Für Corvin

Es versteht sich von selbst,
dass ich ein Buch über Lithos,
den „Stein der Weisen“
(The Philosopher‘s Stone),
einem Philosophen
und Freund im gemeinsamen
und ewig währenden Kampf

um die Wahrheit widme.

Die Deutsche Bibliothek verzeichnet diese Publikation
in der Deutschen Nationalbibliografie. Detaillierte bibliografische
Daten sind im Internet unter www.d-nb.de abrufbar.

In dem sagenumwobenen Ornament der Blume des Lebens,
das den Ursprung, den Kreislauf und die Einheit
allen Seins symbolisiert, bilden sieben Kreise das Zentrum.
Ganz ähnlich verhält es sich mit den
sieben Kernbausteinen des Lithiums,
das ebenfalls im Zentrum der biologischen Entstehung und
Entwicklung steht und - vollkommen einheitlich — bei allen
Lebewesen eine unverzichtbare Rolle spielt.

MIX

Papier | Fördert
gute Waldnutzung
FSC

wwwiscog FSC® C010328 |

2. Auflage 31. Mai 2025
Copyright © 2025 Mental Enterprises
Deutschland

Umschlag- und Buchgestaltung: Michael Kossowski
Lektorat und redaktionelle Beratung: Corvin P. Rabenstein
Korrektorat: Grit Graefe
Druck und Bindung: Alföldi Druckerei, Debrecen, Ungarn

ISBN: 978-3981404890
Alle Rechte vorbehalten!
Ohne ausdrückliche Erlaubnis des Verlages darf das Werk,
auch auszugsweise, weder reproduziert noch
übertragen oder kopiert werden.

www.michael-nehls.de

Zur Aussprache von Lithium

Das Wort Lithium leitet sich von griechisch lithos ab. Daher gehen
Chemiker davon aus, dass es — in den Lautschriftzeichen des inter-
nationalen phonetischen Alphabets (IPA) dargestellt — ['li:tijom]
ausgesprochen wird. Ebenso erlaubt ist ['li:f siium]. Ähnlich
verhält es sich im Fall des Elements Strontium, das Chemiker
["Stgant siium] aussprechen.

Um beim Zuhörer keine Irritationen auszulösen, habe ich mich
für das umgangssprachlich gängigere [litsium] entschieden. Die
chemische Fachwelt möge es mir verzeihen, zumal wir nicht wirk-
lich wissen, wie Wörter im alten Griechenland tatsächlich ausge-
sprochen wurden.

Allgemeine Hinweise

Das generische Maskulinum wird im üblichen geschlechtsneutralen
Sinn verwendet.

Der Einfachheit halber spreche ich meist nur von Lithium und
nicht vom Lithiumion, auch wenn es sich, wissenschaftlich streng-
genommen, bei Lithium in der Natur und deshalb auch im biologi-
schen Kontext immer um ein Ion oder eine salzartige Ionenverbin-
dung handelt.

Haftungsausschluss

Verlag und Autor haben nach bestem Wissen und Gewissen geprüft,
dass die Angaben in diesem Werk richtig und für eine sachgemäße
Auslegung vollständig sind. Eine Haftung für den Inhalt des Wer-
kes sowie für eventuelle Fehler wird jedoch ausdrücklich weder vom
Verlag noch vom Autor übernommen. Die in diesem Buch enthal-
tenen Informationen basieren, sofern sie nicht erkennbar auf indi-
zienbasierten Spekulationen beruhen oder logisch deduziert sind,
auf öffentlich zugänglichen Dokumenten und Studien, die über die

nach Möglichkeit angegebenen Internetadressen abrufbar sind. Der
Autor macht sich die Inhalte der zitierten Webseiten nicht zu eigen.
Da das Internet jedoch vergesslich und zunehmender Zensur unter-
worfen ist, wird auf den Stand zum Zeitpunkt der Erstveröffentli-
chung verwiesen. Den Quellenangaben beigestellt ist in der Regel
das Datum des letzten Zugriffs auf die jeweilige Webseite.

Aus Gründen des gesetzlichen Verbraucherschutzes dürfen keine
Versprechungen über Wirkungen von Medizinprodukten gemacht
werden, die nicht durch Studien belegt sind. Dies gilt auch für Nah-
rungs(ergänzungs)mittel. Daher sind alle Hinweise in diesem Buch
bzgl. der Wirkungen von Lithium stets unter Vorbehalt zu betrach-
ten: Sofern sie nicht direkt aus den jeweils genannten Studien er-
sichtlich sind, basieren sie auf logischen Schlussfolgerungen und
stellen letztlich eine freie Meinungsäußerung auf deren Basis dar.
Weder der Autor noch der Verlag übernehmen hierfür eine Haftung.
Das gilt auch für Mengenangaben. Diese beziehen sich in der Regel
auf den vermuteten Bedarf eines durchschnittlichen Erwachsenen.
Abweichungen in der Dosierung können sich unter anderem erge-
ben durch Lebensweise, Geschlecht, Alter, Körpergröße und even-
tuelle Vorerkrankungen. Die Ausführungen in diesem Buch sind
ausdrücklich nicht als medizinische Beratung zu verstehen. Deshalb
sollte man eine Supplementierung in jedem Fall eigenverantwort-
lich und nach Rücksprache mit dem Arzt seines Vertrauens durch-
führen — dieses Buch ersetzt keine medizinische Beratung. Dieser
Haftungsausschluss gilt auch für eventuelle Wechselwirkungen mit
anderen Wirkstoffen (dazu mehr in Kap. 3).

Lithium ist in den meisten Ländern der Welt und auch in der
gesamten EU selbst in essentiellen Mikrodosierungen nicht als Nah-
rungsergänzungsmittel zugelassen. Es darf laut Gesetz nur nach
ärztlicher Verschreibung in Apotheken hergestellt und verkauft
werden. Als in Deutschland approbierter Arzt folgt der Autor dem
juristischen Rat, keine alternativen lithiumhaltigen Nahrungser-
gänzungsmittel zu empfehlen. Der Autor kann auch keine Aussagen
über deren Qualität machen - was aber nicht zwangsläufig bedeutet,
dass diese von schlechterer Qualität sein müssen als z.B. Apotheken-
ware aus der DACH-Region. Allerdings müssen Apothekenproduk-

te aufgrund einer EU-Gesetzgebung GMP-zertifiziert sein; GMP
steht für Good Manufacturing Practice, was gleichbleibende Quali-
tätsstandards bei der Produktion und Prüfung von Arzneimitteln
oder Wirkstoffen sicherstellen soll.

Bildnachweise

Umschlag) www.freepik.com @stickerside; 1) https://pixabay.com/
de/illustrations/lithium-atom-freigestellt-atomar-2784853/, "Saat des
Lebens” Nehls, mod.; 2) Nehls: https://commons.wikimedia.org/
wiki/User:DooFi, mod.; 3) https://de.freepik.com/vektoren-kosten-
los/schiesssport_23807144.htm, mod.: 4-6) Nehls; 7) https://www.
shotshop.com/stockphoto/dp59529179, mod.; 8-9) Nehls; 10) https://
link.springer.com/article/10.1007/s00232-017-9998-2, mod.; 11-14)
Nehls;15)doi: 10.1038/srep40726,mod.; 16) https://link.springer.com/
article/10.1007/s00232-017-9998-2, mod.; 17-18) Nehls; 19) @brgfx,
https://de.freepik.com/vektoren-kostenlos/medizinische-hand-
veranschaulichung_221749881.htm, https://pixabay.com/de/illustra-
tions/lithium-atom-freigestellt-atomar-2784853/, mod.; 20) Nehls;
21-22) Nehls; 23) https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bur-
jKhalifaHeight.svg, mod.; Frau mit Kind, Designed by kjpargeter
/ Freepik; mouse, https://de.freepik.com/autor/freepik; 24) Nehls,
https://de.freepik.com/freie-psd/erstaunliches-blaues-dna-helix-3d-
modell-genetischer-code-wissenschaft-biologie_410549674.htm,
mod., https://www.shotshop.com/stockphoto/dp59529179, mod. 25)
Nehls; 26 u. 27) Nehls, mod. nach https://publichealthpolicyjour-
nal.com/vaccination-and-neurodevelopmental-disorders-a-study-
of-nine-year-old-children-enrolled-in-medicaid/; 28) doi: 10.2174/
1567205011310010014. mod.; 29) https://de.freepik.com/vektoren-
kostenlos/tornado-himmel-illustration_3886432.htm mod.; 30 u.
31) Nehls; 32) https://wellcomecollection.org/works/tqd6fp3r; 33)
https://science.howstuffworks.com/environmental/earth/geology/
lithium.htm; 34) doi: 10.3390/ijms19072143;

AD(H)S
ALS
ASS
BDNF

BPS
CDC

DAMP

DGE
EFSA

FTD
GSK-3
IMD
IMPase
IL-1
IL-6
MCI

MMSE
MS
NEM
NGO
PAMP

PTBS
RDA

Abkürzungsverzeichnis

Aufmerksamkeitsdefizit-(Hyperaktivitäts-)Syndrom
Amyotrophe Lateralsklerose
Autismus-Spektrum-Störung

Brain-Derived Neurotrophic Factor,
Gehirnwachstumshormon
Borderline-Persönlichkeitsstörung

Centers of Disease Control and Prevention,
US-amerikanische Seuchenschutzbehörde

(Pendant des deutschen Robert-Koch-Instituts)
Danger-Associated Molecular Pattern,
Gefahren-assoziierte molekulare Muster

Deutsche Gesellschaft für Ernährung e.V.

European Food Safety Authority,

Europäische Behörde für Lebensmittelsicherheit
Frontotemporale Demenz
Glykogen-Synthase-Kinase 3

Institut für Medizinische Diagnostik, Berlin
Inositol-Monophosphatase

Interleukin 1

Interleukin 6

Mild Cognitive Impairment, leichte

kognitive Beeinträchtigung (Vorstufe zu Alzheimer)
Mini Mental Status Examination, Alzheimer-Test
Multiple Sklerose

Nahrungsergänzungsmittel

Non-Governmental Organisation, Nichtregierungsorganisation
Pathogen-Associated Molecular Pattern,
Pathogen-assoziierte molekulare Muster
Posttraumatische Belastungsstörung

Recommended Daily Allowance, empfohlene Tagesdosis

SARS-CoV Severe acute respiratory syndrome coronavirus

TNFa
TS
WHO

Tumor-Nekrose-Faktor a
Tourette-Syndrom
World Health Organization, Weltgesundheitsorganisation

Inhaltsverzeichnis

Essentielle Vorbemerkungen 13
Kapitel 1

Grundgesetze des Lebens und das mentale Immunsystem

Wissenschaft auf Abwegen 25
Gesetz des MiniMUMS 28
Gesetz des Maximums 39
Homöostase — bewegte Stabilität zwischen Extremen 41
Immunologische Lernfähigkeit — körperlich wie mental 44
Evolution der Großmutter 51
Das mentale Immunsystem des Menschen wächst

und reift lebenslang 53
Essentielle Funktionen des mentalen Immunsystems 59
Kapitel 2

Essentiell oder nicht essentiell? — das ist die essentielle Frage

Wie beweist man Essentialität? 61
Argument 1: Entwicklungsstörungen und Krankheiten:
Das Mentale Immundefizienz-Syndrom durch Lithiummangel 68

Epidemiologie des
Mentalen Immundefizienz-Syndroms (MIDS) 68
Neuropsychiatrische Entwicklungsstorungen 69
Suizidrate 70
Antisoziales Verhalten 75
Depression und Alzheimer-Demenz 77
Mentales Immundefizienz-Syndrom (MIDS) -
ein Lithiummangel-SyNndrom 78

Argument 2: Fehlregulation des Lithioms
unter Lithiummangel erklärt die klinische Symptomatik
des Mentalen Immundefizienz-Syndroms 82

7

Wie man auf dem falschen Weg das Lithiom entdeckte 82

Auf den Spuren des Lithioms 84
Die Komplexität des Lithioms 89
Lithium reduziert die Aktivität einiger seiner Schlüssel-Targets 91
Das Lithiom im Zentrum des Lebens 98
Lithium im Zentrum des mentalen Immunsystems 106
Argument 3: Bedarfsgemäß regulierte Lithiumionenverteilung 108
Lithiumakkumulation in neurogenen Zonen 108

Direktionale Lateralisierung eines leistungsfähigeren Gehirns 113
Linker Hippocampus: Zentrum des mentalen Immunsystems? 115

Lithiumtransporter und Lithiumkanäle 118
Argument 4: Lithiumtargets sind essentiell und deren Regulation
durch Lithium ist evolutionär hochkonserviert 122
Evolution der Vielfalt des Lebens 122
IMPase, ein Lithium-reguliertes Ur-Gen 128

Argument 5: Lebensverkürzende und
nachwuchsreduzierende Auswirkung eines Lithiummangels 136

Tierexperimentelle Evidenz der Essentialität 136
Die Essentialität von Lithium bei Ratten 137
Die Essentialität von Lithium bei Ziegen 139
Die Essentialität von Lithium beim Menschen 140
Auf den Menschen übertragbare Tierversuche 147
Evidenz der Essentialität in drei verschiedenen Spezies 150

Argument 6: Lithium war in der für die Evolution
des Menschen entscheidenden Phase in physiologisch
relevanter Menge in der Nahrung vorhanden 152
Die Evolution des mentalen Immunsystems des Menschen 152
Die "Vertreibung" aus dem "Garten Eden" 161
Meeresfrüchte der Erkenntnis? 167
Lithium ist essentiell 170
Kapitel 3

Essentielle Spuren eines essentiellen Wirkstoffs
Lithiumbedarf 173
Lithiumversorgung der Allgemeinbevölkerung 177

8

Lithiumspiegel von "normal"
über „natürlich“ bis hin zu „toxisch” 181
Natürliche Lithiumspiegel messen 190
Essentieller Lithiumbedarf für Kinder,
in der Schwangerschaft und Stillzeit 192
Was den Lithiumspiegel beeinflusst 200
Wechselwirkungen von Lithium mit Vitalstoffen
und Medikamenten 201
Natürliche Lithiumquellen 205
(Rezeptierte) Nahrungserganzung mit Lithium 210
Ist Lithiumorotat das bessere Lithiumsalz? 211
Kapitel 4

Psychoneuroimmunologie - das Lithiom als Bindeglied
zwischen Körper, Geist und Seele?

Teufelskreis der Neuroinflammation 219
Mikrogliazellen und ihre Gefahrensensoren 221
DAMPs schließen den neuroinflammatorischen Teufelskreis 227
Systemischer Präventions- und Therapieansatz
multikausaler chronischer Erkrankungen 233
Die Methusalem-Formel und das Gesetz des Minimums 234
Die Methusalem-Formel und das Gesetz des Maximums 249
Prävention und Therapie des
Mentalen Immundefizienz-Syndroms 252
Autismus-Spektrum-Störung 254
Bipolare Störung 269
Schizophrenie 272
Tourette-Syndrom 274
Borderline-Persönlichkeitsstörung 275
Suchtverhalten 276
AD(H)S 279
Depression 280
Suizidneigung 281
Störung des Sozialverhaltens 282
Angststörungen 284

9

Schmerzsyndrome 285

Polyneuropathie und der neuropathische Schmerz 285
Migräne 287
Cluster-Kopfschmerz 291
Epilepsie 292
Neurodegenerative Erkrankungen 294
Alzheimer-Demenz 295
Parkinson-Krankheit 306
Frontotemporale Demenz 307
Amyothrophe Lateralsklerose (ALS) 308
Chorea Huntington 310
Vaskuläre DemenZ 310
Neuroinflammation soweit das Auge reicht? 311
Kapitel 5

Zytokinsturm - akut lebensbedrohlicher Lithiummangel
Die Geschichte eines lebensbedrohlichen inneren Sturms 313
Lithium schützt vor viralen Zytokinstürmen 317
Lithium schützt vor bakteriellen Zytokinstürmen 322
Lithium schützt vor traumatischen Zytokinstürmen 323
Lithium schützt vor autoimmunen Zytokinstürmen 326
Multiple Sklerose 327
Typ-1-Diabetes mellitus 330
Rheumatoide Arthritis 331
Systemischer Lupus erythematodes 332
Lithium-Schutz unerwünscht? 332
Kapitel 6

Lithium for Life
Lässt sich die Uhr des Lebens nur einmal aufziehen? 335
Die Uhr des Lebens tickt in Telomeren 337
Lithium schützt das Herz-Kreislauf-System 340
Lithium fördert die Nierenfunktion 343
Lithium aktiviert den Energiestoffwechsel 345

10

Lithium hält den Bewegungsapparat fit 347

Essentielles Lithium schützt vor Krebs 350
Lithium — einfach gesund 354
Kapitel 7

Essentielles Lithium - Schlüssel und Symbol für die
Renaissance einer menschengerechten Medizin
Lithiumverbot - Demaskierung einer
menschenfeindlichen Industrie 357
Die Missgeburt der modernen Krankheitsindustrie 373
Chronische Krankheiten als selbsterfüllende Prophezeiung 380
"Versalzen" — oder wie man ein essentielles
Spurenelement verbieten konnte 384
Lithium — der Stein des Anstoßes hin
zu einer artgerechten Medizin 395
Lithium - Symbol für den Aufbruch
in eine friedfertigere Zukunft? 401
Endnote 408
Danksagung 463

11

A Guide to Health (1921)^1
Mahatma Gandhi (1869-1948)

~~~

Unwissenheit ist eine der Hauptursachen von Krankheit.
Unsere Unkenntnis der grundlegendsten Gesundheitsgesetze
führt uns dazu, falsche Heilmittel anzuwenden oder uns in die
Hände der schlimmsten Quacksalber zu begeben.

Nichts ist so eng mit uns verbunden wie unser Körper,
aber es gibt auch nichts,
worüber wir so wenig wissen oder was uns so gleichgültig ist.
Es ist die Pflicht eines jeden von uns,
diese Gleichgiiltigkeit zu überwinden.

Jeder sollte es als seine Pflicht ansehen,
etwas über die grundlegenden Fakten

seines Körpers zu wissen.

Diese Art von Unterricht sollte in unseren Schulen
tatsächlich verpflichtend sein.

Wenn wir uns die Tiefe unserer Unwissenheit
in solchen Angelegenheiten vor Augen führen,

müssen wir in der Tat beschämt den Kopf senken.

Zu behaupten, dass man vom Durchschnittsmenschen nicht
erwarten kann, diese Dinge zu wissen, ist einfach absurd.

.................................

Die folgenden Seiten richten sich an diejenigen,
die bereit sind zu lernen.

12

Essentielle Vorbemerkungen

And I'm looking for the silver lining,
silver lining in the clouds
And I'm searching for,
searching for The Philosopher's Stone.
Van Morrison (The Philosopher's Stone)

Während ich im Frühjahr 2024 damit beschäftigt war, die funda-
mentale Rolle von Lithium in lebenden Organismen zu ergründen,
bekam ich eine Einladung auf die griechische Insel Kos. Dort wurde
mir die Ehre zuteil, als Gastreferent an einem Naturheilkunde-Kon-
gress teilzunehmen - in der Heimat von Hippokrates (ca. 460-370
v. Chr.), des wohl berühmtesten Arztes der Antike. Der Kongress
gipfelte in einer feierlichen Zeremonie im weltberühmten Askle-
pieion. An diesem historischen Ort, wo schon im 4. Jahrhundert v.
Chr. medizinische Behandlungen nach den Lehren des Hippokrates
durchgeführt wurden, sollten die Kongressteilnehmer zwischen den
noch erhaltenen Säulen und Statuen ihre Teilnahmebescheinigun-
gen entgegennehmen, so wie die Mediziner vor über zweitausend
Jahren ihre Diplome, wenn sie ihre Ausbildung zum ganzheitlich
praktizierenden Arzt abgeschlossen hatten.

Als ich die historische Stätte an jenem Tag zum ersten Mal in
meinem Leben betrat, ergriff mich unmittelbar ein überwältigen-
des, körperliches Empfinden, das mir bis dahin völlig unbekannt
gewesen war und sich kaum in Worte fassen lässt. Frühere Erleb-
nisse kamen mir in den Sinn. So sah ich mich wieder am Rand
des gewaltigen Grand Canyon, und auch der mystisch anmutende
Gipfel des Kilimandscharo erschien vor meinem geistigen Auge.
Dies waren zweifellos großartige, bewegende Erlebnisse gewesen.
Aber die Empfindung, die das Asklepieion in mir hervorrief, war
in gewisser Weise ganz außergewöhnlich. Ich empfand eine tiefe
Verbundenheit mit der Geschichte dieses Ortes, die kraftvoll bis
in die Gegenwart hineinwirkt. Eine unglaubliche Energie erfüllte

13

mich, und ich spürte das überwältigende Bedürfnis, an der Wieder-
belebung dieses alten medizinischen Wissens, das dieser besonde-
re Ort repräsentiert, mitzuwirken. Mir wurde klar, dass Lithium,
mit dem ich mich sehr beschäftigte, hierbei ein probates Mittel
zum Zweck sein und womöglich die Grundlage für die längst über-
fällige Renaissance einer systemischen Medizin sein könnte. Für
mich schloss sich gedanklich ein Kreis. Ich hatte das Gefühl, die
Bedeutung des poetischen Sinnspruchs der deutschen Ärztin Ger-
linde Nyncke (1925-2007) „Der Stein der Weisen ist nicht mit dem
Verstand zu finden“, erkannt zu haben.! Meine früheren, rein auf
Logik basierenden Bestrebungen, den alles entscheidenden Faktor
für ein langes und gesundes Leben durch analytisches Forschen
zu entdecken, hatten mich in die Irre geführt. Lithium schien mir
nun, wenn auch nur symbolisch, dieser seit jeher gesuchte „Stein
der Weisen“ zu sein - „symbolisch“ deshalb, weil ich aufgrund mei-
ner bisherigen Arbeiten wusste, dass es diesen einen Faktor für ein
gesundes und langes Leben prinzipiell nicht geben kann. Doch in
jenem Moment dieses emotionalen Erkenntnisdurchbruchs beka-
men die mysteriösen Beschreibungen dieses für mich bis dahin völ-
lig rätselhaften Steins der Weisen plötzlich eine ganz neue, prakti-
sche Bedeutung: Lithium kann der gesuchte Stein der Weisen sein,
aber nur, weil dieses Spurenelement genau das ist, was den meisten
Menschen noch fehlt. Dabei erschien mir auch die Koinzidenz be-
merkenswert, dass die Bezeichnung für Lithium vom griechischen
Wort lithos für Stein abgeleitet ist. In der Tat leiden, erkranken und
sterben viele Menschen schon seit sehr vielen Generationen unter
Bedingungen eines oft schwerwiegenden und unentdeckten Lithi-
ummangels. Daher könnte Lithium für zahllose Menschen in der
Tat Wirkungen entfalten, wie man sie von einem Stein der Wei-
sen erwarten würde, und unter anderem ungeahnte Gesundheit,
Klarheit, Resilienz, Neugier oder Mut zur Selbstreflexion verleihen
— und, wie ich in diesem Buch aufzeigen werde, sogar ein längeres
Leben und sogar größere Chancen auf Weisheit bescheren!

Nun kann sich aber auch der Geist aufgrund seiner wechselseiti-
gen Abhängigkeit vom Körper nur dann optimal entwickeln, wenn
der Körper an keinem einzigen elementaren Mangel leidet. Das gilt

14

auch für Lithium. Lithium alleine vermag nicht, auf magische Weise
andere essentielle Mängel auszugleichen. Möchte man jedoch eine
realweltliche Entsprechung des Steins der Weisen finden, um an
diesem Symbol festzuhalten, verliert er seine konkrete Form. Der
Legende nach dient er zur Heilung und Vorbeugung von Krank-
heiten und müsste das Prinzip verkörpern, das wahrer Gesundheit
nachweislich zugrunde liegt: die Behebung aller verschiedenarti-
gen Mangelzustände. So gesehen kann man diesem vielgestaltigen
„Stein der Weisen“ auch eine verjüngende Wirkung zusprechen -
schließlich altert man schneller unter chronischem Mangel an es-
sentiellen Vitalstoffen, wie auch am Mangel nichtstofflicher Art,
wenn es unserer Seele z.B. an menschlicher Wärme mangelt. Die
wachsende Weisheit, die der Stein verleiht, besteht in dieser Deu-
tung also darin, zu erkennen, was uns im jeweiligen Moment fehlt,
und im Anschluss Wege zu finden, den jeweiligen Mangelzustand
zu beheben. Das, was uns fehlt und unserer Gesundheit deshalb be-
sonders zuträglich ist, erschließt uns im Falle des Ausgleichs immer
das erreichbare, aber bislang unerreichte Gesundheitspotential. Eine
frühe und in dieser Hinsicht weniger rätselhafte Umschreibung die-
ses mystischen Steines, die sich mit der hier vorgestellten Deutung
auf beachtliche Weise verträglich zeigt, wird dem griechischen Al-
chemisten Zosimos von Panopolis (460-520 n. Chr.) zugeschrieben:

Dieser Stein, der kein Stein ist,
dieses kostbare Ding, das ohne Wert ist,
dieses mehrgestaltige Ding, das keine Form besitzt,
dieses unbekannte Ding, das jeder kennt .?

Es sollte uns nicht verwundern, dass gewisse Konzepte, die einem
tiefen intuitiven Verständnis natürlicher Zusammenhänge und
menschlicher Hoffnungen entspringen und seit Anbeginn der kul-
turellen Aufzeichnungen in Form von Begriffen oder Symbolen
existieren, aufgrund neuer wissenschaftlicher Erkenntnisse immer
wieder neue Interpretationen erfahren. So auch hier: Aus systembio-
logischer Sicht betrachtet — wonach biologisches Leben für optima-
le Gesundheit sowohl verschiedene essentielle Vitalstoffe als auch

15

nichtstoffliche Faktoren benötigt — ist es logisch, dass es den einen,
immer gleichen „Stein der Weisen“ gar nicht geben kann („Dieser
Stein, der kein Stein ist“). Als Metapher kann dieser immer nur für
die jeweils knappste essentielle Ressource stehen („dieses mehrge-
staltige Ding, das keine [eigene] Form besitzt“). Das Fehlen einer es-
sentiellen Ressource lässt unsere körperliche und vor allem mentale
Entwicklung hinter unserem Potential zurückbleiben. Erst, wenn
wir in Kontakt zu unserem ganz persönlichen „Stein der Weisen“
kommen und alle Mängel beheben, können wir unseren Körper hei-
len und unseren Geist befreien.

Die dargestellten Parallelen zwischen Lithium (chemisches Zei-
chen Li) und dem legendären Stein der Weisen haben mich also zu
einer tiefgründigen Erkenntnis über wahre Gesundheit geleitet. Doch
erstaunliche Übereinstimmungen dieser Symbolik reichen noch wei-
ter und unterstreichen weitere fundamentale Erkenntnisse über Li-
thium symbolisch: Der Atomkern
von Lithium - neben Wasserstoff
und Helium eines der ältesten
Elemente des Universums - be-
steht aus sieben Nukleonen (3
Protonen und 4 Neutronen). Ver-
sucht man sich an einer stilisier-
ten symmetrischen Darstellung,
kann man leicht zur Grund-
struktur des mythischen Orna-
ments der „Blume des Lebens“
gelangen, der so genannten „Saat
des Lebens“ die dadurch auch
zum Symbol für Lithium werden
könnte (siehe Buchumschlag und
Abbildung 1). Interessanterweise
steht die Sieben in vielen spiri-
tuellen Lehren und Glaubens-
richtungen für Vollkommenheit,
Erleuchtung und das Erreichen
Abbildung 1 höherer Bewusstseinsebenen.

16

Als Teil der „Heiligen Geometrie” verkörpert die Blume des Le-
bens neben der Lebensenergie und eines Schlüssels zur Erleuch-
tung unter anderem auch eine universelle Harmonie. Übertragen
auf biologische Prozesse, wird Harmonie als Homöostase bezeich-
net. Die Parallele, an die wir anknüpfen können: Als Teil eines
offenen dynamischen Systems, das sich in ständigem Austausch
mit der Umwelt befindet, kann sich ein gesundes Gleichgewicht
unserer physiologischen Körperfunktionen bei einem Mangel an
essentiellem Lithium schlicht nicht einstellen. Insbesondere die
Entwicklung und Aufrechterhaltung unseres „mentalen Immun-
systems“ ist bei chronischem Lithiummangel beeinträchtigt. Unse-
re soziale Anpassungs- und Lernfähigkeit, unsere natürliche Neu-
gier, unsere psychische Belastbarkeit und unsere Denkfähigkeit,
die auch für die Planung und Umsetzung selbst hochkomplexer
Aufgaben notwendig ist, also alles, was uns menschlich macht,
wie auch unsere Fähigkeit zur Selbst- und Welterkenntnis, wird
durch Lithiummangel behindert und ist umgekehrt ein Poten-
tial, das der Ausgleich eines Lithiummangels erschließen kann.
So phantastisch die Wiederentdeckung des essentiellen Lithiums als
fehlender „Schlussstein“ für unsere geistige Gesundheit auch sein
mag, es ist der unnatürliche Mangel, der diesem Spurenelement sei-
ne Kraft verleiht. Ist es auch kein Wundermittel, so kann essentielles
Lithium doch gerade deshalb für viele Menschen wie ein wiederent-
deckter Stein der Weisen wirken, also als fehlendes Schlüsselelement
für bisher ungeahnte natürliche körperliche und geistige Gesund-
heit, weil es ihnen jetzt gerade fehlt. Vom Augenblick dieser neuen
Erkenntnis an gab es für mich kein Halten mehr. Mit dem gleichen
Enthusiasmus, mit dem ich jahrzehntelang den Stein der Weisen
völlig vergeblich durch rein analytisches bzw. experimentelles Ar-
beiten suchte, also durch das immer weitere Zerlegen molekularbio-
logischer Prozesse und Funktionen in immer kleinere Bruchstücke
bzw. Puzzleteile bis hin zu ihrer Auflösung (altgriechisch: andlysis),
machte ich eine erkenntnistheoretische Kehrtwende — und die war
absolut erforderlich. Zwar bringt uns die analytische Forschung un-
endlich viele Einzelinformationen, aber kein Verständnis der Le-
bensprozesse, mit denen es der Natur gelungen ist, unbelebte Ma-

17

terie zu etwas Lebendem zusammenzusetzen. Mit anderen Worten,
kein isoliertes Gen, kein einzelnes Protein oder irgendein Vitalstoff
repräsentiert das Leben selbst. Keines dieser Puzzleteile liefert uns
ein zusammenhängendes Bild. Doch das Zerstückeln der Natur in
immer kleinere Puzzleteilchen war das wesentliche Merkmal meiner
bisherigen Forschung gewesen. Um die Natur besser verstehen zu
können, musste ich also anfangen, nicht nur rein analytisch, son-
dern vor allem systemisch zu denken. Dies hieß, auf der bestehenden
Forschung aufzubauen und die bereits in Hülle und Fülle vorhande-
nen Puzzleteile, deren fortwährende Entdeckung und Zerlegung in
immer kleinere Puzzleteilchen durch die Gemeinschaft aller Wis-
senschaftler ständig vorangetrieben wird, wieder zusammenzuset-
zen und zu einem stimmigen Gesamtbild des Lebens zu verknüp-
fen (altgriechisch: synthesis). Auch wenn das Ergebnis immer nur
ein Bild und niemals das Leben selbst sein wird, so hoffte ich doch,
dass durch die Umkehrung des analytischen Prozesses der Daten-
generierung ein synthetischer Prozess der Erkenntnis entsteht. Dies
war allerdings nicht das erste Mal, dass ich diesen Weg einschlug.
Meine wissenschaftlich publizierte Theorie zur Entstehung, Präven-
tion und Therapie der Alzheimer-Krankheit’ basiert auf dem glei-
chen Ansatz, aber erst auf Kos wurde mir so richtig bewusst, wie
entscheidend ein solcher erkenntnistheoretischer Richtungswechsel
fiir unser Leben ist.

Aber nicht alle Puzzleteile, die ich fand, passten ins Bild. Bei
einigen hatte ich den Eindruck, ohne dass ich Absicht unterstel-
len möchte, dass sie entweder auf eine mangelhafte Datenerhebung
oder auf eine fehlerhafte Interpretation der Daten zurückzuführen
waren. Ich habe sie aber nicht einfach ignoriert, sondern mich ent-
schieden, immer wieder darauf hinzuweisen, welche Puzzleteile aus
welchen Gründen entfernt werden mussten. Das war nicht nur not-
wendig, um der Kritik an der Essentialitit des Lithiums, die sich auf
solche fragwiirdige Puzzleteile bzw. Studien stiitzt, von vornherein
den Wind aus den Segeln zu nehmen, sondern auch, um Ihnen einen
tieferen Einblick in die Natur der durch Lithium bewirkten moleku-
laren Wunder zu ermöglichen. Aus Fehlern lernt man bekanntlich
am meisten.

18

Jede wissenschaftliche Beweisführung ist eine Reise ins Unbekann-
te, die beste Ausrüstung dafür ist ein Grundverständnis des bisher
Bekannten, um die Reise ins Neuland optimal zu meistern. Diese
Grundlagen werden in Kap. 1 gelegt. Um die vielfältigen Funktio-
nen des essentiellen Spurenelements Lithium systemisch einordnen
zu können, wird dort eine gemeinsame Begriffsbasis geschaffen. Da-
bei wird ein Bogen von der Kulturgeschichte und den Irrwegen der
Medizin über die problematische Entdeckung essentieller Vitalstoffe
bis hin zu den Gesetzen von Minimum und Maximum gespannt,
die der Aufrechterhaltung der lebensnotwendigen Homöostase al-
ler biologischen Systeme dienen. Deren evolutionsbiologischer Sinn
und Zweck ist die Fortpflanzung, die es von Natur aus zu schützen
gilt. Zu diesem Zweck entwickelte sich zunächst das körperliche Im-
munsystem, das jede Lebensform vom Einzeller bis zum Vielzeller in
irgendeiner Form besitzt, und später, als „höhere“ bzw. übergeord-
nete Funktion, das mentale Immunsystem. Insbesondere Letzteres
zeichnet uns Menschen aus und evolvierte — wie zwei Seiten einer
Medaille - zusammen mit unserer außergewöhnlichen Langlebig-
keit. Es ist aber nicht nur ein Schutzsystem, was der Begriff „immun“
impliziert. Durch die damit verbundene Fähigkeit, sich in andere
hineinzuversetzen und deren Absichten erkennen zu können, liefert
uns das mentale Immunsystem auch die Möglichkeit, sich die eigene
Zukunft vorzustellen, Pläne zu schmieden und bewusst zu handeln.
Wie ich aufzeigen werde, hat jedes biologische System sich seit An-
beginn des Lebens in der Anwesenheit von Lithium entwickelt und
seine Eigenschaften inkorporiert, aber kein System ist, abgesehen
von Langlebigkeit und Fortpflanzung, so anfällig für einen Mangel
an diesem essentiellen Spurenelement wie unser mentales Immun-
system. Dieses bildet als Wesensmerkmal des Menschen somit einen
höchst interessanten Ausgangspunkt für den spannenden Nachweis
der Essentialität von Lithium.

Diesen Nachweis erbringe ich in Kap. 2 anhand von sechs Argu-
menten. Jedes dieser Argumente für sich genommen würde meines
Erachtens ausreichen, um die Essentialität von Lithium zu belegen.
Alle sechs Argumente zusammen ergeben jedoch nicht nur ein um-
fassendes Bild der Essentialität von Lithium, sondern ermöglichen

19

auch ein tieferes Verständnis der Biologie des Menschen und des
Menschseins. Sie werden sehen, dass zwischen Vernunft und Wahn
oft nur die Spur eines Elements liegt. Nebenbei vertiefen wir unser
Wissen über das breite Krankheitsspektrum des Mentalen Immun-
defizienz-Syndroms, bei dessen Entstehung essentielles Lithium
bzw. Lithiummangel eine entscheidende Rolle spielt.

In Kap. 3 werden die essentiellen Bedarfsmengen an Lithium
diskutiert. Auch hier betreten wir Neuland, dem wir uns behut-
sam nähern werden. Aufgrund seiner Verwendung als hochdosier-
tes Medikament mit zahlreichen Nebenwirkungen ist es wichtig
zu verstehen, wie sich therapeutisches Lithium von essentiellem
Lithium unterscheidet.

In Kap. 4 wird das Zusammenspiel von körperlichem und men-
talem Immunsystem anhand mehrerer, medizinisch hochrelevanter
Themen praktisch untersucht. Das Konzept der Neuroinflammation
als pathologisches Bindeglied zwischen den beiden Systemen wird
uns zu einem tieferen Verständnis der Rolle von Lithium bei der Prä-
vention und der ursächlichen Wiederherstellung des biologischen
Gleichgewichts, d.h. der Homöostase im Krankheitsfall, verhelfen.
Dabei wird ein Bogen vom Autismus, der uns zur Erarbeitung eines
systemischen Grundverständnisses dient, über viele andere neuro-
logische und psychische Erkrankungen, bis hin zu neurodegenerati-
ven Erkrankungen gespannt. Ein weiteres Thema ist der chronische
Schmerz, der ebenfalls meist Ausdruck eines dysfunktionalen oder
fehlgeleiteten körpereigenen Immunsystems ist. Auch hier könnte
das essentielle Lithium helfen, diesen schmerzhaften Teufelskreis zu
durchbrechen. Nicht zuletzt liefert dieses Kapitel auf der Basis dieser
Erkenntnisse und der Grundgesetze des Lebens (Kap. 1). einen sys-
temischen und damit revolutionären Ansatz für eine neue Medizin
chronischer Erkrankungen - sowohl für deren Prävention als auch
für deren kausale Therapie.

Kap. 5 behandelt den Themenkomplex des Zytokinsturms als
Extrembeispiel eines durch Lithiummangel dysregulierten und hy-
peraktiven Immunsystems mit lebensbedrohlichen Folgen bei trau-
matischen, infektiösen und autoimmunen Erkrankungen. Hier wer-
den wir auch die vielfältigen Wirkungen von Lithium gegen virale

20

Krankheitserreger besprechen, was uns Einblicke in die generelle
Funktionsweise des körperlichen Immunsystems liefern wird.

In Kap. 6 befassen wir uns mit der Langlebigkeit und den vielfäl-
tigen körperlichen Auswirkungen eines Lithiummangels. Hier wird
z.B. das scheinbare Paradoxon aufgeklärt, dass Niereninsuffizienz
zu den problematischsten Nebenwirkungen einer hochdosierten
Lithiumtherapie gehört, obwohl Lithium in essentiellen Dosen für
die Erhaltung der Nierengesundheit relevant ist. Lithium hat aber
auch eine wichtige Bedeutung für die Funktion und den Erhalt eines
leistungsfähigen Herz-Kreislauf-Systems, dessen Funktionsverlust
in unserer modernen Welt am häufigsten die Lebenserwartung be-
grenzt. Nicht zuletzt wird das Thema Krebsentstehung und -the-
rapie und die mögliche unterstützende Funktion von essentiellem
Lithium angesprochen.

Zuletzt werde ich in Kap. 7 versuchen, Antworten auf einige
grundsätzliche Fragen zu finden, die dieses Buch aufwirft: Wer maßt
es sich an, sich über die Natur zu stellen und einem Vitalstoff, der
schon seit langem alle Voraussetzungen für ein essentielles Spuren-
element in zahlreichen Studien unter Beweis gestellt hat und in der
Praxis jahrzehntelang konstant erstaunliche, bestätigende Erfolge in
zahllosen Anwendungsfällen hervorgebracht hat, die Essentialität
abzusprechen? Warum ist es als Nahrungsergänzung sogar verbo-
ten? Was könnten die Beweggründe dafür sein? Und was können wir
dem entgegensetzen?

Lithium könnte tatsächlich zum Schlussstein im Gebäude einer
naturheilkundlichen oder art- bzw. menschengerechten Medizin
werden. Darüber hinaus könnte es aber auch durch seine Wirkung
auf das mentale Immunsystem des Menschen, quasi als „Element
der rationalen Friedfertigkeit”, eine Transformation der gesamten
Menschheit hin zu mehr sozialem Zusammenhalt auslösen. Es wäre
somit auch der Neubeginn einer Ära mental und psychisch gesün-
derer Menschen, die nicht mehr (so leicht) fremdgesteuert zu Hass
und Krieg aufgestachelt werden können, sondern eigenverantwort-
lich friedliche Konfliktlösungen erarbeiten. Wir alle könnten dann
in einer stabileren, gesünderen und lebenswerteren Welt leben. So
schreiben die Autoren in der wissenschaftlichen Publikation ihrer

21

klinischen Studie, in der sie aufzeigen, wie das Leben schwerkranker
COVID-19-Patienten durch Lithium gerettet werden konnte, wun-
derbar prosaisch:

Vom „Urknall“ über sein Vorkommen in allen Lebewesen
bis hin zu seiner Verwendung in der Medizin
und als Stromspeicher
ist das dritte Element des Periodensystems
das vielleicht wichtigste Element im Leben [„Life“],
das ohne Li nicht buchstabiert werden kann.*

Was einer neuen Epoche einer mental gesunden, psychisch stabilen,
geistig offenen und damit auch friedensfähigen Menschheit noch im
Wege steht, ist nun der endgültige Beweis für die Essentialität des
Spurenelements Lithium für das menschliche Leben, den Sie nun in
den Händen halten. Damit Lithium jedoch den Stellenwert eines es-
sentiellen Spurenelements erhält, der ihm von Natur aus zukommt,
gilt es aber insbesondere auch Fachleute zu gewinnen, mich in dem
Bemühen, die Menschheit aufzuklären, zu unterstützen. Dies ist
schon deshalb von enormer Bedeutung, weil davon auszugehen ist,
dass es einflussreiche Gruppierungen gibt, die aus Gründen, die Sie
durch die Lektüre des Buches verstehen werden, ein perfides Inter-
esse daran haben, dass Lithium nicht als essentielles Spurenelement
anerkannt wird.

Dieses Buch ist daher ein Spagat zwischen der Aufklärung medi-
zinisch und gesundheitspolitisch interessierter Laien und der Über-
zeugung von Wissenschaftlern, damit sie die hier zusammengetra-
genen neuen Erkenntnisse erweitern helfen, und insbesondere von
Ärzten, damit sie diese zum Wohle ihrer Patienten in der täglichen
Praxis umsetzen. Dennoch habe ich versucht, die Sachverhalte so all-
gemeinverständlich wie möglich darzustellen. Eine zu starke Verein-
fachung — ohne die wesentlichen Argumente ausführlich darzustellen
— würde es Ihnen als interessiertem Leser erschweren, die Herleitung
bestimmter Schlussfolgerungen vollständig nachzuvollziehen, und
gleichzeitig die Chance verringern, kritische Wissenschaftler oder
Ärzte zu überzeugen. Aus diesem Grund habe ich mich, wie schon

22

in einigen anderen Büchern zuvor, in denen es auch darum ging, die
Grenzen des allgemeinen Wissens zu erweitern, dazu entschlossen,
weiterführende Erläuterungen sowie Inhalte, die ich für wissenswert
halte, die aber vom Haupttext abweichen, als „Zusatzinfo” zu kenn-
zeichnen und grau unterlegt darzustellen. Sie können diese nach Be-
lieben überspringen und dem Haupt- bzw. Fließtext folgen — es ist
aber sicher kein Fehler, sich darauf einzulassen, um etwas tiefer in die
Materie einzudringen.

des Wissens. Dieses Buch ist erst der Anfang. Der _
achweis, dass Lithium ein essentielles Spurenelement ist,
irc | ie Welt verändern. Ich gehe davon aus, dass, sobald

zZ N Menschheit oder zumindest ¢ ein großer Teil davon :

je Behörden ‚vielleicht noch eine Weile sträuben. wer-
n viele Menschen die Vorteile fiir sich entdecken. Noch viel
) Wissenschaftler, so hofte ich, werden sich, Inspiviers

23

KAPITEL 1

Grundgesetze des Lebens und
das mentale Immunsystem

Ich suchte an allen Stränden meiner Welt,

schaute alle Wege entlang, ihn am Rand zu entdecken.

Ich klopfte in den Steinbrüchen herum,

untersuchte sogar die Steine, mit denen man nach mir warf.
Beinahe jeden Stein hebe ich auf,

betrachte ihn von allen Seiten.

Währenddessen lachen die Weisen mich aus.’

Kristiane Allert-Wybranietz (1955-2017)

Wissenschaft auf Abwegen

In der ärztlichen Praxis hört man häufig die Frage „Was fehlt Ihnen?“
Sie wird im Sinne von „Welche gesundheitlichen Probleme haben
Sie?“ gestellt. Auch wenn wir diese Fragen als gleichbedeutend wahr-
nehmen, weist nur die erste Frage auf das empirische Verständnis hin,
dass Gesundheit nicht möglich ist, wenn etwas Lebensnotwendiges
fehlt. Es ist die Frage nach der primären Ursache der Krankheit, nicht
nur nach dem symptomatischen Grund des Arztbesuches. Die ärzt-
liche Einsicht, dass grundlegende menschliche Bedürfnisse, wie Er-
nährung, Schlaf, körperliche und soziale Aktivität entscheidend für
die Gesundheit sind, geht zurück bis zu den Lehren des Hippokrates
von Kos. Er betonte die Bedeutung einer Lebensweise in Harmonie
mit der (eigenen) Natur. Bereits vor rund zweieinhalbtausend Jahren
verfolgte er auf dieser Grundlage einen primär präventiven, syste-
mischen und zutiefst naturverbundenen medizinischen Ansatz. Der
Begründer des nach ihm benannten Hippokratischen Eides erkann-

25

te, dass die Lebensweise einen enormen Einfluss auf das menschli-
che Befinden hat - zum Guten oder zum Schlechten. Defizite bei den
menschlichen Grundbedürfnissen wurden als wesentliche Ursache
für Entwicklungsstörungen und Krankheiten erkannt; die Frage nach
dem, was uns fehlen könnte, ergibt sich aus einem solchen Verständ-
nis. Damit kam Hippokrates sowohl den natürlichen Bedürfnissen
des Menschen als auch den Ursachen vieler Krankheiten auch aus
heutiger Sicht schon erstaunlich nahe.* Zusammen mit seinen Schü-
lern legte er auf diese Weise den Grundstein für eine naturorientierte
Medizin als Erfahrungswissenschaft: Gesundheit oder Krankheit wa-
ren keine zufälligen oder schicksalhaften Entwicklungen, sondern hat-
ten natürliche Ursachen, die - einmal verstanden — auch auf natürliche
Weise beeinflusst werden konnten. Der Mensch war somit nicht Spiel-
ball göttlicher Launen, sondern wie alles Leben Teil der Natur und ih-
ren Gesetzen unterworfen. Mit dieser revolutionären Sicht untergrub
er die bis dahin in Krankheitsfragen meist unumschränkte Macht des
priesterlichen Wortes und befreite die Medizin vom Glauben: Nicht im
Olymp oder anderswo angenommene Götter verursachen Krankheit
und Leid, sondern eine Lebensweise, die nicht im Einklang mit den
natürlichen Bedürfnissen steht.

Allerdings gewann in medizinischen Fragen im Verlauf der Zeit
langsam wieder der verhängnisvolle Glaube die Oberhand, Gesund-
heit sei Glückssache und Krankheit unser genetisches Schicksal, auf
das wir durch unsere Lebensweise so gut wie keinen Einfluss hätten.
Es ist denkbar, dass diese folgenreiche Entwicklung durch bestimmte
Interpretationen des Schöpfungsmythos aus dem Buch Genesis be-
günstigt wurde. Dieser wurde im 3. Jahrhundert v. Chr. von jüdischen
Gelehrten im Rahmen der Übersetzung der Thora ins Griechische
(Septuaginta) überführt. Über die römisch-katholische Kirche, die
diesen Schöpfungsmythos in den biblischen Kanon übernommen hat,
und deren Glaubenslehre auch die säkulare westliche Kultur prägt,
wird entsprechenden Interpretationen bis heute — meist unbewusst —
Vorschub geleistet. Demnach schuf Gott den Menschen nach seinem
Ebenbild, was Anlass dafür bieten kann, dass dieser sich außerhalb
der Natur wähnt, über die er im Auftrag seines Schöpfers herrschen
soll. Auch wenn dies heutzutage nur wenige Menschen wörtlich

26

glauben, hat diese Vorstellung über mehr als zwei Jahrtausende einen
wesentlichen Teil unseres kollektiven Selbstverständnisses geprägt.
Sie mag auf subtile Weise zu der Fehleinschätzung beigetragen ha-
ben, dass diese Naturprinzipien der „biologischen Bedingtheit®, wie
sie Albert von Haller (1903-2000) in seinem sehr empfehlenswerten
Buch Macht und Geheimnis der Nahrung beschreibt, nur für die Tier-
welt, nicht aber für den Menschen gelten.* So schreibt von Haller,
dass „die mit den Problemen der praktischen Landwirtschaft be-
fassten Chemiker ihren Kollegen, denen die menschliche Ernährung
anvertraut war, weit voraus waren”. Dabei spielte insbesondere „ein
psychologisches Moment” keine „unbedeutende Rolle“, das meines
Erachtens mit hoher Wahrscheinlichkeit auf diese kulturell prägende
Erzählung zurückgeführt werden kann.* Tatsächlich hatte auch ich
lange Zeit ein gewisses Unbehagen, das Wort „artgerecht” auf den
Menschen zu beziehen — war es doch meist ausschließlich für Kon-
zepte der Tierhaltung reserviert.

„Jeder Bauer wusste“, so von Haller, „dass Wachstum und Gesund-
heit seines Viehs von der Qualität des Futters abhängig waren. Aber
man scheute sich, diese Erfahrung auch für den Menschen gelten zu
lassen.“ Im Gegensatz dazu glaubte man Ende des 19. Jahrhunderts,
als man die metabolische Energie unserer Nahrung entdeckte, dass
nur die Kalorien zählten und dass „ein zwar angenehmer, aber doch
untergeordneter Vorgang wie die Nahrungsaufnahme” keinen Ein-
fluss „auf die Entwicklung eines geistigen Wesens“, wie wir es seien,
haben dürfe. „Diese Annahme”, so von Haller, „ließ den Schluss zu,
dass es mehr oder weniger gleichgültig wäre, womit man sich sätti-
ge“. Folglich wurde die Ursache für ernährungsbedingte Krankheiten
überall gesucht, nur nicht in der Ernährung. Diese Vorstellung prägt
auch heute noch so manchen Mediziner, insbesondere im Bereich
der psychischen Erkrankungen; diese sind oft auf einen systemrele-
vanten Mangel zurückzuführen, was den Versuch, sie ausschließlich
durch Gesprächstherapien zu heilen ad absurdum führt — gleicher-
maßen absurd ist es natürlich, diesen fehlgeleiteten Ansatz durch
Medikamentengabe zu unterstützen. Die ebenfalls gegen Ende des
19. Jahrhunderts vom Mediziner, Mikrobiologen und späteren No-
belpreisträger Robert Koch (1843-1910) entdeckte Welt der krank-

27

heitserregenden Mikroben, darunter die Erreger der Pest, der Cholera
oder der Tuberkulose — um nur einige zu nennen - hielt die meisten
Forscher auf Abwegen. Darauf aufbauend wurden die gesundheits-
schädlichen Auswirkungen von Nährstoffmängeln wie Skorbut (Vit-
amin-C-Mangel), Beriberi (Vitamin-B1-Mangel) und schließlich fast
alle anderen Vitaminmangelzustände fälschlicherweise als Folge von
Infektionen mit noch unbekannten Erregern angesehen. Der Glaube
an die Sonderstellung des Menschen sowie „wissenschaftliche Vor-
urteile hatten“, so von Haller, „die Tür zum Fortschritt verstellt“ und
verzögerten die Entdeckung der lebenswichtigen Vitalstoffe um viele
Jahrzehnte, was unzählige Millionen Menschen das Leben kostete.’
Wie schwerwiegend diese Fehlannahme ist, ist daran erkennbar,
dass die Ausbreitung und der tödliche Verlauf vieler Infektions-
krankheiten, wie auch der Pest im Mittelalter oder der Spanischen
Grippe Ende des Ersten Weltkriegs, höchstwahrscheinlich auf Er-
nährungsmängel zurückzuführen sind, die das Immunsystem
schwächten: „Die Mikrobe ist nichts, das Milieu ist alles!“, vermu-
tete auch damals schon der französische Arzt, Chemiker und Phar-
mazeut Antoine Bechamp (1816-1908).° Bechamp war ein erbitterter
Gegner des französischen Chemikers, Physikers und Biochemikers
Louis Pasteur (1822-1895), der wie sein deutscher Kollege Robert
Koch auf dem Erreger als Hauptursache von Krankheiten beharr-
te. Damit sollte Béchamp nicht nur im Hinblick auf die Infektions-
krankheiten recht behalten, die eigentlich auf Fehlernahrung und
Fehlsteuerung des Immunsystems beruhen (siehe mein Buch Her-
dengesundheit)’, sondern die Ursache aller modernen Zivilisations-
krankheiten früh korrekt ausgewiesen haben; schon deren Bezeich-
nung führt in die Irre, denn auch unter zivilisierten Bedingungen
lassen diese sich mit einer artgerechten Lebensweise verhindern.

Gesetz des Minimums
In diesem Fall spielt die Zeit erfreulicherweise im Team der Wahrheit.
Dass sich die wahren Ursachen früher oder später regelrecht aufdran-

gen würden, war unvermeidlich. Schließlich konnte kein Krankheits-

28

erreger gefunden werden, den man beispielsweise für Skorbut hätte
verantwortlich machen können. Ein Mangel an einem bestimmten
Nährstoff (der die Bezeichnung Vitamin C erhalten sollte) ließ sich
als Ursache jedoch einfach nachweisen und bald nicht mehr leugnen
— auch wenn bis dahin unzählige Menschenleben dieser Krankheit
völlig unnötig aufgrund der ignoranten Lehrmeinung von Dogma-
tikern geopfert wurden. Am Anfang des 20. Jahrhunderts entdeckte
man in relativ kurzer Zeit die ersten Vitamine und viele essentielle
Spurenelemente. Doch letztendlich lag es in der Macht der pharma-
zeutischen Industrie, diese Erkenntnisse wieder aus den Lehrplänen
entweder zu verbannen oder dort deren Bedeutung zu minimieren.
Der Vereinheitlichung und Strukturierung der medizinischen Lehr-
pläne, die den umfassenden pharmaindustriellen Interessen dienen
sollten, ist es sehr wahrscheinlich zuzuschreiben, dass mir während
meines Medizinstudiums in den 1980er Jahren die grundlegende Be-
deutung eines artgerechten Lebens, zu dem auch zwingend eine an
essentiellen Vitalstoffen ausreichende Ernährung gehört, gar nicht
vermittelt wurde (an dem Missstand hat sich auch bisher nichts ge-
ändert, Stand Frühjahr 2025). Insbesondere erfuhr ich in meinem
Medizinstudium nichts über das alles Leben auf unserem Planeten
beherrschende Gesetz des Minimums, das seit seiner Veröffentli-
chung durch den Agrarwissenschaftler Carl Sprengel (1787-1859)
schon seit dem Jahr 1828 jeder Landwirt kennen muss, wenn er seine
Pflanzen optimal gedeihen lassen will.® Sprengel formulierte es selbst
sehr anschaulich:

Wenn eine Pflanze zwölf Stoffe zu ihrer Ausbildung bedarf,
so wird sie nimmer aufkommen [keimen],
wenn nur ein einziger an dieser Zahl fehlt,
und stets kümmerlich wird sie wachsen,
wenn einer derselben nicht in derjenigen Menge vorhanden ist,
als es die Natur der Pflanze erheischt [erfordert].

Natürlich haben verschiedene Pflanzenarten und letztlich auch alle
anderen Lebewesen individuelle Bedürfnisse, die ihre evolutionäre

Entwicklung bzw. ihre genetische Anpassung an die Lebensbedin-

29

gungen ihrer Herkunft widerspiegeln. Das Gesetz des Minimums
bleibt davon unberührt: Individuelle Bedürfnisse begrenzen immer
die Entfaltungsmöglichkeiten und bestimmen damit grundlegend
das jeweilige Wohlbefinden. Dementsprechend können auch wir
uns - als Teil der Natur - nur so gut entwickeln und gesund bleiben,
wie es die jeweils knappsten Ressourcen zulassen, die Teil unserer
artgemäßen Bedürfnisse sind. Das bedeutet: Jeder Mangel an le-
benswichtigen Vitaminen und Spurenelementen führt unweigerlich
zu Entwicklungsstörungen und Krankheiten. Unsere mentale Leis-
tungsfähigkeit und psychische Gesundheit im Allgemeinen leiden
in der Regel am stärksten unter solchen Mangelzuständen. Das mag
daran liegen, dass unser Gehirn in Aufbau und Funktion so komplex
ist wie kein anderes Organ. Defizite in seiner Funktionsfähigkeit ma-
chen sich in der sozial komplexen Lebenswelt des Menschen entspre-
chend sehr schnell bemerkbar.

Unsere mentale (und natürlich auch körperliche) Leistungsfä-
higkeit ist dann am höchsten, wenn das in Abbildung 2 zur Ver-
anschaulichung des Gesetzes des Minimums dargestellte me-
taphorische Fass vollständig gefüllt ist, d.h. wenn uns nichts
Grundlegendem fehlt. Jede Daube, also jedes Längsholz des Fasses,
steht in diesem Beispiel für eine andere essentielle Ressource, vom
Lebenssinn über körperliche und soziale Aktivitäten bis hin zu es-
sentiellen Vitalstoffen, die in dieses Fass hineinfließen. Die Höhe
der jeweiligen Daube wird durch die Zusammensetzung der Trop-
fen bestimmt, fehlt etwas, sind die kürzer. Wird der Mangel beho-
ben, wächst die Daube auf magische Art nach oben. Unter artge-
rechten Lebensbedingungen ist das Fass vollständig intakt, da wir
über alles, was wir zur Entwicklung und Erhaltung unserer men-
talen Leistungsfähigkeit benötigen, ausreichend verfügen - dann
und nur dann schöpfen wir unser mentales Entwicklungs- und
Gesundheitspotential voll aus. In unserer heutigen Welt hat dieses
metaphorische (magische) Fass jedoch ein Problem: Viele Dauben
reichen nicht bis zum oberen Rand. Abhängig von den individu-
ellen Defiziten, die sich aus einer heutzutage üblichen und meist
artfremden Lebensweise ergeben, wird das Fass unserer mentalen
(und jeglicher anderer) Leistungsfähigkeit nicht vollständig gefüllt.

30

Maximum an mentaler
Leistungsfihigkeit gil

Minimum

Abbildung 2

Nach dem Gesetz des Minimums erreicht die Fiillung immer nur
das Niveau der kiirzesten Daube. Das wire in diesem Beispiel die
Daube fiir Lithium. Ist Lithium also das wichtigste Spurenelement?
In diesem Beispiel wäre es das, aber natürlich nicht in jedem Fall.
Schließlich können bei anderen Menschen ganz andere Mangelzu-
stinde die primär limitierenden Faktoren fiir die Füllung des me-
taphorischen Fasses ihrer mentalen Leistungsfahigkeit sein. Und
auch in diesem Beispiel gilt, dass sobald die Lithiumzufuhr bspw.
durch eine Nahrungserginzung ansteigt (was die entsprechende
Daube nach oben verlängert), der Mangel an Vitamin D (also die
nun kiirzeste Daube in diesem Beispiel) die Entwicklung und Auf-
rechterhaltung der mentalen Leistungsfahigkeit im Vergleich zum
theoretischen Potential weiterhin begrenzt. Vielleicht auf einem ho-
heren Niveau, aber dennoch wire bei ausreichender Lithiumzufuhr
in diesem Fall also der Vitamin-D-Mangel die nächste, leistungsli-
mitierende Ressource. Es erscheint logisch, dass die alleinige Zufuhr
von Lithium zur Behebung eines multiplen Mangelzustandes nicht
in der Lage ist, das vollständige Potential mentaler (und eben auch
der körperlichen) Leistungsfahigkeit zu erschließen, solange die an-
deren Mangelzustinde nicht vollständig behoben sind. Sie können
zwar davon ausgehen, dass eine Supplementierung zur Bedarfs-
grenze unter allen Umständen sinnvoll ist und auch bei weiterhin
bestehenden Mangelzustinden anderer Nährstoffe positive gesund-

31

heitliche Effekte mit sich bringt. Wichtig zu verstehen ist aber, dass
auch Lithium kein Wundermittel ist! Es kann heutzutage nur des-
wegen der „Schlussstein“ einer artgerechten Lebensweise sein, weil
seine essentielle Bedeutung in der Regel nicht bekannt oder völlig
ignoriert wird und durch dessen Zufuhr tatsächlich auch der letzte
bestehende Mangel behoben wird.

Es gibt also nicht das wichtigste Element oder die lebenswich-
tigste Verhaltensweise (soziale oder körperliche Aktivität, ausrei-
chend Schlaf etc.), denn alle sind notwendig. Außerdem wird hier
deutlich, dass der Mangel an einem lebenswichtigen Faktor nie-
mals durch einen anderen kompensiert werden kann: Jede Daube
repräsentiert einen essentiellen Faktor und nur alle Faktoren zu-
sammen stellen die volle mentale Leistungsfähigkeit sicher. Es ist
offensichtlich, dass eine Pflanze, die durch Stickstoffmangel einzu-
gehen droht, nicht durch die Zugabe von mehr Kalium, Phosphat
oder Magnesium am Leben erhalten werden kann. Und auch bei
uns hilft gegen das Verdursten bekanntlich nur Wasser. Um das zu
wissen, muss man weder Medizin noch Molekulargenetik studiert
haben, da genügt der vielzitierte gesunde Menschenverstand. Diese
einfache, aber dennoch fundamentale Erkenntnis bedeutet jedoch
auch, dass ein Medikament niemals eine Krankheit heilen kann, die
auf dem Mangel eines essentiellen Faktors beruht (was jedoch für
die meisten, wenn nicht sogar alle Zivilisationskrankheiten gilt);
ein Medikament kann immer nur die Symptome der fortlaufen-
den Erkrankung lindern - wenn auch meist nur nebenwirkungs-
reich und dennoch oder gerade deshalb höchst lukrativ (schließ-
lich müssen auch die Nebenwirkungen medikamentös gelindert
werden). Das dürfte der Grund sein, warum man an den pharma-
finanzierten Universitäten tunlichst vermeidet, Medizinstudenten
auf dieses Grundgesetz der Natur hinzuweisen. Ausgenommen von
dieser Kritik an der Verabreichung von Medikamenten sind natür-
lich kompensatorische Interventionen, wenn also eine nicht mehr
vorhandene körpereigene Fähigkeit durch eine entsprechende ex-
terne Zufuhr ersetzt wird; Beispiele dafür sind unter anderem Insu-
lin-Gaben bei Typ-1-Diabetes, oder Schilddrüsenhormone bei einer
organischen Schilddrüsenunterfunktion.

32

Vitamin-D-Mangel - Tödliches Beispiel für die Ignoranz
des Gesetzes des Minimums. Laut Hippokrates gilt: „Wer die
Heilkunst richtig studieren will, muss folgendes tun: zuerst
ermessen, welchen Einfluss die Jahreszeiten haben können.“
Diese weisen Worte missachtend ignoriert die pharmazeutisch
orientierte Schulmedizin den sonnenstandbedingten winter-
lichen Abfall des 25-Hydroxyvitamin-D-Spiegels (vereinfacht
Vitamin-D-Spiegel genannt) einer Mehrheit der Bevölkerung
nördlicher Breiten als eigentliche Ursache des saisonalen Auf-
tretens von Atemwegserkrankungen. Sie interessiert sich auch
nicht für die zahllosen Studien, die belegen, dass an Atem-
wegsinfektionen wie COVID-19 oder Influenza so gut wie nie-
mand sterben müsste, wenn der meist zu niedrige winterliche
Vitamin-D-Spiegel auf Werte von 110 bis 140 nmol/l (wie sie
bei Naturvölkern Ostafrikas gemessen werden und somit als
natürliche Spiegel gelten können)?” angehoben würde.'* Die
Notwendigkeit eines natürlichen Vitamin-D-Spiegels anzu-
erkennen, wäre gleichbedeutend mit der Anerkennung des
Sprengel‘schen Gesetzes des Minimums (was nicht sein kann)
und der Vitamin-D-Supplementierung als kostengünstige und
natürliche Lösung des Problems (was nicht sein darf) — allen
Belegen zum Trotz.'! Stattdessen propagierte man im Fall von
COVID-19 den höchst lukrativen, jedoch auch lebensgefähr-
lichen gentechnischen Eingriff über mRNA-Injektionen, den
man perfiderweise als "Impfung" deklarierte. Man zeigt sich
bis heute von der Tatsache unbeeindruckt, dass das modifi-
zierte virale Genmaterial, welches für das lebensgefährliche,
gentechnisch veränderte SARS-CoV-2 Spike-Protein kodiert,
das Immunsystem lahmlegt und schädigt.'* Entsprechende In-
jektionskampagnen werden weiter fortgesetzt — mit katastro-
phalen Folgen für die gesamte Weltbevölkerung. Leidtragend
ist dabei insbesondere das mentale Immunsystem, das durch
das COVID-19-Programm, wie ich in meinem Buch Das in-
doktrinierte Gehirn ausführlich nachweise, auf vielfältige Weise
geschädigt wurde.” Aber auch sinkende Geburtenraten'* und
steigende Übersterblichkeit'® sind zwei weitere der vielen Kon-

33

Sequenzen. der x Ignoranz des Gesetzes des Minimums und Aus-

einige ‚© Wenige die - gesamte Menschheit beherrschen wollen.

In der heutigen, meist von den Interessen der Pharmaindustrie
geprägten Schulmedizin, spielt Prävention auf der Basis des Ge-
setzes des Minimums nur eine geringe Rolle in Lehre und Praxis.
Eine kausale Therapie chronischer Krankheiten gibt es so gut wie
nicht, was viele erst zu chronischen Krankheiten macht. Dem um-
satzorientierten Geschäftsmodell folgend, wird uns Patienten bzw.
zukünftigen Kunden erklärt: Eine artgerechte Lebensweise und
die Beseitigung krankmachender Lebensstilfaktoren sowie ernäh-
rungsbedingter Mangelzustände wird uns vor dem Schicksal, an
Zivilisationskrankheiten zu leiden und vorzeitig zu sterben, nicht
bewahren können. Dagegen helfen, so das verführerische Verspre-
chen, einzig pharmazeutische Innovationen (dazu mehr in Kap. 7).
Bei Medikamenten ist gerne die Rede von sogenannten „Magic
Bullets“. Diese „magischen Kugeln“ sind allerdings nur dem Kon-
zept nach hochpräzise Pharmazeutika, die wie in der folgenden
Abbildung 3 bildlich dargestellt, zielsicher und ausschließlich auf
die vorbestimmten Zielproteine einwirken. Sie „schießen“ sozusa-
gen auf körpereigene „Targets“, die zuvor als fehlerhaft deklariert
wurden oder von Natur aus fehlerhaft funktionierende Signalwe-
ge regulieren, und gaukeln uns damit eine kausale Therapie vor.

Medikament Zielprotein
"Magic Bullet" "Target"

Abbildung 3

34

Um diesen anmaßenden Anspruch und zum Scheitern verurteilten
Versuch richtig einordnen zu können, muss man wissen: Homo sa-
piens, der weise Mensch, besitzt mit etwa 19.500 Genen verblüffen-
derweise nur wenige hundert Gene mehr als bspw. ein etwa einen
Millimeter großer Fadenwurm namens Caenorhabditis elegans.‘°
Das zieht eine problematische Frage nach sich: Wie kann in unse-
rem, mit vier Basenpaaren gewissermaßen „wortkargen“ Erbgut die
Entstehung des hochkomplexen menschlichen Gehirns aus Aber-
milliarden von Nervenzellen kodiert sein? Immerhin stehen dafür
nur wenige hundert Gene mehr zur Verfügung als für diesen klei-
nen Wurm, dessen Leben von nur 302 Nervenzellen gesteuert wird.
Ganz zu schweigen von einer Reihe überlebenswichtiger Instinkte
des Menschen, also von angeborenen, im Erbgut kodierten Verhal-
tensmustern, die er im Laufe seines Lebens in einer weitaus kom-
plexeren Umwelt als der eines Wurms anwenden kann. Des Rätsels
Lösung liegt darin begründet, dass alle unsere Proteine, die nach
der Anleitung unserer Gene im Körper hergestellt werden, nicht
nur eine einzige Aufgabe haben. Durch ihr kombinatorisches Zu-
sammenspiel mit vielen anderen Proteinen können sie sogar sehr
viele verschiedene biologische Funktionen steuern. Dazu zählt die
Funktionsvielfalt der einzelnen Proteine unter anderem durch ihre
bedarfsgerechte, zeitliche und zellspezifische Aktivierung. Hier
kommt auch die Epigenetik ins Spiel, also der Einfluss der Umwelt,
unseres Lebensstils und nicht zuletzt selbst unserer Gedanken und
Gefühle auf die Regulation unserer Gene. Auf diese Weise erhält
unser relativ kleines Erbgut unsere Gesundheit - ein wahres Wun-
derwerk, welches das Ergebnis eines mehre Milliarden Jahre dau-
ernden Evolutionsprozesses darstellt, dessen schöpferische Kreati-
vität unsere Vorstellungskraft übersteigt.

Wendet man dieses Wissen auf pharmazeutische Magic Bullets
an, so müssten diese, um wirklich vorbeugend und heilend wirken
zu können, wahrhaft magische Kräfte entfalten. Sie müssten ihr Ziel-
protein so beeinflussen, dass dadurch das von ihm direkt und indi-
rekt gesteuerte Zusammenspiel von Tausenden und Abertausenden
anderer Proteine so geschickt verändert wird, dass Krankheiten ver-
hindert oder sogar geheilt werden - und zwar auch dann, wenn man

35

weiterhin einen artfremden, die Gesetze des Minimums missachten-
den und damit krankmachenden Lebensstil pflegt. Dies ist aber, wie
der Name schon sagt, magisches Wunschdenken und in der Realität
nicht möglich, weshalb es einen pharmakologischen „Stein der Wei-
sen“ auch in Zukunft nicht geben kann. Oder um es etwas einfacher
auszudrücken: Es kann keine hochpräzise und kontrollierbare
Arzneimittelwirkung geben, die die eigentlichen Ursachen von
Krankheiten beseitigt, schließlich können Medikamente den Mangel
an einem lebenswichtigen Vitalstoff nicht ausgleichen. Auch gegen
Durst hilft bekanntlich keine Pille. Und so gehen selbst die rein sym-
ptomatischen Wirkungen (also bspw. das Reduzieren von Schmer-
zen) mit einer langen Liste unerwünschter Wirkungen einher, die
gemeinhin als Nebenwirkungen bezeichnet werden. Die Ignoranz
des Gesetzes des Minimums und damit einer wahrhaft kausalen
Präventions- und Therapiestrategie führt zu einer chronischen, rein
medikamentösen Symptombehandlung mit chronischen Nebenwir-
kungen und in Folge ebenso dauerhaft steigenden Umsätzen. Nach
dem Motto „Ein geheilter Patient ist ein verlorener Kunde“ wird zu-
dem nahezu alles, was der Aufklärung über natürliche Krankheits-
prävention dient, nicht nur ignoriert, sondern sogar angegriffen oder
lächerlich gemacht, wie beispielsweise die orthomolekulare Medizin.
Der Begriff „orthomolekular” leitet sich ab von dem altgriechi-
schen Wort orthös für „richtige“ und damit optimale Versorgung
mit allen essentiellen molekularen Wirkstoffen sowie vom latei-
nischen Wort molecula für „kleine Masse“. Er bezieht sich auf die
ausreichende Zufuhr essentieller Moleküle wie Vitamine und Spu-
renelemente. Teil der medizinischen Ausbildung ist dieses Wissen
jedoch nicht. Bis heute sind Ärzte, die orthomolekular denken und
kausal, logisch, präventiv und therapeutisch auf der Basis des Mi-
nimalgesetzes tätig sind, die Ausnahme. Zum einen muss man sich
das dafür notwendige medizinische Grundverständnis selbst aneig-
nen, zum anderen benötigt es aber auch einen gewissen Mut, sich
zum Wohl der Patienten gegen das mächtige Establishment zu stel-
len. Dies bedeutet auch, die Inhalte der oft wenig hilfreichen oder in
vielen Fällen sogar lebensgefährlichen medizinischen Leitlinien zu
hinterfragen. Das ist mit gewissen Hürden verbunden, denn für den

36

Arzt bedeutet die Einhaltung der Leitlinien auch eine Absicherung:
Solange er diese korrekt befolgt und dabei keine grobe Fahrlässig-
keit vorliegt, ist er in der Regel gegen rechtliche Konsequenzen ge-
schützt, wenn sich die Behandlung tatsächlich als schädlich für den
Patienten erweisen sollte (oder auch nur ein solcher Eindruck ent-
steht) — und tatsächlich dienen die Leitlinien effektiv meist nur den
pharmazeutischen Interessen und nicht dem größtmöglichen Wohl
des Patienten (auch wenn dieser durch entsprechende Propaganda
oft glaubt, dass das Zücken eines Rezeptblocks genügt, um ohne
selbstverantwortliches Handeln Linderung zu erfahren). Nicht zu-
letzt steht einer auf den natürlichen, systemrelevanten Bedürfnissen
basierenden Behandlung im Weg, dass der Arzt mit geringeren Ein-
nahmen rechnen muss. Das liegt daran, dass eine Prävention oder
gar Heilung durch Beseitigung der eigentlichen Krankheitsursache
in der Leitlinie nicht vorgesehen ist und daher von den Kranken-
kassen, unter Berufung auf diese, in der Regel nicht honoriert wird.
Typisches Beispiel ist eine kausale Prävention saisonaler respirato-
rischer Infektionskrankheiten durch Anheben des im Winter ab-
fallenden 25-Hydroxyvitamin-D-Spiegels. So fällte beispielsweise
das renommierte New England Journal of Medicine im Juli 2022 ein
„Entscheidendes Urteil zur Vitamin-D-Supplementierung“. Danach
haben Vitaminpräparate „in der Allgemeinbevölkerung älterer Er-
wachsener keinen wichtigen gesundheitlichen Nutzen, auch nicht
für diejenigen mit niedrigen 25-Hydroxyvitamin-D-Spiegeln®. Des-
halb sollten Gesundheitsdienstleister „aufhören, den 25-Hydroxy-
vitamin-D-Spiegel zu messen oder Vitamin-D-Präparate zu emp-
fehlen, und die Menschen sollten aufhören, Vitamin-D-Präparate
einzunehmen, um schwere Krankheiten zu verhindern oder ihr Le-
ben zu verlängern“.'” Die zumindest lebensgefährliche Ignoranz sys-
tembiologischen Grundsätzen der menschlichen Natur gegenüber
— wenn nicht sogar von menschenverachtender Profitgier zu reden
ist —, die zu solchen Aussagen verleitet, ist mit Händen zu greifen.

Nahrungsergänzung versus Medikament: Selbst bei einer
vollwertigen und vitalstoffreichen Ernährung leiden die

meisten Menschen an einem Mangel an aquatischen Ome-

37

T are Zi Zivilisationskrankhei

_ essentiellen Vitalstoffen) aber nicht korrigieren: Im Ge ze

reine Symptombehandlung. In klinischen Studien sehen 1

2 ga- -3-Fettsäuren sowie an Jod, Zink, Selen und — - Zumis ndest
7 im Winter — auch an Vitamin D3. Wie ich hier zeige 7

© de, trifft dies in besonderem Maße auch auf das Spu nele-
ment Lithium zu, dessen Essentialität seit jeher geleugnet
wird. Nahrungsergänzung ist der rationale Weg, De
| an lebenswichtigen Vitalstoffen auszugleichen, die übe d
Nahrung nicht ausreichend zugeführt werden können. Auch
Wenn man sich aufgrund des nn nicht unbe- 2

zum körperlich und geistig nicht so fit, wie man sein n könnte: 2
7 ar MN kann sowohl akute (siehe oben: Vitamin-D- De 7

verursachen. Deswegen
wie z.B. die Jodierung von Speisesalz, in der Regel ı nui
2 SEHE und keine Nachteile mit sich, Medikamente s sir d

| gate deren Fehlfunktion (oft ha Sitio 3 ang

satz zur Korrektur eines Mangels handelt es sich um eine

= Protokolle in der Regel daher vor, das Medikament gege
= ein Scheinmedikament (Placebo) zu testen. Das Ziel bestel
darin, zu erkennen, ob eine tatsächlich substanzbeding!
Wirkung eintritt oder nicht. Man erhofft sich, einen sympto
2 matischen Vorteil nachzuweisen und nimmt dafür sympto
_ matische Nachteile bzw. unerwünschte Wirkungen als mo;
) — liche Nebenwirkungen in Kauf - bis zu einem gewisse
. tolerierbar betrachteten Ausmaß. (Nicht selten wird das
~ diendesign allerdings so angepasst, dass ein Auftreten
= tolerierbarer Nebenwirkungen: weitgehend. ausgeschloss
/ bzw. einfach übersehen werden kann oder durch die sta st
sche Methodik geschont wird, bis es auf den Markt kommt J

38

i he Vorgehensweise wird aber auch i in klinischen Stu- / oo
it Vitalstoffen angewandt, um z.B. herauszufinden, ob
Einnahme von Vitalstoffen tatsächlich Krankheiten vor-
ugt, die durch deren Mangel verursacht werden könnten.
ährend dies auf den ersten Blick vernünftig klingen mag,
gt dem Design tatsächlich ein schwerwiegender konzeptu- 2
Fehler zugrunde: Wie in der allgemeinen Bevölkerung
en auch die meisten Probanden in solchen Studien, bei -
n es um die Therapie oder Prävention multikausaler
isationskrankheiten geht, multiple Vitalstoff- und oft

noch weitere lebensstilbedingte Defizite auf, die alle fir |
genommen schon die Erkrankungswahrscheinlichkeit 2
Ben fon Gesetz des Maximums, siehe unten, gone’ zu wi .

3 M dil behoben werden) 19

Gesetz des Maximums

Durch kommerzielle Interessen wird jedoch nicht nur das Gesetz
des Minimums ignoriert, sondern auch das sogenannte Gesetz des
Maximums - ebenfalls zum Schaden der allgemeinen Gesundheit.
Es besagt, dass auch ein Zuviel schädlich ist fiir das Erreichen und
die Aufrechterhaltung einer gesunden Homoostase — auch um das

39

zu verstehen, muss man nicht Medizin studiert haben, der gesun-
de Menschenverstand genügt hierfür völlig. So ist auch chronischer
Disstress für uns ebenso ungesund wie bestimmte Strahlungsarten
und -intensitäten oder zu viel Feinstaub in der Atemluft und vieles
mehr. Unter das Gesetz des Maximums fallen natürlich alle Gifte,
die oft schon in geringen Mengen schädlich sind. Ein schädliches
Zuviel umfasst aber selbst Vitalstoffe, die bekanntlich überdosiert
werden können. So gilt nach dem schweizerisch-österreichischen
Arzt Theophrastus Bombast von Hohenheim (1493-1541), der unter
dem Namen Paracelsus bekannt wurde:

Alle Dinge sind Gift,
und nichts ist ohne Gift;
allein die Dosis macht,

dass ein Ding kein Gift ist.

Entsprechend steht bei der Anwendung aller Medikamente — da es
sich um körperfremde Produkte handelt, die auf unnatürliche Wei-
se in unsere Körperfunktionen eingreifen — die Frage der Toxizität
wie der sprichwörtliche Elefant im Raum. So gibt es ernstzuneh-
mende Hinweise, Analysen und Studien, die aufzeigen, dass ver-
schreibungspflichtige Medikamente, die vermeintlichen Heilsbrin-
ger, mittlerweile die häufigste Todesursache weltweit stellen - und
das gilt nicht nur für die gentechnischen Eingriffe seit COVID-19.*°
Dazu kommt eine stetige Zunahme chronischer, vermeintlich zivi-
lisationsbedingter Krankheiten aufgrund einer zunehmend preka-
ren Gesundheitsfürsorge, die sich infolge der Ignoranz des Gesetzes
des Minimums mehr und mehr einstellt. Der damit einhergehende,
steigende Medikamentenkonsum führt z.B. in den USA zu der be-
ängstigenden Prognose, dass Menschen, die im Jahr 2019 geboren
wurden, etwa die Hälfte ihres Lebens verschreibungspflichtige Me-
dikamente einnehmen werden.“ Perfiderweise ziehen deren Neben-
wirkungen die Verschreibung weiterer Medikamente nach sich, um
diese zu behandeln, was wiederum weitere Nebenwirkungen ver-
ursacht. Damit wird der Teufelskreis der Polypharmazie, also der
gleichzeitigen Verschreibung vieler Medikamente an eine Person,

40

weiter angetrieben. Wahre Gesundheit wird dadurch natürlich nie
erreicht, vielmehr gerät der Körper nur immer mehr ins Ungleich-
gewicht. Die Wiederherstellung des körperlichen, geistigen und see-
lischen Gleichgewichts des Patienten sollte einem echten Heilungs-
interesse jedoch immer zugrunde liegen.

Homöostase - bewegte Stabilität zwischen Extremen

Homöostase leitet sich von den altgriechischen Wörtern homoios für
„gleich“ und stdsis für „Stillstand“ ab und bedeutet „Gleichstand“.
Wirklich still ist dieser Zustand aber nur scheinbar, denn in der Natur
gibt es nichts Statisches, sondern vielmehr ein dynamisches Gleich-
gewicht der Kräfte, weshalb „Gleichgewicht“ die bessere Übersetzung
ist und sich so auch etabliert hat. Wie beim Fahrradfahren wird ein
stabiler Zustand nur durch Bewegung erreicht. Dem griechischen
Philosophen Heraklit (520-460 v. Chr.) wird die Erkenntnis panta
rhei, altgriechisch für „alles fließt“, zugeschrieben, die auch unserem
heutigen physikalischen Verständnis des Universums gerecht wird.
Insbesondere jede Form von Leben existiert nur im ständigen Aus-
tausch mit der Umwelt. Mit anderen Worten: Ohne Dynamik kein
Leben, aber auch ohne Gleichgewicht kein Leben. Wir leben also im
Spannungsfeld zwischen dem Gesetz des Minimums und dem Gesetz
des Maximums, wie es in der folgenden Abbildung 4 dargestellt ist.

Maximumgesetz

-
u.
wm =>
a
-
-—
al

JANVIA
/

hd

| "Chronisch" gesund |

Abbildung 4 Minimumgesetz

41

Im Idealfall ist das „Fass des Minimums” voll und unsere Systeme
müssen nicht vergeblich versuchen, Mangelzustände auszuglei-
chen. Dann hielte sich auch die Belastung durch toxische Einflüsse
in Grenzen, sodass das Wechselspiel der Kräfte, in der Abbildung 4
als wellenförmige Dynamik dargestellt, um eine stabile horizontale
Linie schwingt. Verantwortlich für eine sich derartig stabilisierende
Dynamik sind Rückkopplungsmechanismen im Körper, bestehend
aus Netzwerken hemmender sowie aktivierender Signale und Bo-
tenstoffe, Rezeptoren und intrazellulären informationsverarbeiten-
den Netzwerken (siehe auch Zusatzinfo: Körperzellen sind biologi-
sche Informationsprozessoren in Kap. 2, Argument 2). Entfernt man
die zeitliche Dimension aus der Grafik, so wird diese Welle grafisch
zum Yin- und Yang-Symbol - zwei Begriffe der chinesischen Philo-
sophie, die für polar einander entgegengesetzte und sich gleichzeitig
ergänzende Kräfte stehen.

Ein Mangel an lebensnotwendigen Ressourcen (Verletzung des
Gesetzes des Minimums) sowie ein Übermaß an Belastungen (Ver-
letzung des Gesetzes des Maximums), die nicht mehr kompensiert
werden können, verändern die Dynamik. Unsere Systeme, die sich
u.a. komplexer Rückkopplungsmechanismen bedienen, werden wei-
terhin versuchen, eine Homöostase zu erreichen, wie die gestrichelte,
aufsteigende Linie in der Abbildung 4 zeigt: Im Yin- und Yang-Sym-
bol sind die ausgleichenden Kräfte symbolisch erhalten geblieben,
aber die Verhältnisse haben sich geändert, und das System läuft
gewissermaßen „aus dem Ruder“. Es wird an dieser Grafik offen-
sichtlich, dass eine derartige Lebensweise auf Dauer nicht funktio-
nieren kann und in chronischen Erkrankungen enden muss. Diese
bekommen heutzutage gerne den Titel „Zivilisationskrankheiten“
angeheftet, als wären sie eine logische Folge des für sich genommen
glücklichen Umstands, dass immer mehr Menschen ein hohes Al-
ter erreichen. Allerdings im Vergleich zu Naturvölkern, fernab des
medizinischen Fortschritts, erreichen heutzutage nicht deshalb pro-
zentual mehr Neugeborene ein höheres Lebensalter, weil sie gesün-
der geboren werden und dann gesünder leben, sondern weil sie die
Kindheit dank besserer Hygiene mit höherer Wahrscheinlichkeit
überleben (siehe unten: Evolution der Großmutter). Dann sind sie

42

aber, ebenfalls im Vergleich, länger krank und hängen trotz Schlag-
anfällen, Herzinfarkten oder anderen lebensstilbedingten Vorfällen
dieser Art, dank einer hocheffizienten Akutmedizin und Chirurgie,
den Rest des künstlich verlängerten Lebens am Tropf der Pharma-
industrie. Dies endet erst, wenn sie entweder an der zugrunde lie-
genden Krankheit oder an den Nebenwirkungen ihrer Medikamen-
te sterben, was in vielen Fällen nur schwer zu unterscheiden ist. Das
Problem liegt darin, dass viele Menschen in ihrem Leben - mangels
ausreichender Aufklärung gegen die pharmazeutischen Interessen,
die sich über entsprechende Lobbyarbeit in Gesetzestexten, medi-
zinischen Lehrplänen und Leitfäden für Ärzte niederschlagen — die
biologischen Gesetze des Minimums und des Maximums weitge-
hend missachten. In diesem Zusammenhang ist es interessant fest-
zustellen, dass schon Mahatma Gandhi, obwohl er kein Arzt war,
sich der Bedeutung des Gesetzes des Minimums für die menschliche
Gesundheit bewusst war. In seinem im Jahr 1921 veröffentlichten
Gesundheitsratgeber A Guide to Health schreibt er seine Version in
hinduistischen Metaphern:

Die Welt besteht aus den fünf Elementen
Erde, Wasser, Luft, Feuer und Äther.
Das gilt auch für unseren Körper.

Er ist eine Art Miniaturwelt.
Deshalb braucht der Körper

alle Elemente im richtigen Verhältnis:

reine Erde, reines Wasser, reines Feuer oder Sonnenlicht,

reine Luft und freien Raum.

Wenn eines dieser Elemente nicht im

richtigen Verhältnis vorhanden ist, wird der Körper krank.

Unsere geistige Gesundheit leidet mehr als jedes andere System
unseres Organismus unter einer Missachtung dieses Verständnisses
der Funktionsweise der Natur und damit auch unter einem chro-
nischen Mangel an essentiellem Lithium, wie wir in den folgenden
Kapiteln ausführlich sehen werden. Wir sollten daher wissen, wie
insbesondere unser mentales Immunsystem ganz grundsätzlich

43

funktioniert, um dann, mit diesem Wissen ausgestattet, zu verste-
hen, wie der Mangel an Lithium seine Funktion beeinträchtigt und
welche Konsequenzen dies für uns, unsere Kinder und letztlich für
die gesamte Menschheit hat.

Immunologische Lernfähigkeit -
körperlich wie mental

Jeder Mensch ist ein einzigartiges Wesen - in diesem Punkt sind
sich die Lehren des Hippokrates und die darauf basierende Tradi-
tionelle Europäische Medizin (TEM) als auch die Traditionelle Chi-
nesische Medizin (TCM), das indische Ayurveda und auch die Ti-
betische Medizin einig. Dennoch haben all diese Medizinsysteme
auch Eigenheiten, die der jeweiligen Typenlehre in diesen Systemen
zugrunde liegt, wodurch man sich entscheiden kann, welche prä-
ventiven und therapeutischen Maßnahmen je nach Typ mit grö-
lerer Wahrscheinlichkeit erfolgreich sein könnten. Doch jenseits
aller Individualität und Typenzugehörigkeit gibt es noch etwas
Grundlegendes, das uns allen gemeinsam ist. Dazu gehören sämt-
liche essentiellen physiologischen Funktionen unserer Organe, die
biochemischen Grundfunktionen unserer Zellen und damit auch
eine lange Liste essentieller Bedürfnisse aufgrund unserer Biologie;
darauf aufbauend die entscheidenden Funktionen unseres Gehirns,
die ich unter dem Begriff „mentales Immunsystem“ zusammenfasse
und das ebenfalls alle Menschen besitzen.

Was genau aber zeichnet das mentale Immunsystem aus? Wie das
körperliche Immunsystem mag es sich zunächst als reiner Schutz-
mechanismus entwickelt haben. Die damit gewonnene Fähigkeit,
sich in andere hineinzuversetzen und deren Absichten zu erkennen,
ermöglicht es uns aber auch, uns in uns selbst hineinzuversetzen
und unsere eigene Zukunft in verschiedenen Handlungsoptionen
zu sehen, entsprechend zu planen und bewusst umzusetzen. Das ist
eine zutiefst menschliche Eigenschaft. Dass Sie dieses Buch lesen
und seinen Inhalt verstehen können, ist daher aus evolutionärer
Sicht keine Selbstverständlichkeit, sondern etwas Besonderes: Keine

44

andere heute lebende Spezies außer uns Menschen hat die Fähig-
keit, sich einer symbolisierten Sprache zu bedienen, in abstrakten
Begriffen zu denken und diese zu kommunizieren, komplexe Zu-
sammenhänge zu erfassen und das so gewonnene Wissen für sich
und andere nutzbar zu machen. Diese besonderen Fähigkeiten ver-
danken wir also einer außergewöhnlichen Entwicklungsrichtung
des menschlichen Geistes. Aber auch die Tatsache, dass gerade Sie
dieses Buch in den Händen halten und nicht jemand anderes, ist
nicht selbstverständlich. Denn Sie verdanken Ihre Existenz nicht
nur Ihren Eltern, sondern auch Ihren Großeltern und schließlich
Millionen und Abermillionen, ja vielen Milliarden Generationen
direkter Vorfahren vor Ihnen, bis zurück zur ersten lebenden Zelle
auf unserem Planeten. Wenn Sie also dieses Buch in den Händen
halten und diese Zeilen lesen, dann nur deshalb, weil alle Ihre Vor-
fahren dem evolutionären Imperativ erfolgreich gefolgt sind: Seid
fruchtbar und mehret euch.

Wir müssen ein gewisses Alter erreichen, um fruchtbar zu sein
und uns erfolgreich fortzupflanzen. Beim Menschen ist dies ein vie-
le Jahre langer Entwicklungsprozess, der mit unzähligen Risiken
verbunden ist. Letztlich regiert der Zufall die Welt, in der wir le-
ben. Gott würfelt in der Mikrowelt mit Quanten, und auch in der
Makrowelt kommt es oft anders, als man denkt. Dennoch besteht
die „Magie“ des menschlichen Geistes darin, im natürlichen Chaos
Strukturen zu erkennen, Pläne zu schmieden und diese umzusetzen.
Zwei eng miteinander verbundene physiologische Funktionen sind
von besonderer Bedeutung, wenn es darum geht, sich im Sinne des
evolutionären Imperativs zu behaupten: das körperliche Immun-
system sowie das mentale Immunsystem. Wie diese beiden Immun-
systeme im Sinne des evolutionären Imperativs zusammenarbeiten,
illustriert schematisch Abbildung 5.

Alle Organismen verfügen über ein körpereigenes Immunsys-
tem. Selbst Bakterien sind in der Lage, sich beispielsweise gegen Vi-
ren (sogenannte Bakteriophagen, auf Deutsch: Bakterienfresser) zu
schiitzen.”” Dennoch gelingt es immer wieder neuen Viren durch
Anpassung (zufällige Mutation) ihrer Gene, die Abwehrmecha-
nismen bzw. das Immunsystem ihrer Wirtszellen zu überwinden

45

Evolutionärer Imperativ:
„Seid fruchtbar und mehret euch“

l

v v

Gefahren aus Gefahren aus

der Mikrowelt der Makrowelt

Korperliches Mentales

Immunsystem Immunsystem

lernt lernt
genetisch synaptisch
| | Angeborenes und Bewusstes Denken,
Angeborene Adaptive erlerntes Verhalten angepasstes Verhalten
Immunabwehr || Immunabwehr „System 1” „System 2“
steigern zusammen Soziales
die Überlebens- und HE Immunsystem:
Fortpflanzungswahrscheinlichkeit kulturelle Evolution

Abbildung 5

und sich in ihnen zu vermehren. Dies gilt nicht nur für die Infek-
tion von Bakterien, sondern für alle Zellen, also auch für unsere
eigenen, weshalb auch das körperliche Immunsystem des mensch-
lichen Körpers in der Lage sein muss, sich ständig an sich verän-
dernde pathogene Mikroorganismen anzupassen.** Entsprechend
muss auch unser mentales Immunsystem Gefahren erkennen und
abwehren, die von pathogenen Makroorganismen ausgehen. Die-
se haben meist menschliche Gestalt. Wobei die Bedrohung meist
nicht eine direkte körperliche ist, sondern eine indirekte, mentale
durch sogenannte Meme. In meinem Buch Die Methusalem-Strate-
gie erkläre ich die Konzepte der Meme und Gene folgendermaßen:
„Unser Erbgut besteht aus Informationseinheiten, aus Genen, unser
Kulturgut entsprechend aus Worten und Ideen, also auch aus Infor-
mationseinheiten. Wir nennen diese Meme. Erst durch das Wirken
beider, Gene und Meme, werden wir zu dem, was wir sind.”** Gene,

46

die zusammen als eine Einheit wirken und entsprechend weiterge-
geben werden, bezeichnen wir als Erbgut. Meme, die zusammen ein
Narrativ bilden und ebenfalls weitergegeben werden, verstehen wir
als Kulturgut. Das Erbgut steuert unsere Zellen, während Meme
bzw. Narrative unser Gehirn - also unser Denken und Verhalten —
beeinflussen. Auch Meme können eine virale Natur haben, sowohl
zum Positiven als auch zum Negativen: Viral leitet sich ab von vi-
rus, dem lateinischen Wort für „Gift“. Das unterstreicht, dass Nar-
rative durchaus schädlich für uns sein können, aber auch, dass sie
eine virusähnliche, schnelle Verbreitung aufweisen können, da wir
soziale Lernmaschinen sind. Es ist unser mentales Immunsystem,
dem die entscheidende Aufgabe zukommt, zwischen hilfreichen
und schädlichen Memen zu unterscheiden.

Viren übernehmen aus reinem Selbstzweck die Kontrolle über
fremde Zellen und zwingen sie, ihr eigenes virales Erbgut zu ver-
mehren, damit dieses wiederum weitere Zellen infizieren kann.
Virale Meme bzw. Narrative hingegen übernehmen - ein dys-
funktionales mentales Immunsystem vorausgesetzt — mittels Pro-
paganda die Kontrolle über unser Gehirn, damit wir die Botschaft
weitergeben und andere Gehirne mit ihr infizieren. Die Hauptauf-
gabe des mentalen Immunsystems ist es daher, lebensbedrohliche
Meme bzw. gefährliche Narrative zu erkennen, abzuwehren und
unschädlich zu machen. Ohne ein funktionierendes mentales Im-
munsystem waren wir lebensbedrohlichen viralen (schädlichen)
Memen ebenso schutzlos ausgeliefert, wie wir es ohne ein funktio-
nierendes korperliches Immunsystem lebensgefahrlichen viralen
(schädlichen) Genen gegenüber wären. Sowohl das körperliche als
auch das mentale Immunsystem sind gleichermaßen lebenswich-
tig und benötigen, wie wir noch ausführlich besprechen werden,
Lithium in essentiellen Mengen, um optimal zu funktionieren.
Wenn aber unser mentales Immunsystem lebensnotwendig ist -
was ich nun zuerst nachweisen möchte - dann ist jeder Mangel
an einem Vitalstoff, der unser mentales Immunsystem in seiner
Funktion beeinträchtigt — wie ich zu einem späteren Zeitpunkt
für Lithium nachweisen werde -, auch ein Beweis fiir seine Le-
bensnotwendigkeit!

47

Virale Meme versus virale Gene. Meme können sich heut-
zutage über Soziale Medien und Massenmedien schneller
verbreiten als virale Gene über Ansteckung von Mensch zu
Mensch. Deshalb sind sie unter anderem meist auch gefähr-
licher, wie man an der Entwicklung ab 2020 eindrücklich
beobachten konnte: Das Mem bzw. Narrativ einer tödlichen
Pandemie verbreitete sich schneller als SARS-CoV-2. Irrati-
onale Angst regierte die Welt, obwohl uns ein gesundes kör-
perliches Immunsystem problemlos vor dieser Bedrohung
hätte schützen können. Dieses Mem jedoch durfte nicht
viral gehen, da es für einflussreiche Minderheiten eine Be-
drohung ihrer Absichten darstellte — und so wurde es zen-
siert, wie ich in meinem Buch „Das indoktrinierte Gehirn“
ausführlich belege.?® Mühevoll wurde ein anderes toxisches
Narrativ in den Umlauf gezwungen: Nur eine Spritze mit
einem viralen Gen (mRNA), welches jede unserer Körper-
zellen veranlasst, lebensgefährliche virale Spike-Proteine
zu produzieren, sei die einzige Möglichkeit, den viralen
Angriff zu überleben. Aufgrund der Unterdrückung einer-
seits und der Förderung gewisser viraler Meme andererseits
starben Menschen unnötigerweise an einem Virus, das bei
gesundem Immunsystem an sich harmlos war. Noch mehr
Menschen starben aus Angst und schließlich an genetischer
Manipulation durch eine als Impfung getarnte Vergiftung
mit viralem Genmaterial. Dadurch wird ersichtlich, dass
virale (toxische) Meme gefährlicher sein können als virale
Gene - und nur ein gesundes mentales Immunsystem uns
davor schützen kann.

Diese beiden Immunsysteme sichern unser Überleben auf ähnliche
Weise, nämlich indem sie aus Erfahrungen lernen. Das körperliche
Immunsystem erinnert sich genetisch an Erfahrungen mit pathoge-
nen Mikroorganismen (Viren, Bakterien usw.). Einige dieser Erin-
nerungen stammen von unseren Vorfahren und unsere angeborene
Immunabwehr besitzt das entsprechende genetische Wissen darüber.
Zum Beispiel erkennen unsere Immunzellen das Spike-Protein von

48

Coronaviren, ohne es je selbst zuvor gesehen zu haben, weil unsere
Vorfahren schon vor Jahrmillionen immer wieder mit dieser Virus-
art in Kontakt gekommen sein müssen; offensichtlich hatte es einen
evolutionären Überlebensvorteil zur Folge, die Erinnerung an diese
Kontakte weiterzuvererben. Das körperliche Immunsystem war aber
auch in der Lage, durch eigene Erfahrungen zu lernen. Zellen der so-
genannten adaptiven Immunabwehr können durch Rekombination
ihres Erbguts und nachfolgender Selektion lebenslang spezifische
Antikörper gegen Eindringlinge bilden, die weder sie selbst noch die
Immunzellen unserer Vorfahren je gesehen haben. Das mentale Im-
munsystem hingegen erinnert synaptisch, also über eine veränderte
neuronale Vernetzung im Gehirn. Es verfügt über nützliche Erfah-
rungen unserer prähistorischen Vorfahren. Diese bestehen in Form
von angeborenen instinktiven Verhaltensweisen sowie anerzogenen
Denk- und Verhaltensmustern unserer direkten Vorfahren - Eltern
und Großeltern —, die wir ebenso meist unbewusst abspulen. Seit
Daniel Kahnemans (1934-2024) Entdeckung zweier kooperieren-
der Systeme im Denken des Menschen fasst man diese angeborenen
wie auch erlernten Verhaltensmuster unter dem Begriff des System-
1-Denkens zusammen. Das mentale Immunsystem erinnert sich
aber auch an neue Erfahrungen aus der Makrowelt - zumindest ab
dem Zeitpunkt, wenn unsere autobiografische Gedächtniszentrale
gegen Ende des zweiten Lebensjahres ausgereift ist. Sie erlaubt uns,
bewusst zu reflektieren und neue Denk- und Verhaltensmuster zu
etablieren. Man fasst dieses bewusste Denken und Handeln unter
dem Begriff System 2 zusammen. Für die Entdeckung dieser beiden
Systeme des mentalen Immunsystems hat Kahneman im Jahre 2002
den Nobelpreis erhalten.” Die beiden Bewusstseinsforscher Christof
Koch und der Nobelpreisträger Francis Crick (1916-2004) schrieben
dazu in einem im Jahr 2003 durch Nature Neuroscience publizierten
Artikel, in dem sie ein Rahmenwerk zur Erforschung des neuronalen
Korrelats des Bewusstseins vorstellten: „Es scheint ein großer evolu-
tionärer Vorteil zu sein, über Zombie-Modi [unbewusstes System 1]
zu verfügen, die schnell und stereotyp reagieren, sowie über ein et-
was langsameres System [bewusstes System 2], das Zeit zum Denken
und zur Planung komplexerer Verhaltensweisen lässt.“?®

49

Auf gesellschaftlicher Ebene verfügen wir als soziale Wesen zusätz-
lich über ein soziales Immunsystem. Es entsteht durch das effekti-
ve Zusammenwirken der einzelnen mentalen Immunsysteme vie-
ler Individuen, um die Gesellschaft vor schädlichen Narrativen zu
schützen, indem für eine Vielfalt alternativer Gedanken, Ideen und
Erklärungen gesorgt wird, die dann in gesunde Konkurrenz mit-
einander treten. Oft genügt ein guter Gedanke. Deshalb ist es auch
bei globalen Herausforderungen besser, wenn die Menschheit als
System nach Lösungen sucht, das aus vielen echten Individuen mit
einzigartigen mentalen Immunsystemen besteht. Ich habe dies in
meinem Buch Das indoktrinierte Gehirn mathematisch zu formulie-
ren versucht: „Die Summe aller Individuen multipliziert mit ihrem
Individualitätsgrad ergibt den Grad der Innovationsfähigkeit einer
Gesellschaft.” Denn die Wahrscheinlichkeit, dass zumindest ein
Mitglied einer Gesellschaft eine Lösung für ein Problem findet, das
alle bedrohen könnte, steigt mit der Anzahl der Mitglieder, die sich
aufgrund ihrer individuellen Lebenserfahrungen maximal unter-
scheiden und somit einen einzigartigen Beitrag leisten können. So
bildet das mentale Immunsystem des Individuums in der Summe
aller Individuen das soziale Immunsystem einer Gesellschaft, das
deren Überlebenschancen erhöht. Aber es sind nicht nur die zün-
denden Ideen eines Einzelnen, die einer bestimmten Gruppe einen
Vorteil im Überlebenskampf verschaffen, sondern viel häufiger ist es
wohl die mit einem funktionierenden mentalen Immunsystem ein-
hergehende Fähigkeit der Mitglieder einer Gemeinschaft, friedlich
zu kooperieren, Konflikte zu lösen und gemeinsam zu bestehen, um
einander zu schützen.

Auch das soziale Immunsystem lernt. Im Rahmen dieses Lern-
prozesses entstehen unsere künstlerischen, wissenschaftlichen und
technologischen Errungenschaften und nicht zuletzt unsere jewei-
ligen kulturellen Eigenheiten. Dieses soziale Immunsystem findet
seine nächste Entsprechung im Familienkreis in der Großmutter.
Ihre Existenz hat nachgewiesenermaßen weitreichende Konsequen-
zen für die Überlebensfähigkeit der zugehörigen Sippe. Dies soll im
Folgenden näher betrachtet werden, um den sozialen Einfluss des
System-2-Denkens klarer herauszustellen. Welch weitreichende

50

Rolle eine ausreichende Lithiumversorgung spielt, wird deutlich, so-
bald wir uns dieser im nächsten Kapitel widmen. Dabei gilt grund-
sätzlich: Der Übergang von der individuellen Lernfähigkeit auf die
soziale Ebene ist die Grundlage für die kulturelle Evolution der
Menschheit, die für eine friedliche und damit gesunde Entwicklung
essentielles Lithium benötigt.

Evolution der Großmutter

Das mentale Immunsystem umfasst beides, System 1 und 2. Es ist
jedoch System 2, das unsere Spezies einzigartig macht. Insbesonde-
re reflektiertes Erfahrungswissen wurde zur treibenden Kraft der
Eroberung der Erde durch die menschliche Spezies, potenziert im
Verbund mit unserer sozialen Kompetenz: Wir lernen durch eigene
Erfahrung und lernen von den Erfahrungen anderer. Auf Basis des
individuellen mentalen Immunsystems entwickelte der Mensch zu-
dem die Fähigkeit, den Fortpflanzungserfolg auch über Generatio-
nen hinweg über ein soziales Immunsystem positiv zu beeinflussen.
Aufzeichnungen in Kirchenbüchern und Geburtsregistern zufolge
war es das Vorhandensein einer Großmutter, was noch bis zum
Ende des 19. Jahrhunderts die Überlebenswahrscheinlichkeit ihrer
Enkel erhöhte. Mit jedem Lebensjahrzehnt, das sie länger in ihrer
Familie lebte, erreichten durchschnittlich zwei Enkel mehr das Er-
wachsenenalter als in Familien ohne Großmutter.

|
mehr
Langlebigkeit Enkel

"Evolution
der Großmutter"

— Erfahrungswissen —

Abbildung 6

51

Wie Abbildung 6 illustriert, sammelt die Großmutter dadurch, dass
sie länger lebt, mehr Erfahrungswissen. Außerdem kann sie die Fa-
milie ganz generell durch ihre Anwesenheit unterstützen. Sowohl
ihre Tatkraft als auch ihr Erfahrungswissen kommen der Familie
zugute. Je mehr Enkel dadurch überleben und erwachsen werden,
desto größer ist wiederum die Wahrscheinlichkeit, dass sie die (zu-
fällige) genetische Ausstattung für Langlebigkeit und geistige Fitness
der Großmutter weitergeben. Daraus leitet sich folgende Annahme
ab: Wenn bestimmte Gene Langlebigkeit und geistige Gesundheit
bewirken, erhöht sich die Wahrscheinlichkeit, dass durch diese
Gene eine Großmuttergeneration entsteht. Dadurch wird der positi-
ve Effekt der Gene zusätzlich verstärkt, da das Erfahrungswissen der
Großmutter zu einer nichtgenetisch bedingten höheren Überlebens-
wahrscheinlichkeit des Nachwuchses führt; der daraus resultierende
zusätzliche Selektionsvorteil von Genen, die Langlebigkeit und geis-
tige Gesundheit bewirken, wird in der Wissenschaft als Großmut-
terhypothese bezeichnet. Sie ist inzwischen Schulwissen. Die „Evo-
lution der Großmutter“, wie ich dieses den Menschen und damit die
gesamte Menschheit prigende Phänomen gerne nenne, erklärt die
außergewöhnliche Langlebigkeit des Menschen bei voller geistiger
Fitness bis ins hohe Alter, selbst wenn dieses weit jenseits der weibli-
chen Reproduktionsfähigkeit liegt.” Beispielsweise wurde die Fran-
zösin Jeanne Calment (1875-1997) als bisher älteste Frau der Welt
122 Jahre alt. Sie lebte also noch etwa über sieben Jahrzehnte nach
ihrer Menopause und erkrankte nicht an Alzheimer. Schimpansen
dagegen, genetisch unsere nächsten Verwandten im Tierreich, ster-
ben schon wenige Jahre, nachdem die Weibchen wieder unfrucht-
bar geworden sind. Bei ihnen gibt es keine Großmütter, aber auch
keine Großväter, denn schließlich erben sie dieselben Gene, die ihre
Lebenserwartung bestimmen. Die Lebenserwartung ist für nahezu
alle Lebewesen — in Übereinstimmung mit dem evolutionären Im-
perativ — durch die Zeit der Reproduktionsfähigkeit begrenzt. Eine
Ausnahme bildet der Mensch, aber auch Orcas - die Herrscher der
Meere. Sie haben eine ähnliche Entwicklung durchgemacht wie wir.
In Folge des sozialen Faktors, den eine Großmutter-Generation mit
sich bringt, setzen sich auch in ihrer Population Langlebigkeitsgene

52

eher durch.” Auch bei dieser Spezies können Großmütter mehr als
doppelt so alt werden, wie ihre eigene reproduktive Zeit es vorge-
ben würde und erhöhen durch ihr Erfahrungswissen die Chance,
dass ihre Sippe in Notzeiten überlebt — und damit ihre Gene, die für
Langlebigkeit und mentale Fitness bis ins hohe Alter sorgen.

Dies widerlegt übrigens auch frühere Einwände gegen die „Evo-
lution der Großmutter“, laut denen unsere außergewöhnliche Lang-
lebigkeit nur unserer modernen Lebenswelt zu verdanken sei. Dafür
gibt es überdies auch Hinweise aus menschlichen Kulturen. So ist
die vergleichsweise niedrige durchschnittliche Lebenserwartung von
Jäger- und Sammlergesellschaften darauf zurückzuführen, dass sie
eine hohe Kindersterblichkeit aufweisen — und nicht darauf, dass die
individuelle Lebenserwartung niedrig wäre. Denn selbst in den vom
modernen Leben weitgehend isolierten Wildbeuterkulturen, so die
Ergebnisse einer entsprechenden Studie, erreichten etwa zwei Drit-
tel der Menschen, wenn sie die Kindheit überlebten, ein Alter von
70 Jahren — und selbst 80-Jährige anzutreffen, so die Autoren, war
keine Seltenheit.>*

Das mentale Immunsystem des Menschen
wachst und reift lebenslang

Die fir die lebenslange Zunahme essentiellen Erfahrungswissens
zuständige autobiographische Gedichtniszentrale liegt paarig ange-
legt im Bereich der beiden Schlifenlappen des Großhirns. Sie wird
aufgrund ihrer anatomischen Struktur, die jeweils einem Seepferd-
chen ähnelt, als Hippocampus bezeichnet (siehe Abbildung 7). Die
beiden etwa daumengrofien Hippocampi, im Folgenden vereinfacht
Hippocampus genannt, speichern, was wir wann und wo bewusst
erlebt oder uns vorgestellt oder erzählt bekommen haben und auch,
welche Emotionen damit verbunden waren. So wissen wir stets, ob
das erinnerte Erleben oder der erinnerte Gedanke eher vorteilhaft
oder nachteilig war. Als unser persönliches Tagebuch dienend kann
der Hippocampus bis ins hohe Alter neue Erfahrungen sammeln,
denn er verfügt als einzige Struktur unseres Gehirns über die Fä-

53

Hippocampus

Abbildung 7

higkeit, lebenslang neue Nervenzellen bilden zu können. Nur so ist
es möglich, trotz begrenzter hippocampaler Speicherkapazität täg-
lich Neues zu lernen, zu erfahren oder zu denken, ohne frühere Ge-
dächtnisinhalte zu überschreiben und damit zu vergessen. Mit Hilfe
der so genannten adulten hippocampalen Neurogenese legt unser
„Tagebuch des Lebens“ jeden Tag eine neue Seite an, damit die vor-
herigen nicht überschrieben werden müssen und deren Inhalt bzw.
unsere bisherigen Erfahrungen gelöscht würden. Im Einklang mit
der „Evolution der Großmutter“ erlaubt uns dieser einzigartige Pro-
zess, unseren Erfahrungsschatz lebenslang zu vergrößern. Auch
wenn sich Wissenschaft (Stand Frühjahr 2025) noch nicht ganz da-
rüber einig sind, wie viele Nervenzellen im Hippocampus täglich
neu gebildet werden bzw. werden können - je nach Methodik und
abhängig von dem Gesundheitszustand des Menschen, dessen Hip-
pocampus untersucht wird, sind es mehrere Tausend oder vielleicht
auch nur einige Hundert —, spielen sie eine entscheidende, wenn
nicht sogar die zentrale Rolle für das Funktionieren unseres menta-
len Immunsystems. „Im Gegensatz zum übrigen Netzwerk des Hip-
pocampus“, schreibt eine Gruppe von Neurogenese-Spezialisten im
Jahr 2018 in einem Übersichtsartikel, „konzentriert sich die synapti-
sche Plastizität [Lern- und Anpassungsfähigkeit] im Gyrus dentatus

54

[bzw. im Eingangsbereich des Hippocampus, wo die Neurogenese
lebenslang stattfindet] auf eine definierte, funktionell naive [frische
und noch ungenutzte] Untergruppe von (neuen) Neuronen”. Die-
ser einzigartige Mechanismus der Fokussierung von Plastizität un-
terscheide dieses neuronale Netzwerk von allen bisher untersuchten,
woraus sie schließen, dass „die Anzahl neuer Zellen, die für einen
funktionellen Effekt notwendig ist, sehr gering ist”.

Eine mit modernsten Methoden durchgeführte Studie, die im
Oktober 2024 publiziert wurde, kam zu dem eindeutigen Schluss:
„Unsere Ergebnisse deuten auf eine sehr geringe Neurogenese im
Hippocampus während des gesamten Lebens und auf die Existenz
einer lokalen Reserve der Plastizität im Hippocampus des erwachse-
nen Menschen hin.“** Auch ein Ende Februar 2024 veröffentlichter
Expertenbericht mit dem Titel „Auswirkungen adulter Neurogene-
se auf emotionale Funktionen: bei Mäusen und Menschen” kommt
zu dem Schluss: „Zusammenfassend lässt sich sagen, dass es immer
mehr anatomische, biochemische und genomische Belege für das
Vorhandensein unreifer Neuronen im Hippocampus gesunder Pro-
banden während des gesamten Lebens gibt.” Das Schlüsselwort ist
„gesund“. Tatsächlich wurden in einer spanischen Studie im Hippo-
campus gesunder Probanden unterschiedlichen Alters (sogar bis zu
90 Jahren!) Tausende unreifer und heranreifender Neuronen iden-
tifiziert: „Im Gegensatz dazu nahmen die Anzahl und die Reifung
dieser Neuronen mit dem Fortschreiten der Alzheimer-Krankheit
ab. Diese Ergebnisse zeigen, dass die AHN [adulte hippocampale
Neurogenese] sowohl während des physiologischen als auch des pa-
thologischen Alterungsprozesses beim Menschen anhält und liefern
Beweise für eine beeinträchtigte Neurogenese als möglicherweise re-
levanten Mechanismus, der Gedächtnisdefiziten bei der Alzheimer-
Krankheit zugrunde liegt und für neue therapeutische Strategien
zugänglich sein könnte.”® Aber auch methodisch ließ diese Studie
keine Fragen mehr offen, wie die Autoren in einem nachfolgenden
Review belegen, eine weitere Grundvoraussetzung für den eindeu-
tigen Nachweis einer AHN: „Wir beschreiben hier ausführlich die
Methoden, die in unserem Labor zum eindeutigen [Hervorhebung
durch den Autor] Nachweis einer Population unreifer Neuronen im

55

menschlichen Hippocampus bis zum 10. Lebensjahrzehnt verwen-
det werden. Zu den Kriterien, die zur Verfeinerung und Entwick-
lung des aktuellen Protokolls herangezogen wurden, gehören die Be-
schaffung postmortaler menschlicher Proben von bemerkenswerter
Qualität und unter streng kontrollierten Bedingungen für immun-
histochemische (IHC) Studien, die Optimierung der Gewebever-
arbeitung und histologischer Verfahren, die Festlegung von Krite-
rien zur zuverlässigen Validierung des Antikörpersignals und die
Durchführung unvoreingenommener stereologischer Zellzählun-
gen.“ Dass Gewebematerial von gesunden Verstorbenen entschei-
dend ist, um die AHN gut nachweisen zu können, ist mittlerweile
von vielen AHN-Experten anerkannt.“ Und dass die Anzahl heran-
reifender Nervenzellen im Verlauf der Alzheimer-Krankheit, die ich
nach ihrem Entstehungsort als hippocampale Demenz bezeichne,
erwartungsgemäß drastisch abnimmt, wurde in einer weiteren un-
abhängigen, in Chicago durchgeführten Studie an Verstorbenen im
Alter von 43 bis 87 Jahren bestätigt: Bei geistig gesunden Menschen
wurden Tausende neuer Nervenzellen identifiziert, bei verstorbenen
Alzheimer-Patienten jedoch umso weniger, je weiter die Demenz
fortgeschritten war.“ Laut den Autoren der zuvor zitierten spani-
schen Studie liefern ihre Ergebnisse „Beweise für eine beeinträch-
tigte Neurogenese als möglicherweise relevanten Mechanismus, der
Gedächtnisdefiziten bei der Alzheimer-Krankheit zugrunde liegt
und für neue therapeutische Strategien zugänglich sein könnte”.“*
Dies entspricht auch meiner 2016 publizierten umfassenden System-
theorie der Alzheimer-Entstehung, in der ich als einer der ersten
Wissenschaftler weltweit eine durch artfremde (ungesunde) Le-
bensweise gestörte AHN als Kernproblem der Alzheimer-Demenz
identifiziert habe.“ Dieser Denkansatz liefert aber auch einen prak-
tikablen Lösungsansatz in der Prävention. Meine Auffassung, dass
eine gestörte AHN Ursache und nicht Folge der Alzheimer-Demenz
sein könnte, wird mittlerweile von immer mehr Forschern geteilt.
So fragen sich Gerontologen der einflussreichen Harvard University
in Boston, USA, in einem im Jahr 2019 publizierten Kommentar zu
diesen neuesten Erkenntnissen - und meiner Ansicht nach zu Recht:
Ist Alzheimer eine Neurogenese-Erkrankung? *

56

Eine wesentliche Aufgabe dieser neu entstehenden hippocampalen
Nervenzellen ist es, als Orts- und Zeitgedächtnis alle autobiographi-
schen Gedächtnisinhalte im vierdimensionalen Raum-Zeit-Kontinu-
um unserer Existenz abzubilden und zu verankern. Indem sie für jede
Erfahrung, jeden Gedanken und jeden unserer Pläne, Träume und
Hoffnungen einen spezifischen Index anlegen, ermöglichen sie uns,
Erinnerungen jederzeit gezielt abzurufen. Sie bilden damit die Grund-
voraussetzung für die Entwicklung von Selbstbewusstsein, für die Fä-
higkeit zur Reflexion und für die kreative Planung und Visualisierung
zukünftiger Aufgaben und deren Umsetzung. Diese Orts- und Zeit-
neuronen, die ich wegen ihrer funktionellen Kombinatorik auch als
Indexneuronen bezeichnen möchte, ermöglichen uns die Unterschei-
dung zwischen Vergangenheit, gegenwärtigem Erleben und unseren
Zukunftsplänen, die ebenfalls im Hippocampus gespeichert sind.“
Nur so wissen wir genau, was wir tatsächlich selbst erlebt haben, was
wir uns nur eingebildet haben oder was wir von anderen erfahren ha-
ben. Sie sind also instrumentell, um zwischen fremder und eigener
Erfahrung zu unterscheiden und so zu einem autonomen Individu-
um zu werden.*° Ohne diese funktionellen Eigenschaften der Index-
neuronen käme es zu dem, was Neurologen (und mittlerweile auch
KI-Forscher) als katastrophale Interferenz bezeichnen: Tagträume
und echtes Erleben kollidieren und werden ununterscheidbar wahr-
genommen. Bei Menschen mit Schizophrenie, die ursächlich auf einer
Entwicklungs- oder Reifestörung des Hippocampus beruht, könnte
dies ein wesentliches Problem ihrer Erkrankung darstellen (mehr
dazu in Kap. 4 über psychiatrische Erkrankungen).“

Die Hauptaufgabe der adulten hippocampalen Neurogenese ist
die Stärkung unseres mentalen Immunsystems durch selbstreflek-
tierte Lebenserfahrung, ganz im Sinne der Evolution der Groß-
mutter. Dazu gehört zunächst die lebensnotwendige Bereitschaft,
Neues zu lernen. Diese Eigenschaft wird als natürliche Neugier be-
zeichnet und hängt eng mit der Funktion dieser neuen hippocam-
palen Nervenzellen zusammen, wie tierexperimentell eindeutig
nachgewiesen werden konnte.*® Diese sind „hungrig“ nach neuen
Erfahrungen, ganz so, als hinge ihr Leben davon ab.“ Das ist al-
lerdings auch tatsächlich so, denn werden sie nicht gebraucht, weil

57

wir nichts Neues erleben oder erfahren, „verhungern“ sie bzw. be-
gehen eine genetisch vorprogrammierte Selbsttötung (Apoptose).”
Damit wir unsere natürliche Neugier ausleben und uns neuen Er-
fahrungen nicht aus ungerechtfertigter Angst heraus verweigern,
haben die neuen hippocampalen Nervenzellen die Fähigkeit, unsere
psychische Belastbarkeit zu steuern. Wie das funktioniert, erklären
die Neurowissenschaftler Antoine Besnard und Amar Sahay von
der Harvard University in Boston, USA, in ihrem 2015 erschienenen
Artikel Adulte Hippocampale Neurogenese, Angstverallgemeinerung
und Stress: „Um Angst nur dann zu empfinden, wenn es angemes-
sen ist, müssen wir ständig Vergleiche zwischen zuvor gemachten
Erfahrungen und dem, was tatsächlich geschieht, anstellen. Ein
solcher Mechanismus ist insofern anpassungsfähig, als er es einem
Individuum ermöglicht, eine potentielle Bedrohung zu antizipieren,
indem es relevante Hinweise in der Umgebung erkennt.“

Die neuen Indexneuronen sind bestens dafür positioniert, um
den anfänglichen Stressimpuls (und das damit verbundene Angst-
gefühl) zu bewerten, der mit jeder neuen Situation aktiviert wird.
Schließlich gilt in der Natur: Vorsicht ist besser als Nachsicht, d.h.
lieber mit einer Gefahr rechnen, als blindlings in Gefahr geraten.
Durch die Wahrnehmung der neuen Situation und den gleichzei-
tigen Abgleich mit Indexneuronen in ihrer hippocampalen Umge-
bung, die bereits ähnliche Erfahrungen gespeichert haben (eigene
oder fremde, die uns erzählt wurden), reduzieren sie nach Entwar-
nung den Stress- und Angstpegel. Auf diese Weise nimmt die adulte
hippocampale Neurogenese entscheidend Einfluss auf unsere Fähig-
keit und Bereitschaft, tatsächlich Neues zu lernen, Neues zu wagen
und damit neue Erfahrungen zu machen. Diese außergewöhnliche
funktionelle Kombinatorik ist eine Grundvoraussetzung für die in-
dividuelle Reifung. Als soziale Lernmaschinen, die wir aufgrund
unseres mentalen Immunsystems sind, verbreiten sich vorteilhafte
Innovationen, die ein Einzelner oder eine Gruppe von Menschen
macht, schnell und sorgen auf gesellschaftlicher Ebene für die kul-
turelle Evolution unseres sozialen Immunsystems.

Die adulte hippocampale Neurogenese ermöglicht es uns, ein
Leben lang sowohl von den Erfahrungen anderer — unser Hippo-

58

campus liebt Geschichten —- als auch von unseren eigenen Erfah-
rungen, ja sogar von unseren eigenen Gedanken und Vorstellungen
zu lernen. Unser autobiographisches Gedächtniszentrum ist jedoch
weit mehr als ein passiver Erinnerungsspeicher, wie inzwischen
klar geworden sein sollte. Der Hippocampus ist das aktive Zentrum
unserer Kreativität, Individualität und unseres Selbstverständnisses
und Selbstbewusstseins auf Basis der dort täglich neu entstehenden,
lernbegierigen und stressregulierenden Nervenzellen. Er ermöglicht
es uns aber auch, uns bewusst zu machen, wie unsere Pläne und
möglichen Handlungen das Leben anderer Menschen beeinflussen,
selbst wenn sie sich nicht in unserer unmittelbaren (zeitlichen oder
räumlichen) Nähe befinden. Ich bezeichne diese Fähigkeit als „ra-
tionales Mitgefühl“, im Gegensatz zur rein lokal hervorgerufenen
und wirksamen emotionalen Empathie, die uns trotz ihrer Bedeu-
tung im Alltag nicht immer zu guten Entscheidungen führt, da sie
mögliche negative Auswirkungen auf Menschen außerhalb unseres
Blickfeldes nicht berücksichtigt. Rationales Mitgefühl ermöglicht
es uns, die Auswirkungen unserer Pläne auf andere Menschen, die
sich nicht in unserer unmittelbaren Nähe befinden, abzuschätzen,
indem wir uns bewusst in andere Menschen hineinversetzen und
deren Perspektive einnehmen. Diese hippocampale Fähigkeit ist so-
mit eine entscheidende Voraussetzung für friedliche Konfliktlösung
und soziale Kompetenz.

Essentielle Funktionen
des mentalen Immunsystems

Wie wir nun gesehen haben, bilden diese vielfältigen Funktionen
der durch die adulte hippocampale Neurogenese neu gebildeten
Indexneurone den Kern unseres mentalen Immunsystems, das
meines Erachtens alle elementaren Eigenschaften umfasst, die in
unserer Vorstellung einen idealen Menschen ausmachen, wie in
Abbildung 8 dargestellt.

Ein funktionsfähiges mentales Immunsystem, basierend auf ei-
ner produktiven adulten hippocampalen Neurogenese, macht uns

59

Adulte hippocampale Neurogenese
Orts- & Zeitneurone bzw. Indexneurone

Bewusstes Planen& Psychische Neugier& Individualität Rationales Soziale
Erinnern Denken Resilienz Erfahrung & Kreativität Mitgefühl Kompetenzen
|

Mentales Immunsystem des Individuums

Abbildung 8

somit zu sozial kompetenten Mitgliedern unserer jeweiligen Ge-
meinschaften. Individualität und Kreativität jedes Einzelnen kommt
dabei der ganzen Gruppe zugute. Zugleich ist das autobiographische
Gedächtnis als zentraler Speicher unserer zwischenmenschlichen
Erfahrungen, und damit unserer Beziehungen, auch das Zentrum
unseres sozialen Gewissens.

Paradoxerweise ist das mentale Immunsystem, das uns vor den
Gefahren des Lebens schützen soll, aufgrund des Umstandes, dass
seine Funktion auf die lebenslange Produktion neuer Nervenzellen
angewiesen ist, zugleich die am meisten gefährdete bzw. empfind-
lichste Struktur unseres Gehirns. Es gibt keine Gehirn- und vermut-
lich auch keine Körperfunktion, die mehr darunter leidet, wenn wir
die Gesetze des Minimums und des Maximums ignorieren. Essen-
tielles Lithium ist daher nicht der einzige Vitalstoff, den wir bzw.
unser mentales Immunsystem benötigen. Aber wenn es an diesem
mangelt, dann haben wir ein (funda)mentales Problem, das sogar
schon vor unserer Geburt beginnt, wenn sich unser einzigartiges
menschliches Gehirn entwickelt.

60

KAPITEL 2

Essentiell oder nicht
essentiell - das ist
die essentielle Frage

We share the same biology,
regardless of ideology.
Sting (Russians 1985)

Wie beweist man Essentialität?

Essentielle Spurenelemente beeinflussen eine Vielzahl von Körper-
funktionen. Sie sind in ihrer Wirkung derart lebenswichtig, dass
Abweichungen vom Bedarf unweigerlich zu Mangelerkrankungen
führen. Dies verdeutlicht ihre Unverzichtbarkeit und rechtfertigt
ihre Definition als essentielle Spurenelemente, die in geringen Men-
gen mit der Nahrung aufgenommen werden sollten. In einem ganze
343 Seiten umfassenden Buch Spurenelemente in der menschlichen
Ernährung und Gesundheit der WHO aus dem Jahr 2016 finden sich
unter der Rubrik „essentiell“ die sechs Elemente Jod, Zink, Selen,
Kupfer, Molybdän und Chrom.‘

Zuvor wurden die beiden Elemente Kobalt und Eisen bereits als es-
sentiell ausgewiesen. Unter der Rubrik „potentiell essentiell“ werden
die Spurenelemente Mangan, Silizium, Nickel, Bor und Vanadium
aufgelistet. Als „potentiell toxische Elemente, einige mit möglicher-
weise essentiellen Funktionen“ werden hingegen Fluor, Blei, Cadmi-
um, Quecksilber, Arsen, Aluminium, Zinn und Lithium klassifiziert.

Lithium taucht hier also in derselben Kategorie auf wie tatsäch-
lich schon in geringen Mengen hochgiftiges Blei, Cadmium, Queck-
silber, Aluminium oder Arsen. Dennoch findet sich in dem ausführ-
lichen Kapitel über Lithium der Hinweis, dass das Spurenelement

61

aufgrund tierexperimenteller Studien als essentiell für Tiere einge-
stuft wurde. Auch wird im Hinblick auf die Toxizität eingeräumt,
dass diese nur für Mengen gelte, die man kaum über die Nahrung
zuführen könne — eine solche sei bislang auch nie dokumentiert
worden, „da die Aufnahme aus Nahrungsquellen bei etwa 100 ug/
Tag oder darunter liegt und in der Regel weniger als 0,1 % der the-
rapeutischen oder potentiell toxischen Dosen ausmacht“. Und nicht
nur das; man kann dort sogar lesen, dass im Zuge von WHO-Re-
cherchen - dieses vermeintlich giftige Spurenelement betreffend
— ermittelt werden konnte, dass „epidemiologische Studien in den
USA eine inverse Korrelation zwischen Lithium im Trinkwasser und
der Sterblichkeit, insbesondere durch Herzerkrankungen [*], sowie
der Einweisungsrate in psychiatrische Kliniken [*]“ ergeben haben“.“
Um es auf den Punkt zu bringen: Diese Erkenntnisse legen bereits
nahe, dass Lithium eine essentielle Funktion auch beim Menschen
zukommt. Dennoch schließt das Kapitel über das „potentiell toxi-
sche Element” mit der atemberaubend inkonsistenten Schlussfolge-
rung: „Lithium kann bei Versuchstieren lebenswichtige Funktionen
haben, aber es ist nicht bekannt, ob es auch für den Menschen einen
Bedarf gibt.“ Diese Bewertung ist nicht nachvollziehbar: Warum
wird es als potentiell toxisch eingestuft (was nach Paracelsus schließ-
lich für alle Substanzen gilt, wenn man sie nur hoch genug dosiert
— selbst für Wasser), wenn es nach tierexperimentellen Befunden
essentiell sein könnte und beim Menschen in natürlichen Zufuhr-
mengen sogar gesundheitsfördernde Effekte beobachtet wurden?
Wäre es da nicht viel sinnvoller gewesen, Lithium auf Grundlage der
damaligen Datenlage zumindest als „potentiell essentiell“ einzustu-
fen? Ein Fehler wäre dies keineswegs gewesen, denn es gab schon
genügend Hinweise, dass ein Mangel an diesem Spurenelement bei
Menschen und Tieren negative Auswirkungen hat. Dies hätte den
Weg dafür geebnet, dieses Wissen direkt zu nutzen und eine Substi-
tution der breiten Bevölkerung in die Wege zu leiten — mit sofortigen
positiven Auswirkungen für alle, denen dadurch plötzlich eine aus-
reichende Lithiumzufuhr ermöglicht worden wäre.

Der schicksalsträchtige Weg, für den man sich entschied, führt
Forscher bis heute in die Irre. So geht der derzeit (Frühjahr 2025)

62

meist zitierte Artikel über die Essentialität von Spurenelementen in
der menschlichen Ernährung einen weiteren Schritt in die falsche
Richtung. Es handelt sich um eine im Januar 2020 von Aliasghar-
pour Mehri, Mitglied der iranischen Fakultät des Referenzlabor-
Forschungszentrums des Ministeriums für Gesundheit und medi-
zinische Ausbildung, Teheran, veröffentlichte Arbeit.” Mehri geht
weder auf die wissenschaftliche Datenlage des WHO-Berichts von
1996 ein, welche die Essentialität von Lithium zumindest andeutet,
noch auf die seither in über zwei Jahrzehnten enorm angewachse-
ne Studienlage zur essentiellen Bedeutung des Spurenelements für
die geistige Entwicklung und mentale Leistungsfähigkeit sowie die
psychische Stabilität unter einer höheren natürlichen Zufuhr. Auch
auf die gesamte tierexperimentelle Evidenz hinsichtlich der Essen-
tialität von Lithium wird kein Bezug mehr genommen. Stattdessen
wird im Zuge der Bewertung von Lithium für den Menschen nur vor
dessen Toxizität gewarnt, obwohl diese unbestrittenermaßen aus-
schließlich im Hochdosisbereich, also bspw. bei der Behandlung der
bipolaren Störung bzw. der manisch-depressiven Erkrankung, er-
reicht wird. Diese pharmazeutische Anwendung unterscheidet sich
jedoch in Zielsetzung und Dosierung deutlich von dem, was wir mit
der Zufuhr von Spurenelementen erreichen wollen. Spurenelemente
gilt es schlicht auf natürlichem - oder den natürlichen Bedingun-
gen nachempfundenem - Weg und in Mengen einzunehmen, wie sie
vom Körper auch benötigt werden.

Dabei wies schon der australische Psychiater John Cade (1912-
1980), der die Hochdosis-Behandlungsmethode mit Lithium etab-
lierte und als deren Vater gilt, obwohl er nicht tatsächlich der erste
war, in die richtige Richtung, als er sich in seiner am 3. September
1949 publizierten einflussreichen klinischen Studie erstaunt über
die außergewöhnliche Wirksamkeit von Lithium äußerte: „Die
Wirkungen auf Patienten mit psychotischer Erregung, d.h. mit ech-
ten manischen Episoden, sind so spezifisch, dass sie unweigerlich
zu Spekulationen über die mögliche ätiologische Bedeutung eines
Mangels an Lithiumionen im Körper bei der Entstehung dieser Stö-
rung führen.” Wenn aber, wie Cade spekulierte, Lithiummangel
die Ursache für die Entwicklung einer psychischen Erkrankung

63

sein kann oder zumindest das Risiko dafür erhöht, dann folger-
te er natürlich zu Recht: „Lithium könnte durchaus ein essentiel-
les Spurenelement sein.“ Diese spekulative Schlussfolgerung von
Cade wurde jedoch nicht einfach nur ignoriert. Verdächtig zeitnah
mit Cades wegweisender Veröffentlichung verbot die US-Behör-
de für Lebens- und Arzneimittel (FDA, Food and Drug Adminis-
tration) die Verwendung auch nur geringer Mengen von Lithium
in Limonaden - in denen es, als Stimmungsaufheller vermark-
tet, enthalten war - unter Bezugnahme auf dessen Toxizität. Auf
welch perfide Weise dieses Verbot erwirkt wurde, besprechen wir
im letzten Kapitel. Doch nach diesem „Erfolg“ bestimmter Inter-
essengruppen wurde es jedenfalls für eine ganze Weile ruhig um
essentielles Lithium, während die Hochdosis-Behandlungsmetho-
de — trotz starker dosisbedingter Nebenwirkungen - immer mehr
propagiert wurde. 65 Jahre nach Cades erstem Verdacht, Lithium
könnte essentiell sein, veröffentlichte Anna Fels, eine einflussrei-
che Psychiaterin und Fakultätsmitglied des Weill Cornell Medical
College, in The New York Times am 13. September 2014 ihre per-
sönliche Meinung zur Thematik.’ Die Titelfrage Sollten wir alle ein
bisschen Lithium nehmen?, beantwortete Fels folgendermaßen: „Li-
thium ist seit Jahrhunderten, wenn nicht Jahrtausenden, für seine
heilende Wirkung bekannt. Lithia Springs, Georgia, zum Beispiel,
mit seinem natürlichen lithiumhaltigen Wasser, scheint eine heilige
Stätte der amerikanischen Ureinwohner gewesen zu sein. Im spä-
ten 19. Jahrhundert war Lithia Springs ein berühmter Kurort, der
von Mark Twain und den Präsidenten Grover Cleveland, William
Howard Taft, William McKinley und Theodore Roosevelt besucht
wurde.“ Obwohl Fels es erstaunlich findet, „dass mikroskopisch
kleine Mengen von Lithium [im Trinkwasser] eine signifikante
medizinische Wirkung haben sollen, scheinen die Wissenschaftler
immer mehr solcher Wirkungen zu entdecken, je mehr sie danach
suchen“. In der Tat „gibt [es] immer mehr Beweise dafür, dass rela-
tiv geringe Dosen von Lithium positive Auswirkungen haben kön-
nen. Sie scheinen die Selbstmordrate deutlich zu senken und kön-
nen sogar die Gesundheit des Gehirns fördern und die Stimmung
verbessern“, schreibt sie weiter. Fels weist auch darauf hin, dass

64

Wissenschaftler vorgeschlagen haben, Lithium als essentielles Spu-
renelement anzuerkennen. Und die Psychiaterin fragte sich damals,
wie ich es heute wieder tue: „Wer weiß, welche Auswirkungen es auf
unsere Gesellschaft hätte, wenn Lithium in Mikrodosen wieder Teil
unserer Standardnahrung würde? Was wäre, wenn es wieder in Er-
frischungsgetränken, in beliebten Vitaminpräparaten oder sogar in
der Wasserversorgung enthalten wäre? Die bisherigen Forschungs-
ergebnisse deuten stark darauf hin, dass die Selbstmordrate und
vielleicht auch andere Gewalttaten zurückgehen würden. Vielleicht
würde auch die Demenzrate zurückgehen. Wir wissen es nicht, weil
die Forschung noch nicht abgeschlossen ist.”

Obwohl die Forschung zum Thema seither weiterhin vorange-
trieben worden ist, wird diese natürlich nie abgeschlossen sein. Je-
des Ergebnis wird neue Fragen aufwerfen; das kenne ich aus meiner
eigenen Zeit als analytisch forschender Wissenschaftler nur zu gut.
Irgendwann wird es aber schwer zu ertragen, wenn Menschen un-
nötig an Lithiummangel oder einem defizitären mentalen Immun-
system leiden, nur weil manche nicht müde werden, immer noch
nach einem weiteren Experiment zu verlangen, bevor man end-
lich praktisch an bereits vorhandene Ergebnisse anknüpft. „Allein
schon wegen der Bedeutung der Suizidprävention für die öffentliche
Gesundheit erscheint es unerlässlich“, konstatiert Fels im letzten
Absatz ihres Artikels und weist damit auf den dringenden Hand-
lungsbedarf hin, denn immerhin war im Jahr 2011 Suizid allein in
den USA die zehnthäufigste Todesursache: „Die Erforschung eines
einfachen Elements wie Lithium, das seit mehr als einem halben
Jahrhundert als Medikament und seit Jahrtausenden als Getränk
bekannt ist, mag nicht als Priorität erscheinen, sollte es aber.“ Seit-
dem sind wieder mehr als 10 Jahre vergangen, und wieder steht zu
hoffen, dass die Zeit für eine Renaissance des Wissens um Lithium
reif ist. Es gilt mehr denn je, die Essentialität von Lithium endgültig
zu beweisen, wie ich es mit diesem Buch anstrebe. Doch zuerst gilt es
zu fragen: Welche Kriterien müssen Spurenelemente üblicherweise
erfüllen, um als essentiell anerkannt zu werden?

Ernährungsexperten des Wissenschaftsbereiches Chemie für
Tierernährung an der Karl-Marx-Universität Leipzig haben eine

65

Antwort auf diese Frage erarbeitet. Unter Führung des renommier-
ten Spurenelementexperten und Agrarwissenschaftlers Manfred
Anke (1931-2010) veröffentlichten sie 1984 einen Artikel mit dem
Titel „Bedeutung neuer essentieller Spurenelemente (wie Si, Ni, As,
Li, V) für die Ernährung von Mensch und Tier“.®* Auf der Grundlage
einer seit den 1970er Jahren stetig wachsenden Liste wissenschaft-
licher Untersuchungen und Diskussionen stellten sie darin einen
Kriterienkatalog für den Nachweis der Essentialität neuer Spuren-
elemente auf. Danach ist die Essentialität erfüllt, wenn folgende Be-
dingungen gleichermaßen erfüllt sind:

1. Ein Mangel führt zu Wachstumsstörungen, verminderter Repro-
duktionsleistung und verkürzter Lebenserwartung.

2. Das Spurenelement ist Bestandteil oder Regulator einer essen-
tiellen Körpersubstanz (d.h. eines Targets).

3. Ein Mangel führt zu pathologischen Veränderungen. Entspre-
chende Ergebnisse müssen in mindestens drei verschiedenen Ex-
perimenten an unterschiedlichen Spezies reproduziert werden.

4. Die Mangelsymptome verschwinden nach Supplementierung des
Elements (Intervention zur Behebung des Mangels).

5. Die Symptome treten erneut auf, sobald die Tiere das Spurenele-
ment nicht mehr aufnehmen (Auslassversuch).

Die Argumente für Lithium als essentielles Spurenelement, die ich
in diesem Buch vorstelle, zeigen in Summe, dass alle diese Krite-
rien erfüllt sind - das Spektrum guter Argumente geht aber sogar
noch weit über diese Minimalkriterien hinaus. So führe ich auch ein
Krankheitssyndrom ein, das durch Lithiummangel entsteht, und
werde zusätzlich zu den Kriterien einen evolutionsgeschichtlichen
Nachweis des hohen Konservierungsgrades der Wechselwirkung
von Lithium mit seinen Lithium-Targets erbringen. Dieser Nach-
weis zielt darauf ab, Lithium einerseits in der Entstehung des Lebens
selbst angemessen zu verorten und er wird uns darüber hinaus er-
lauben, die Essentialität nicht nur beim Menschen, sondern — wie
von den Leipziger Erndhrungsexperten gefordert — auch an anderen
Spezies auf Grundlage von Tiermodellen aufzuzeigen.

66

Aus dem bisher gewonnenen Verständnis der Grundgesetze des Le-
bens und der für das Leben und eine gesunde Homöostase notwen-
digen biologischen Prozesse sowie auf Basis der Vorgaben der Leip-
ziger Ernährungsexperten ergeben sich folgende Kernargumente für
die Essentialität von Lithium als Spurenelement:

Argument 1: Durch einen Lithiummangel bedingte neuropsychi-
atrische Entwicklungsstörungen und Krankheiten lassen sich als
Mentales Immundefizienz-Syndrom beschreiben.

Argument 2: Fehlregulation zellbiologischer Schlüsselregulatoren
unter Lithiummangel erklärt die klinische Symptomatik des Men-
talen Immundefizienz-Syndroms.

Argument 3: Die Lithiumverteilung wird selektiv reguliert, um trotz
der natürlichen Schwankungen des Umsatzes durch die Ernährung
eine relativ stabile Konzentration in den wichtigsten Organen, ins-
besondere im neurobiologischen Zentrum des mentalen Immunsys-
tems, aufrechtzuerhalten.

Argument 4: Die Lithium-Targets sowie deren Regulation durch Li-
thium sind in allen Organismenreichen von Bakterien, Pilzen und
Pflanzen bis hin zum Menschen nachweisbar und damit evolutionär
hochkonserviert.

Argument 5: Ein Mangel an Lithium wirkt bei Tier und Mensch
lebensverkürzend, und ein gravierender Mangel an Lithium ist mit
dem Leben nicht vereinbar. Umgekehrt ist eine Verlängerung der Le-
benszeit durch das Beheben eines Lithiummangels für mehrere Spe-
zies, auch für den Menschen, nachgewiesen.

Argument 6: Lithium war in der für die Evolution des Menschen
entscheidenden Phase in physiologisch relevanter Menge in der
Nahrung vorhanden.

Im Folgenden werden diese sechs Argumente detailliert und gleich-
zeitig so verständlich wie möglich dargestellt, damit Fachleute nach-
vollziehen und interessierte Laien verstehen können, warum Lithi-
um unverzichtbar ist — ohne es einfach glauben zu müssen. Auch
wenn jedes einzelne Argument für sich genommen ausreichen sollte,
um die Bedeutung von Lithium zu belegen, ist das Ganze bekannt-

67

lich mehr als die Summe seiner Teile. Meine Absicht war aber auch,
Ihnen einen tieferen Einblick in die Molekularbiologie des Lebens
zu liefern, das mit Lithium begann. Aber beginnen wir mit der Be-
deutung von Lithium als essentielles Spurenelement für das mentale
Immunsystem, das unser Menschsein am intensivsten prägt — und
zugleich am stärksten unter einem Lithiummangel leidet.

ARGUMENT 1.
Entwicklungsstörungen und Krankheiten:
Das Mentale Immundefizienz-Syndrom
durch Lithiummangel

Epidemiologie des Mentalen Immundefizienz-Syndroms (MIDS)
Wie schon im ersten Kapitel erläutert, ist das mentale Immunsys-
tem, das uns als Individuum, aber auch als Gruppe unempfind-
licher gegen äußere Störungen und Gefahren macht, zugleich die
vielleicht störanfälligste und gefährdetste Funktion unseres Ge-
hirns, weil es auf der hochsensiblen Produktion neuer Nervenzellen
beruht. Das wird leicht verständlich, wenn wir uns die rhetorische
Frage stellen, welche Pflanze bei Wassermangel mehr leidet: der
junge Keimling oder der bereits ausgewachsene Baum? Wie kaum
eine andere Hirnfunktion unterliegt die adulte hippocampale Neu-
rogenese dem Gesetz von Maximum und Minimum: Ein Zuviel an
Toxinen, Disstress sowie Reizüberflutung hemmt die Neuproduk-
tion von Nervenzellen ebenso wie ein Zuwenig an essentiellen Vi-
talstoffen oder anderen Aspekten einer artgerechten Lebensweise;
in meinem Buch Das erschöpfte Gehirn gehe ich ausführlich darauf
ein.’ Insbesondere ein Mangel an essentiellem Lithium führt, wie
wir noch sehen werden, zu einem breiten Spektrum hippocampaler
Entwicklungs- und Funktionsstörungen, die wiederum in all ihren
unterschiedlichen Ausprägungen — von Autismus bis zur Alzhei-
mer-Demenz - die Entwicklung und Funktion des mentalen Im-
munsystems beeinträchtigen.

Eine Vielzahl epidemiologischer Studien lieferten erste konkrete
Hinweise auf die essentielle Bedeutung des Spurenelements Lithium

68

für unsere mentale und psychische Fitness. Epidemiologie, zusam-
mengesetzt aus den altgriechischen Wörtern epidemios für „was über
das Volk kommt“ und lögos für „Wort“ bzw. „Lehre“, beschäftigt sich
mit der Ursachenforschung von Volkskrankheiten. Was über ein Volk
kommen kann, wenn es seine angestammte Heimat verlässt oder seine
Ernährungsgewohnheiten ändert, ist ein Mangel an Lithium, dessen
Auswirkungen mittels epidemiologischer Forschung ermittelt werden
kann. Lithium wurde, ähnlich wie Jod oder Selen, über teils Jahrmil-
liarden aus den Böden herausgewaschen und ins Meer gespült. Es
kommt daher nur in höheren Bodenkonzentrationen in meist jünge-
ren Regionen vor, die in der Regel vulkanischen Ursprungs sind (dazu
mehr in Kap. 3). Aufgrund der dadurch oft geringen Lithiumzufuhr
über die Nahrung stellt lithiumhaltiges Trink- und Leitungswasser,
insbesondere aus Tiefenquellen in vulkanischen Regionen, für die
meisten Menschen die wesentliche Lithiumquelle dar. Die regional
oft sehr unterschiedlichen Lithiumkonzentrationen im Leitungs- bzw.
lokalen Trinkwasser ermöglichen daher epidemiologische Untersu-
chungen zum Einfluss selbst geringer Mengen - im Mikrogrammbe-
reich pro Liter (ug/l, das ist ein Millionstel Gramm pro Liter) — natür-
lich vorkommenden Lithiums auf die körperliche und vor allem auf
die psychische und mentale Gesundheit der Bevölkerung.

Neuropsychiatrische Entwicklungsstorungen

Im Jahr 1970 wurde eine erste epidemiologische Studie in den USA
durchgeführt mit dem Ziel, John Cades Vermutung, dass Lithium-
mangel zu psychiatrischen Entwicklungsstorungen führt, zu testen.
Die Epidemiologen fanden heraus, dass „die Häufigkeit der Erstauf-
nahme von Patienten und die Prävalenz von Wiederaufnahmen sowie
die Diagnose von Psychosen, Neurosen und Personlichkeitsstorungen
in staatlichen psychiatrischen Kliniken umgekehrt proportional wa-
ren zum Lithiumgehalt des Trinkwassers™.!” Auch wenn diese Studie
nach Aussage der Wissenschaftler die Theorie von Cade, dass es sich
bei Lithium um ein essentielles Element handeln könnte, weder be-
statigt noch widerlegt, so „liefert sie jedoch überzeugende Beweise
dafür, dass natürlich vorkommendes Lithium einen messbaren und
statistisch signifikanten Einfluss auf die Häufigkeit hat, mit der Pa-

69

tienten in diesem Bundesstaat in psychiatrische Kliniken eingewiesen
werden, sowie auf bestimmte diagnostische Kategorien psychischer
Erkrankungen”. Eine weitere Studie aus dem Jahr 1972 bestätigte den
signifikanten Zusammenhang zwischen Lithiummangel im Trink-
wasser und den wichtigsten Formen psychischer Erkrankungen, die
zu dieser Zeit vom Texas Department of Mental Health and Mental
Disability diagnostiziert, aufgezeichnet und gemeldet wurden, wie
Schizophrenie, Psychosen, Neurosen und Persönlichkeitsstörungen.‘'
Die Ergebnisse waren vergleichbar mit einer Studie aus North Caro-
lina, die im selben Jahr publiziert wurde.'* Aufgrund weiterer solcher
Studien schlugen die Autoren einer im Jahr 2017 in Schizophrenia Re-
search veröffentlichten japanische Studie vor, dass aufgrund des beob-
achteten inversen Zusammenhangs zwischen dem Lithiumgehalt im
Leitungswasser und psychotischen Erfahrungen bei Jugendlichen, die
Gabe von Lithium möglicherweise eine vorbeugende bzw. präventive
Wirkung gegen solche Erkrankungen haben koénnte."

Eine im Jahr 2020 publizierte systematische Meta-Analyse, die
insgesamt etwa 113 Millionen Personen umfasste, fand einen ein-
deutigen Zusammenhang zwischen Lithium im Trinkwasser und
neuropsychiatrischen Erkrankungen: Höhere Lithiumkonzentratio-
nen im Trinkwasser konnten insbesondere mit signifikant weniger
psychiatrischen Krankenhauseinweisungen in Verbindung gebracht
werden — und, wie schon bei der soeben genannten texanischen Stu-
die, korrelierte dieser positive Effekt hinsichtlich der Entwicklung
des mentalen Immunsystems erwartungsgemäß auch mit niedri-
geren Selbsttötungsraten.‘* Das mentale Immunsystem, das uns
vor den Gefahren des Lebens schützen soll, scheint unter Lithium-
mangel seine Aufgabe nicht nur weniger effektiv erfüllen zu können;
psychische Widerstandskraft und der Selbstschutz, die durch ein ge-
sundes mentales Immunsystem gewährleistet werden, können ihre
Funktion vollständig verlieren: Betroffene werden infolgedessen für
sich selbst zur Lebensgefahr.

Suizidrate
Selbsttötung ist zwar ein komplexes und multifaktorielles Phäno-

men, aber keine psychische Krankheit an sich. Dennoch zählt das

70

Vorliegen einer psychischen Entwicklungs- und Funktionsstörung
mit abnormaler Stimmungslage zu einem der Hauptrisikofaktoren
für Suizid; diese Gefahr ist etwa 20- bis 40-mal höher als bei Men-
schen mit einer eher ausgeglichenen Stimmungslage.® Ein Mangel
an Lithium kann beides: zu einer psychischen Entwicklungs- und
Funktionsstorung beitragen und auch unabhängig davon zu einem
solchen lebensgefdhrlichen Ungleichgewicht in der Stimmungslage
führen. Eine im Jahr 2011 publizierte österreichische Leitungswas-
ser-Studie lieferte nach Angabe der Autoren ,schliissige Beweise“
dafür, dass „eine Erhöhung der Lithiumkonzentration im Trink-
wasser um nur 0,01 mg/l [d.h. 10 pg/l] mit einer Verringerung der
SMR [standardisierte Mortalitdtsrate; das Verhältnis der beobach-
teten Todesfälle in der Studiengruppe zu den erwarteten Todesfal-
len in der Allgemeinbevolkerung] fiir Suizid um 7,2 % verbunden
ist“! Das ist unfassbar wenig (mehr zum Lithiumbedarf in Kap. 3)
und zugleich absolut erstaunlich, wenn man bedenkt, dass bspw. die
Suizidhotline vielerorts prominent beworben wird und beinahe je-
den Artikel zu psychischen Problemen ein entsprechender Disclai-
mer mit Kontaktmoglichkeiten zu Seelsorgestellen ziert — und doch
an keiner Stelle darauf hingewiesen wird, wie einfach die Rate an
Selbstmorden durch ein Spurenelement verringert werden könnte.
Besonders pikant: Es gibt längst zahlreiche Studien, die ähnliche Er-
gebnisse zutage gefördert haben. So konnte eine im Jahr 2020 ver-
offentlichte systematische Uberpriifung und Meta-Analyse voran-
gegangener Suizid-Studien bestätigen, dass Lithium im Trinkwasser
dosisabhidngig mit einer geringeren Selbsttétungswahrscheinlich-
keit verbunden ist.” Eine weitere Metastudie aus dem Jahr 2021 mit
dem Titel Konsistente Befunde weltweit: mehr Lithium im Trinkwas-
ser, weniger Suizide analysierte bspw. 15 vorangegangene epidemio-
logische Studien und kam zu dem Ergebnis, dass die ,,Assoziation
zwischen einem höheren natürlichen Gehalt von Lithium im Trink-
wasser und einer niedrigeren regionalen Suizidsterblichkeit als ge-
sichert gelten kann“.'® Dabei ist zu beachten: „Gesichert“ bedeutet,
dass es keinen Zweifel mehr gibt, dass eine unzureichende Lithium-
zufuhr für die Entwicklung psychischer Probleme oder Schwierig-
keiten bei der Problemlösung mitverantwortlich ist.

71

Während epidemiologische Studien eine schützende Wirkung von
Lithium-Mikrodosen im Trinkwasser gegen Suizid mit statistischer
Methodik aufgezeigt haben, war der Zusammenhang zwischen dem
Lithiumspiegel im Körper und Suizid auf individueller Ebene bis
vor kurzem noch nicht bekannt. In einer japanischen Studie wur-
de die Lithiumkonzentration im Liquor (Gehirnflüssigkeit) von 12
Suizidopfern und 16 Nicht-Suizidopfern gemessen, die zwischen
März 2018 und Juni 2021 in der Gerichtsmedizin von Tokyo obdu-
ziert wurden. Die Lithiumkonzentration war bei den Suizidopfern
mit durchschnittlich 0,50 ug/l etwa um den Faktor 2 niedriger als
bei den Nicht-Suizidopfern, die einen Durchschnittswert von etwa
0,92 pg/l aufwiesen. „Zusammenfassend kann man sagen“, so die
Autoren, „dass Lithium auch in Mikrodosen eine wichtige Rolle bei
der Suizidalität spielt.“

Wer also das Glück hat, in einer Region zu leben, in der das Lei-
tungswasser eine zufällig höhere Lithiumkonzentration aufweist,
hat ein deutlich messbar geringeres Suizidrisiko - und generell
bessere Voraussetzungen, psychisch stabil zu sein. Was hindert die
für die Gesundheitsfürsorge verantwortlichen Behörden also dar-
an, Lithium in offensichtlich essentiellen Mengen für die mentale
und psychische Gesundheitsvorsorge der gesamten Gesellschaft und
nicht zuletzt zur Suizidprävention einzusetzen? Eine elementare
Frage, die ich versuche im letzten Kapitel zu beantworten - und die
Antwort könnte uns nicht gefallen. Richtungsweisend möchte ich
aber hier schon erwähnen, dass immer wieder recht wenig aussage-
kräftige Studien herangezogen werden, um mit deren Ergebnissen
dieser wichtigen Frage auszuweichen. So wird bspw. auf eine Studie
hingewiesen, die keine Korrelation zwischen dem Lithiumgehalt im
Leitungswasser und einer verringerten Suizidwahrscheinlichkeit
gefunden hat.*° Bezeichnenderweise ist die Arbeit mit der Sugges-
tivfrage betitelt: Ist es zu früh, Lithium ins Trinkwasser zu geben?
Allerdings war, wie die Autoren dieser „Ausnahme-von-der-Regel-
Studie“ selbst anmerken, der mittlere Lithiumgehalt im Leitungs-
wasser mit nur 3,72 ug/l zum einen extrem niedrig und zum an-
deren wiesen die verschiedenen Lithiumkonzentrationen nur sehr
geringe regionale Schwankungen auf. Beide Einschränkungen las-

72

sen im Vergleich zu anderen internationalen Studien, in denen ein-
deutig antisuizidale Effekte gemessen wurden, keine aussagekräftige
epidemiologische Berechnung zu. Warum also wird der vielfach ge-
sicherte Zusammenhang zwischen signifikant reduzierter Suizidra-
te bei entsprechend signifikant erhöhter Lithiumkonzentration im
Trinkwasser mit diesem nicht aussagekräftigen Ergebnis schon im
Titel in Frage gestellt? Das ist zumindest fragwürdig, wenn nicht gar
unverständlich, zumal diese Frage mit dieser Studie natürlich nicht
beantwortet wird und auch nicht beantwortet werden kann. Viel-
mehr liefert diese Studie — im nicht mehr zu leugnenden Gesamt-
zusammenhang - den m.E. wichtigen Hinweis, dass es eine unte-
re Schwelle für die gesundheitliche Wirkung von Lithium gibt, die
überschritten werden muss, um einen klinischen Effekt beobachten
zu können (dazu mehr in Kap. 3, wenn wir versuchen, den natür-
lichen Bedarf an Lithium zu berechnen). Dieses Teilergebnis spricht
also keineswegs gegen, sondern sogar für die Zugabe von ausrei-
chend Lithium zum Leitungswasser.

Advocatus Diaboli - Ursache für weniger Suizide oder Folge
einer Suizidprävention? Wissenschaftler der Universität Hei-
delberg untersuchten die Daten der zuvor genannten öster-
reichischen Studie. Sie bestätigten, dass Lithium im Trink-
_ wasser „ein signifikanter Faktor für das geografische Muster _
der Suizidsterblichkeit“ darstellte.” Sie nahmen sich aber der
These an, dass es eine andere kausale Erklärung für die ge-
ringere Suizidrate geben könnte, wenn „die Verteilung von
Lithium im Trinkwasser nicht nur auf natürliche Quellen,
| sondern auch auf verschriebenes Lithium zurückzuführen.
ist“. Der Hintergrund ist, dass Lithium seit über 60 Jahren
in der Medizin als Stimmungsstabilisator und — aber eben
in sehr hohen Dosen - zur Suizidpréivention eingesetzt wird.
Dies könnte, so die Annahme, bedeuten, dass „das geografi-
sche Muster der Selbsttétungsraten nicht durch natürliche
Iniedrigdosierte] Lithiumeflekte, sondern durch das geo-

xis bestimmt“ sel. Die These Jautet also, dass uns nicht das

73

Glück, mehr Lithium i im Leitungswasser z zu haben, v vor or Suizid .
schützt, sondern ı nur ; das Glück, dort 7 zu u leben, v 0 Ärzte viel

| Österreich h nochmals eingehend u untersucht; das Ergebnis wa r
eindeutig: „Die [statistischen] Modellrechnungen : zeigen kei-
nen Zusammenhang: zwischen Lithium aus verschreibungs- .
Ppflichtigen ] Medikamenten, von dem angenommen wird, dass

) es sich i im Trinkwasser anreichert tL J und der Suizidrate.“ ee?

Hit In rs wobei h iho
i <o einhergehen.

Aber wie genau kann Lithium etwas verhindern, das so multifak-
toriell bedingt ist wie der Suizid? Die Antwort liegt in der Fähig-
keit von Lithium, über seine Targets direkt und indirekt die adulte
hippocampale Neurogenese zu aktivieren (siehe Kap. 4, Zusatzinfo:
Wie Lithiummangel zum Suizid führt). Dadurch stärkt und stabi-
lisiert es eine wesentliche Funktion des mentalen Immunsystems:
unsere psychische Resilienz. Diese ist eine Grundvoraussetzung,
um negative Erfahrungen bis hin zu bspw. schweren Schicksals-
schlagen verarbeiten zu können, ohne eine klinische Depression zu
entwickeln. Indirekt hemmt es eine hirnschidigende Neuroinflam-
mation, wie sie durch extremen psychischen Stress ausgelöst werden
kann. Derartige Entziindungsprozesse im Gehirn sind die Haupt-
ursache fiir den neuropathologischen Teufelskreis einer depressiven
Erkrankung (diese Zusammenhänge werden noch im Detail in Kap.
4 dargestellt). Erwartungsgemaf3 liefern zwei unabhängig vonein-
ander durchgeführte japanische Studien weitere Hinweise fiir einen
derartigen Zusammenhang: Höhere Lithium-Konzentrationen im

74

Trinkwasser reduzieren signifikant das Auftreten depressiver Stim-
mungswerte, so das einhellige Ergebnis.” Umgekehrt erklärt dies
aber auch die erhöhte Suizidwahrscheinlichkeit bei Lithiumman-
gel, denn dieser fatalen Entscheidung geht in der Regel eine schwe-
re Depression oder eine bipolare bzw. manisch-depressive Störung
voraus. Für beide psychischen Störungen gilt: Ihre Prävalenz (die
Gesamtzahl der Erkrankungsfälle in einer Bevölkerungsgruppe in
einem bestimmten Zeitraum) war in den lithiumreichen Wasserver-
sorgungsgebieten der USA signifikant niedriger, wie eine große Stu-
die anhand erhobener roher Prävalenzraten nachweisen konnte.“*

Antisoziales Verhalten

Je höher der Lithiumgehalt im Leitungswasser, desto weniger kam es
zu zwischenmenschlicher Gewalt bei Jugendlichen, war das Ergeb-
nis einer großen japanischen Studie, die im Jahr 2017 veröffentlicht
wurde. Die Autoren schließen daraus, dass Lithium nicht nur anti-
depressive, sondern auch „antiaggressive Wirkungen haben könn-
te.” Doch auch diese Erkenntnis war nicht wirklich neu; bereits in
den 1990er Jahren konnte der bedeutende deutsche Lithiumforscher
und damalige Direktor des Biological Trace Element Research Insti-
tute in San Diego, Kalifornien, Gerhard N. Schrauzer (1932-2014)
zusammen mit Kollegen einen inversen Zusammenhang zwischen
Lithium im Trinkwasser und der Häufigkeit von Straftaten wie
Raub, Einbruch, Diebstahl und Besitz illegaler Drogen nachweisen,
indem sie Daten für 27 texanische Wasserversorgungsgebiete aus
den Jahren 1978-1987 auswerteten.*® Auch die Häufigkeit von Mord,
Selbstmord, Vergewaltigung und Gesamtkriminalität war, wie die
Forscher zeigen konnten, in Wasserversorgungsgebieten mit wenig
oder keinem Lithium im Trinkwasser (Mittelwert 5 ug/l) statistisch
signifikant höher als in Wasserversorgungsgebieten mit höheren Li-
thiumgehalten im Trinkwasser (Mittelwert 123 ug/l). Interessant in
dem Zusammenhang, dass Gerhard Schrauzer und Kollegen heraus-
fanden, dass „der Lithiumgehalt im Haar [das als Lithiumgedächt-
nis fungiert, mehr dazu in Kap. 3, Zusatzinfo: Das Lithiumlangzeit-
gedächtnis — (leider) eine haarige Angelegenheit.] bei bestimmten
pathologischen Zuständen niedrig ist, z.B. bei Herzerkrankungen,

75

bei Menschen mit Lernbehinderungen und [eben auch] bei inhaf-
tierten Gewalttitern®.”” Schrauzer und Kollegen schlussfolgerten aus
der Fülle dieser Erkenntnisse, dass eine „Lithifizierung [Zugabe von
Lithium zu] der kommunalen Trinkwasserversorgung ein simples,
sicheres und kostengünstiges Mittel wäre, um Gewaltverbrechen,
Selbsttötung und Drogenkonsum zu reduzieren.“® Zum abermali-
gen Erstaunen wurde nichts dergleichen ernsthaft erwogen — trotz
vieler weiterer Studien, die Jahr für Jahr immer wieder auf densel-
ben Zusammenhang hinwiesen. So bewiesen Wissenschaftler auch
in Griechenland eine inverse Korrelation zwischen der Lithium-
Konzentration im Trinkwasser und der Häufigkeit von Tötungsde-
likten.” „In Anbetracht der Ergebnisse unserer früheren Studie[°°],
die ebenfalls einen umgekehrten Zusammenhang zwischen dem Li-
thiumgehalt im Trinkwasser und der Häufigkeit von Selbsttötung,
Mord, Vergewaltigung und Drogenmissbrauch aufzeigte“, vermute-
ten die Forscher, „dass die natürliche Lithiumzufuhr die Impulsivi-
tät beeinflussen könnte, also einen Faktor, der bei der Manifestation
von Suizidalität und Aggressivität eine Rolle spielt.” Zu einem ähn-
lichen Ergebnis kamen japanische Forscher im Jahr 2020, als sie auf
der Insel Kyushu den Lithiumgehalt des örtlichen Trinkwassers mit
der jeweiligen Kriminalitätsrate in 274 Gemeinden verglichen. Auch
sie waren erstaunt, wie bereits sehr geringe Lithiumkonzentrationen
im Trinkwasser zu einer signifikanten Senkung der Kriminalitäts-
rate in der Bevölkerung führten.“

Lithiummangel ist somit nicht nur ein ursächliches Hindernis
für die individuelle Entwicklung des mentalen Immunsystems, son-
dern wird damit auch zu einem gesellschaftlichen Problem für das
soziale Immunsystem. Zu diesem Schluss kommt Timothy M. Mar-
shall, Neurologe und Professor für Chemie und Pharmakologie in
Tucson, Arizona, in seiner 2015 erschienenen Übersichtsarbeit Li-
thium als Nahrungsmittel: „Menschen, die zu wenig Lithium zu sich
nehmen, sind schlechter gelaunt, leichter erregbar und aggressiver,
was sich in Gebieten mit niedrigem Lithiumgehalt in der Wasserver-
sorgung in erhöhten Selbsttötung-, Mord- und Gewaltraten nieder-
schlägt.“* Marshall geht nach Auswertung der damals vorliegenden
Studienlage noch einen Schritt weiter: „Eine optimale Zufuhr von

76

Lithium über die Nahrung kann vielen neurologischen und psychi-
atrischen Erkrankungen vorbeugen oder sie lindern, da es den Stoff-
wechsel des Nervensystems beeinflusst und allgemein entzündungs-
hemmend und antioxidativ wirkt. Medikamente überdecken oft die
Symptome, ohne die zugrunde liegenden Probleme zu beheben. Eine
Nahrungsergänzung ist sicher - mit weitreichenden neurologischen
Vorteilen — und sollte der allgemeinen Gesundheit zugutekommen.“
Zur allgemeinen Gesundheit gehört m.E. auch, dass man sich in sei-
nem sozialen Umfeld sicher fühlt. Menschen, die (aufgrund eines
Lithiummangels) zu Aggressivität und Gewalt neigen, tragen sicher
nicht dazu bei, im Gegenteil.

Depression und Alzheimer-Demenz

Lithiummangel führt also, wie wir gesehen haben, zu vielen neuro-
psychiatrischen Entwicklungsstorungen, die wiederum mit erhöhten
Depressionsraten und sogar suizidalen Tendenzen einhergehen. Eine
Depression ist Hinweis auf eine gestorte Stressregulation aufgrund
einer mangelhaften adulten hippocampalen Neurogenese und somit
einer reduzierten psychischen Resilienz. Die daraus resultierende
hohe Ausschiittung neurotoxischer Stresshormone (s. Kap. 4) redu-
ziert die Funktion des Hippocampus und damit des mentalen Im-
munsystems weiter. Ein Teufelskreis, auf den wir in Kapitel 4 noch
näher eingehen werden. Diese Zusammenhänge habe ich bereits in
einer im Jahr 2016 veröffentlichten wissenschaftlichen Arbeit mit
dem Titel Einheitliche Theorie der Alzheimer-Krankheit (UTAD [Uni-
fied Theory of Alzheimer's Disease|): Implikationen fiir Prävention und
kurative Therapie dargestellt.” Auch in meinem Buch Alzheimer ist
heilbar: Rechtzeitig zurück in ein gesundes Leben®*, das schon ein Jahr
zuvor erschien, habe ich neben vielen ursichlichen Lebensstilfakto-
ren auf die Bedeutung von mikrodosiertem (essentiellem) Lithium in
der Prävention und Therapie der Alzheimer-Demenz hingewiesen.
Zwei Jahre später, im Jahr 2017, wurde im Rahmen einer dänischen
Studie mit 73.731 Demenzpatienten und 733.653 Kontrollpersonen
bestätigt, dass die Demenzdiagnose mit einer geringeren Lithium-
zufuhr in Beziehung stand.” Ein Zusammenhang wurde nicht nur
für Demenz im Allgemeinen, sondern auch speziell für die Alzhei-

77

mer-Krankheit, die aufgrund ihres neuronalen Ursprungs im Ge-
hirn auch als hippocampale Demenz bezeichnet werden kann, und
die vaskuläre Demenz, die von den Blutgefäßen ausgeht (von lat. vas
sanguineum, das Blutgefäß), festgestellt. Nach einer großen prospek-
tiven (vorausschauenden) US-amerikanischen Studie zur Demenz-
entwicklung gehen depressive Symptome im späten Leben einem Ge-
dächtnisverlust voraus; umgekehrt ist dies aber nicht der Fall, wie die
UTAD korrekt voraussagt.*° Darüber hinaus sagten höhere Werte bei
den Depressionsmessungen einen stärkeren kognitiven Verfall vor-
aus, selbst bei Personen, deren Kognition zu Studienbeginn nicht pa-
thologisch verändert war —- all das unabhängig von Alter, Geschlecht,
Bildung und Krankheitslast, einschließlich Gefäßerkrankungen.
Diese Beobachtung steht im Einklang mit den Ergebnissen früherer
Studien, die zeigten, dass eine Komorbidität mit Depressionen mit
einem größeren Ausmaß und Fortschreiten der Alzheimer-Patholo-
gie verbunden ist.” Depressionen, auch wenn sie im Rahmen einer
bipolaren Störung auftreten, erhöhen somit das Risiko, an einer Alz-
heimer-Demenz zu erkranken. Eine Erhöhung des Risikos, aufgrund
eines Lithiummangels eine Depression zu entwickeln, bedingt somit
auch ein erhöhtes Risiko, an einer Alzheimer-Demenz zu erkranken.

Mentales Immundefizienz-Syndrom (MIDS) -
ein Lithiummangel-Syndrom
Lithium wäre nicht das erste essentielle Spurenelement, für das ein
mangelbedingtes Krankheitssyndrom beschrieben und anerkannt
würde. Beispielsweise wird Selenmangel für die in China endemische
Keshan-Krankheit, eine Form der Herzerkrankung, verantwortlich
gemacht.’® Eisenmangel führt zum Krankheitsbild der hypochro-
men (Mangel an eisenabhängigem Blutfarbstoff), mikrozytären
(kleine rote Blutkörperchen aufgrund erhöhter Produktionsrate
zum Ausgleich des Sauerstoffmangels) Anämie (Blutarmut).” Das
Jodmangelsyndrom umfasst auch ein breites Kontinuum geistiger
Behinderungen bis hin zum Kretinismus, einer irreversiblen Hirn-
schädigung bzw. massiven Gehirnentwicklungsstörung.“

Bereits geringe Konzentrationsunterschiede von Lithium im
Trinkwasser im Bereich von nur wenigen ug/l haben, wie wir sehen

78

konnten, einen erheblichen Einfluss auf die Leistungsfähigkeit des
mentalen Immunsystems, was auf ein massives Defizit hinweist (bei
einer guten Grundversorgung wären diese geringen Schwankungen
in der Zufuhr über das Trinkwasser unerheblich, dazu mehr in Kap.
3). Menschen mit einer derart unzureichenden Lithiumversorgung
neigen zu erhöhter Unruhe, Stimmungsschwankungen, erhöhtem
Drogenkonsum und Depressionen, aber auch zu pathologischer
Aggressivität mit verminderter Impulskontrolle, sowohl gegen sich
selbst (ersichtlich durch erhöhte Suizidraten) als auch gegen andere,
mit einer messbar erhöhten Rate an Gewaltverbrechen, Vergewalti-
gungen und Tötungsdelikten. Zudem korreliert Lithiummangel in
frühester Kindheit eng mit der Entwicklung einer Schizophrenie,
von Psychosen, Neurosen und Persönlichkeitsstörungen, was mit
einer erhöhten Einweisungsrate in psychiatrische Kliniken einher-
geht. Unter Lithiummangel treffen wir schlechtere (Lebens-)Ent-
scheidungen, weil unser mentales Immunsystem nur suboptimal
funktioniert. Auch die bipolare Störung, ebenfalls eine Störung
des mentalen Immunsystems, geht typischerweise mit einer Be-
einträchtigung der Entscheidungsfindung einher, die sich jedoch
unter Lithiumzufuhr verbessert.“ Lithiummangel trägt langfristig
zur Entwicklung neurodegenerativer Erkrankungen wie Alzheimer,
Parkinson und Amyotrophe Lateralsklerose bei (mehr dazu in Kap.
4), die der „Evolution der Großmutter“ eindeutig zuwiderlaufen und
sich somit als alles andere als natürliche Konsequenzen des Älter-
werdens entlarven.

Wenn für die Entwicklung und den Erhalt eines funktions-
fähigen mentalen Immunsystems bis ins hohe Alter offensichtlich
Mikromengen an Lithium benötigt werden, stellt sich im Umkehr-
schluss daher die Frage, weshalb bisher noch kein Lithiummangel-
syndrom definiert wurde, das diese Problematik beschreibt. Dies
irritiert auch Gerald Martone vom Alaska Psychiatric Institute, An-
chorage, Alaska, USA. Er schreibt einleitend in seinem im Jahr 2017
wissenschaftlich publizierten Mini-Review zur Nahrungsergänzung
mit Lithium: „Es gibt viele Mineralstoffe, die für den menschlichen
Körper lebenswichtig sind. Gibt es auch lebenswichtige Elemente,
die für die optimale Funktion des menschlichen Gehirns notwendig

79

sind? Gehört Lithium zu diesen für das zentrale Nervensystem wich-
tigen Mineralien?™ James M. Greenblatt, leitender medizinischer
Direktor von Walden Behavioral Care in Waltham, Massachusetts,
und Erndhrungsexpertin Kayla Grossmann geben in dem im Jahr
2016 erschienenen Buch Nutritional Lithium eine klare Antwort auf
diese Frage. Für sie „zeigt die verfügbare wissenschaftliche Litera-
tur die überragende Bedeutung von Lithium fiir die Hirngesundheit
und mentale Erkrankungen” und daher sei „Lithium ein essentieller
Nährstoff”.* Allerdings ebenso mit der Einschränkung, dass es bis-
lang „kein offiziell benanntes Mangelsyndrom® gibt. Dieses folgen-
schwere Versaumnis gilt es jetzt zu beheben: Gehirngesundheit ist
so untrennbar mit Lithium als Spurenelement verbunden, dass ein
entsprechendes Mangelsyndrom leicht zu definieren ist. Insofern
schlage ich angesichts der sehr spezifischen Liste neuropsychiatri-
scher Entwicklungsstorungen und Erkrankungen, welche alle die
Funktionalität unseres mentalen Immunsystems beeinträchtigen,
das Mentale Immundefizienz-Syndrom als Sammelbegriff für die
mentalen, psychischen und seelischen Auswirkungen eines chroni-
schen Lithiummangels vor (siehe Abb. 9).

Neben den Mangelerscheinungen bzw. Erkrankungen, die un-
mittelbar das Individuum betreffen, erstrecken sich die Auswir-
kungen dieses Syndroms auch deutlich bis in den sozialen Bereich
und sind somit von besonderer gesamtgesellschaftlicher Relevanz.
Schließlich entsteht das soziale Immunsystem aus dem Zusammen-
wirken aller einzelnen mentalen Immunsysteme. Aber es ist mehr
als die Summe dieser einzelnen Immunsysteme, denn es entstehen
neue Eigenschaften und Fähigkeiten, über die seine einzelnen Mit-
glieder nicht verfügen. Besteht eine Gesellschaft aufgrund eines
massiven Lithiummangels überwiegend aus Individuen mit dys-
funktionalen mentalen Immunsystemen, d.h. mit defizitärem Sys-
tem-2-Denken, mangelnder Neugier und psychischer Resilienz bzw.
Toleranz und rationalem Mitgefühl, ist ein demokratisches Mitei-
nander nicht denkbar, da schlichtweg die Voraussetzungen dafür
fehlen. Menschen mit einem geschwächten mentalen Immunsystem
tragen nicht nur weniger zu kreativen Lösungen gesellschaftlicher
Herausforderungen bei. Es besteht auch die Gefahr, dass sie in un-

80

Defizienz an

essentiellem Lithium

\ 4

Autismus-Spektrum,
bipolare Störung,
Schizophrenie,
Psychosen,
Personlichkeits-
storungen,
Neurodegeneration
(Alzheimer etc.)
etc.

Vv

Hoheres
Aggressionspotenzial,
gesteigerte
Impulsivitat,
Neurosen, AD(H)S,
Angst-Syndrome,
Drogensucht,
Depression, Suizid
etc.

\ 4

Mentales

Immundefizienz-Syndrom

\ 4

Antisoziales
Verhalten,
Mangel an

rationalem Mitgefühl,
Raub,
Drogenhandel,
Vergewaltigungen,
Gewalttaten, Mord
etc.

7 ———

Soziale
Immundefizienz

Abbildung 9

gerechtfertigte Angst und Panik verfallen und damit Probleme noch
verschärfen. Hinzu kommt, dass die Betroffenen durch eine erhöhte
Anfälligkeit für Manipulation von außen oder durch stereotypes,
unangepasstes — im Extremfall auch antisoziales - Verhalten vielen
ihrer Mitmenschen das Leben unangenehm oder sogar schwer ma-

81

chen. So wird aus der mentalen Immunschwäche vieler eine soziale
Immunschwäche aller. Dies war z.B. deutlich zu beobachten, als im
Jahr 2020 die Inszenierung einer Pandemie zu einer Spaltung der
Gesellschaft führte: Die Dysfunktion des mentalen Immunsystems
eines Großteils der Bevölkerung, der unreflektiert einem lebensge-
fährlichen Narrativ (den gesundheitsschädlichen Memen) folgte,
war meines Erachtens gravierender, bedrohlicher und gefährlicher
als das mit aller Medienmacht aufgebaute Schreckgespenst einer
drohenden allgemeinen Dysfunktion des körperlichen Immunsys-
tems (und damit der gesundheitsschädlichen Viren bzw. ihrer Gene)
— praktische Lösungen gab es schließlich, doch wenige wollten sie
überhaupt hören.

Wir werden dies noch weiter vertiefen, aber schon jetzt sollte
deutlich geworden sein, welchen individuellen und gesellschaftli-
chen Schaden die Ignoranz gegenüber der Essentialität eines Spu-
renelements anrichten kann. Den zugrunde liegenden molekularen
Mechanismen des Mentalen Immundefizienz-Syndroms werden wir
uns im nächsten Unterkapitel widmen. Aber schon jetzt lässt sich
festhalten, dass das Argument 1 für die Essentialität von Lithium
durch die Ausführungen gut belegt ist. Man darf feststellen:

Je größer der Mangel an Lithium, desto wahrscheinlicher sind psy-
choneuronale Entwicklungsstörungen und Krankheiten.

ARGUMENT 2:
Fehlregulation des Lithioms
unter Lithiummangel erklärt die
klinische Symptomatik des
Mentalen Immundefizienz-Syndroms

Wie man auf dem falschen Weg das Lithiom entdeckte

Lithium wurde 1817 als neues Element entdeckt. Noch im selben
Jahrhundert wurde Lithiumcarbonat erstmals zur Behandlung von
Gicht eingesetzt, basierend auf der Entdeckung, dass dieses Lithi-
umsalz in der Lage ist, die für die Gichtsymptome verantwortli-

82

chen Harnsäurekristalle aufzulösen. Enttäuscht musste man jedoch
feststellen, dass dies nur im Reagenzglas, nicht aber im Patienten
funktionierte. Trotzdem wurde Lithiumcarbonat auch bei anderen,
vermeintlich „gichtähnlichen“ Erkrankungen erprobt. So empfahl
Sir Alfred Baring Garrod 1859 erstmals Lithiumsalze zur Behand-
lung der Manie, die damals als „Gehirngicht” galt.** Doch auch das
war, wie man heute weiß, eine Fehleinschätzung. Manische Phasen,
die durch extreme Euphorie gekennzeichnet sind und mit für die
Betroffenen oft schädlichem Tatendrang einhergehen, haben weder
etwas mit Harnsäure noch mit Gicht zu tun. Dennoch ließen sie sich
laut John Cade, der die Lithiumbehandlung der Manie nach Garrods
ersten Versuchen wiederentdeckte und am 3. September 1949 zehn
Fallberichte veröffentlichte, überraschend gut mit Lithiumcarbonat
behandeln.“ Dass auf dem völlig falschen Weg etwas Brauchbares
gefunden wurde, wäre kaum zu glauben, wenn man sich nicht vor
Augen führt, dass zuvor über einen langen Zeitraum alles Mögliche
erfolglos therapeutisch ausprobiert wurde — man hat mit Lithium
endlich einfach Glück gehabt. Auf jeden Fall ist Lithium in Form
von Lithiumcarbonat — seltener auch in Form von Lithiumacetat,
-citrat, -chlorid oder -sulfat — das Mittel der Wahl bei der Behand-
lung der bipolaren Störung, bei der sich manische und depressive
Phasen abwechseln. Inzwischen wird es gelegentlich auch bei der
Behandlung von (monopolaren) Depressionen eingesetzt.
Aufgrund der sehr hohen Dosierungen, die Cade damals für
notwendig erachtete und die auch heute noch weitgehend als ange-
messen angesehen werden, klagen die meisten Patienten über uner-
wünschte Wirkungen aufgrund der geringen therapeutischen Breite:
Der Bereich zwischen notwendiger Dosis infolge einer in der Regel
rein medikamentösen Intervention und daher hohen Dosierung
und toxischer Überdosierung ist schmal, weshalb eine Lithium-
therapie sogar tödlich enden kann. So schrieb Cade schon damals:
„Es ist daher äußerst wichtig, dass ein Patient, der die Höchstdosis
erhält, täglich untersucht wird und dass das Pflegepersonal ange-
wiesen wird, auf frühe Anzeichen einer Überdosierung zu achten.“®
Die doch erheblichen Nebenwirkungen der medikamentösen Lithi-
umapplikation führen aber auch zu völlig unberechtigten Ängsten

83

vor Vergiftungen bei der Einnahme der sehr geringen Mengen des
essentiellen Lithiums, zumal trotz der hohen Lithiumkonzentratio-
nen nur bei etwa einem Drittel der Patienten ein symptomatischer
Behandlungserfolg erzielt wird (auf die Option einer systemischen
kausalen Therapie mit wesentlich geringeren Dosierungen und po-
tentiell höheren Erfolgsaussichten wird in Kap. 4 eingegangen). Aber
auch im Erfolgsfall, wenn die manische Phase unter monotherapeu-
tischem Lithium abklingt, ist die Erkrankung keineswegs geheilt,
sondern eine lebenslange Dauermedikation zur Symptomkontrol-
le erforderlich.” Man spricht deshalb in der Regel nicht von einer
Therapie der bipolaren Störung, sondern nur von einer Behandlung.
Bei der unipolaren Depression (Major Depression) ist die Erfolgsrate
trotz hochdosiertem Lithium noch geringer, die Nebenwirkungen
sind aber ebenfalls immens.“ Der Grund fiir das miserable Verhält-
nis zwischen „Nebenwirkungskosten“ und „Behandlungsnutzen“
ist meines Erachtens darin begründet, dass nicht systemisch bzw.
kausal therapiert wird. Dieses offensichtliche Problem führte bisher
jedoch nicht zu einem grundsätzlichen Umdenken, sondern statt-
dessen zu einem regen wissenschaftlichen Interesse an den Wirk-
mechanismen von Lithium. Denn mit der Hoffnung auf die Ent-
deckung der Zielmoleküle bzw. molekularen Targets von Lithium
ist stets auch die Hoffnung verbunden, gezielt neue patentierbare
pharmazeutische Wundermittel — „Magic Bullets” — entwickeln zu
können, und das nicht patentierbare und daher „viel zu preiswer-
te“ Lithium durch ertragreichere Präparate ersetzen zu können, mit
denen man dann die Behandlung lebenslang fortsetzen kann.

Auf den Spuren des Lithioms

Das zuerst entdeckte und deshalb auch eines der am besten er-
forschte Lithiumtarget ist die Glykogen-Synthase-Kinase 3 (GSK-
3).* Es wurde als direktes Target für Lithium vorgeschlagen, nach-
dem man erkannt hatte, dass das Spurenelement wie Insulin die
Synthese von Glykogen ankurbelt.”® Glykogen ist der stärkeähn-
liche Speicher für Glukose in Leber- und Muskelzellen, in gerin-
gerem Maße auch in Fettzellen. Man wusste bereits, dass Insulin
den Blutzuckerspiegel senkt, indem es GSK-3 inaktiviert, folglich

84

musste auch Lithium GSK-3 inaktivieren. Aktives GSK-3 hingegen
hemmt das Enzym, das aus Glucose Glykogen herstellt, indem es
das Enzym „kinasiert“, daher der Name. Kinasierung ist der wis-
senschaftliche Ausdruck für das biochemische Koppeln einer so-
genannten Phosphatgruppe an Proteine. Proteine werden durch
Kinasierung aktiviert oder inaktiviert, je nachdem, wie die ange-
hängte Phosphatgruppe die Struktur des enzymatischen Zentrums
beeinflusst. Die Kinase GSK-3 übermittelt, wenn sie aktiv ist, durch
Kinasierung somit ein Signal wie in diesem Beispiel: Stoppe die
Produktion von Glykogen! In Stresssituationen ist das sinnvoll, um
den Blutzuckerspiegel ansteigen zu lassen, schließlich benötigen
wir die Energie, um reagieren zu können (Flucht oder Kampf).

Abbildung 10

85

Chronischer Stress und chronisch hochaktives GSK-3 kann jedoch
aufgrund eines chronisch erhöhten Blutzuckerspiegels eine Insu-
linresistenz verursachen, was die Entwicklung eines Typ-2-Diabe-
tes begünstigt. Chronisch erhöhter Blutzucker schädigt wiederum
das Gehirn und fördert neurodegenerative Erkrankungen wie z.B.
Alzheimer - ein erster konkreter Hinweis darauf, wie chronisch
hyperaktives GSK-3 (unter Lithiummangel) gleich mehrere Zivili-
sationskrankheiten begiinstigt.”> GSK-3 beeinflusst aber nicht nur
den Blutzucker, sondern kinasiert auch sehr viele andere Proteine
mit vielen verschiedenen zellulären Funktionen. „Die Glykogen-
Synthase-Kinase 3 (GSK-3) ist wahrscheinlich die am meisten be-
schäftigte Kinase in den meisten Zellen mit mehr als 100 bekannten
Zielproteinen, die sie regulieren muss“, schreiben Wissenschaftler
vom Department of Psychiatry and Behavioral Sciences der Miller
School of Medicine der University of Miami.” Manche gehen sogar
von weit über 200 GSK-3-Targets, also indirekt Lithiumtargets aus,
wie in Abb. 10 illustriert.“

„Lithiumtargets sind für zahlreiche zelluläre Signalwege rele-
vant, an denen eine Vielzahl von Molekülen beteiligt sind“, bestä-
tigen auch Systembiologin Magali Roux und Geochemiker Antho-
ny Dosseto in einer Übersichtsarbeit aus dem Jahr 2017. In dieser
zeigen sie auf, dass Lithium für eine Vielzahl von Prozessen auf al-
len Ebenen von entscheidender Bedeutung ist. Das reicht von der
Neuroprotektion über den Schutz vor oxidativem Stress (Aktivie-
rung antioxidativer Mechanismen) bis hin zur mitochondrialen
Energieproduktion, weshalb es „jedoch selten möglich ist, einen
[einfachen] kausalen Zusammenhang zwischen Lithiumtargets auf
molekularer Ebene und den daraus resultierenden Lithium-Effekten
auf Systemebene herzustellen“.°° Das sind natürlich schlechte Vor-
aussetzungen, wenn man die Wirkung von Lithium auf ein einziges
Lithiumtarget reduzieren und das Spurenelement durch eine phar-
mazeutische „Magic Bullet” ersetzen will.

Es wird bereits deutlich, warum ein Lithiummangel vielfältige
Auswirkungen haben muss: Erstens hat Lithium nicht nur GSK-
3, sondern ein „Lithiom“, wie ich es von nun an nennen möchte,
an direkten Targets, zweitens noch mehr indirekte, die wiederum

86

von diesen Targets reguliert werden, die drittens noch viele weitere
Targets steuern. Daher ist es selbst mit sehr kreativen analytischen
und molekularbiologischen Methoden nicht möglich, bestimmte
Funktionen und Wirkungen von Lithium einem bestimmten Target
zuzuordnen, wenn die Natur die Lithiumwirkung nach dem Mul-
titarget-Prinzip entfaltet. Um Lithiumtargets als pharmazeutische
Targets nutzen zu können, wird die Forschung jedoch weiter voran-
getrieben. Die dabei gewonnenen Erkenntnisse spielen unserer Ar-
gumentation bezüglich der Essentialität von Lithium insofern stetig
in die Hände, als wir viel über die Funktion von Lithium und noch
mehr über die Essentialität der Targets lernen. Daraus lässt sich un-
ter anderem eine sehr interessante These ableiten: Wenn durch Li-
thium regulierte Targets essentielle Funktionen besitzen, dann muss
_ auch Lithium essentiell sein.

A vorstellen, der ion Informationen verarbeitet. =
geschieht aus eigenem „Überlebenswillen“ der individu- 2
| Körperzelle sowie zugunsten ihres koordinierten Zu-
menspiels mit allen anderen Korperzellen, zum Wohle nn
samten Organismus - stets im Hinblick auf den evolu-
aren Imperativ. Jede Zelle empfängt Signale (Botenstoffe, _ |
rungsbestandteile etc.) aus ihrem Inneren und aus ihrer
chung, verarbeitet diese und gibtit ihre Auswertung wie-

1 siologie) a an ihre Umgebung weiter. In diesem komplexen
t: ek o der i und elie gi ne

itr von höchster bth Bedeutung, und ie: ;
zahl ı von ihnen wird durch Lithium reguliert. Zu Ja

87

Allen Mitgliedern des Lithioms ist der wohl wesentlichste Aspekt
gemeinsam: Lithiummangel führt zu deren Dysregulation. In der
Folge ergeben sich stets negative Auswirkungen auf alle physiologi-
schen Systeme, sodass es notgedungen zu Entwicklungsstörungen
und Krankheiten kommt. Das gesamte Lithiom dient, wie wir noch
sehen werden, dem evolutionären Imperativ und dem für den Men-
schen optimierten Mittel zum Zweck im Sinne der „Evolution der
Großmutter“, d.h. der Langlebigkeit und der Entwicklung und Er-
haltung der Funktionsfähigkeit des mentalen Immunsystems bis ins
hohe Alter.

Wir haben also gelernt: Das Lithiom umfasst ein großes Netz-
werk von Lithiumtargets, die alle einem übergeordneten Ziel zu
dienen scheinen: unser Gehirn aufzubauen und seine Funktion
und Leistungsfähigkeit (und so auch die des restlichen Organis-
mus, siehe Kap. 6) bis ins hohe Alter zu erhalten. Zu diesen gehören
zelluläre Rezeptoren, Strukturproteine, Signalmoleküle, Genregu-
latoren und viele weitere. Daher könnte dieses Unterkapitel leicht
tausende von Seiten messen, wenn der Anspruch bestünde, den
gesamten heutigen Wissensstand über das Lithiom Target für Tar-
get darzustellen, inklusive der unendlich komplexen Interaktionen
zwischen seinen Bestandteilen. Aber auch das wäre weder sinnvoll
noch zielführend. Da Lithium auf alle seine Targets gleichzeitig
wirkt, ist letztlich ohnehin eine systemische Betrachtung erforder-
lich. Der enorme Vorteil seiner evolutionsbiologisch optimierten
Wirkung an mehreren Targets gleichzeitig liegt darin, dass bereits
geringe Mengen ausreichen, um die von Natur aus „erwünschten“
systemischen Gesundheitseffekte zu erzielen. Dies steht im Gegen-
satz zu einer notwendigerweise hochdosierten, weil — ungeachtet
der Komplexität des Systems - in der Regel nur auf ein einziges
Target wirkenden und damit nebenwirkungsreichen pharmazeu-
tischen „Magic Bullet”.

Die Magie des essentiellen Multitalents Lithium besteht also
darin, das Zusammenspiel all dieser Targets so in Einklang zu
bringen, wie sie artspezifisch aufeinander optimiert bzw. perfek-
tioniert wurden - auch für uns Menschen. Dies betrifft insbeson-
dere die Proteinstrukturen und deren Produktion, also unsere

88

Gene und deren Regulation, die in einem gnadenlosen Auslese-
prozess über viele Milliarden Jahre durch kleine Optimierungs-
schritte (Zufallsmutationen) für alle heute existierenden Arten auf
das Vorhandensein und die Regulation durch Lithium optimiert
bzw. feinjustiert wurden. Und dieses Zusammenspiel erzeugt eine
Gesamtfunktion, die durch kein einzelnes Target allein erklärt
werden kann: Das Ganze ist eindeutig mehr als die Summe seiner
Teile, viel mehr! Deshalb wird es niemals ein Medikament geben,
das die Rolle des essentiellen Lithiums übernehmen kann. Selbst
wenn es gelingen sollte, eine lithiumähnliche Chemikalie zu ent-
wickeln, die ein bestimmtes Target in ähnlicher Weise reguliert
wie Lithium, wird diese Chemikalie nicht gleichzeitig in der Lage
sein, alle anderen Lithiumtargets in ähnlicher Weise zu regulie-
ren wie Lithium; nur Lithium selbst ist dieses Multitalent. Lithium
war zuerst da. Die Targets haben sich deshalb Lithium angepasst,
nicht umgekehrt! Es gibt also keine unerwünschten Wirkungen
von essentiellem Lithium, die den Versuch rechtfertigen könnten,
eine isoliert ähnlich wirkende Chemikalie zu finden. Die Recht-
fertigung für solche Versuche ist letztlich wieder einmal nur das
schnöde Gewinnstreben großer Pharmakonzerne, die keine Rück-
sicht auf die natürliche Ordnung nehmen können, weil ihr Ge-
schäftsmodell dem entgegensteht.

Die Komplexität des Lithioms

Obwohl das Lithiom aufgrund seiner Komplexität und den zahl-
losen Wechselwirkungen danach verlangt, stets systemisch be-
trachtet zu werden, möchte ich im Folgenden dennoch einige Li-
thiumtargets bzw. Klassen von Lithiumtargets vorstellen. Lassen
Sie sich von deren komplizierten Namen jedoch nicht abschrecken;
diese sind für die weitere Diskussion und ein tieferes Verständnis
irrelevant. Ich nenne sie hier nur, um denjenigen Lesern, welche
wissenschaftlich noch tiefer in das Lithiom eintauchen wollen,
einen Einstiegspunkt zu bieten. Relevant ist jedoch, anhand eini-
ger exemplarischer Beispiele ein grundlegendes Verständnis dafür
zu entwickeln, wie Lithium als essentielles Spurenelement seine
gesundheitskonstituierende Wirkung entfaltet - seit Anbeginn

89

des Lebens auf unserem Planeten. So umfasst das Lithiom derzeit
(Stand Frühjahr 2025) sechs molekularbiologisch unterschiedliche
Kategorien mit jeweils einigen wenigen oder einer Vielzahl von Li-
thiumtargets (eine ausführliche Darstellung findet sich u.a. in dem
Artikel Von direkten zu indirekten Lithiumtargets: eine umfassende
Überprüfung von Omics-Daten)®:

1. Magnesiumabhängige, Lithium-sensitive Proteinkinasen
(z.B. GSK-3)

2. Magnesiumabhängige, Lithium-sensitive Proteinphosphatasen
(z.B. Inositol-Monophosphatase, IMPase)

3. Magnesiumabhängige, Lithium-sensitive G-Proteine und
Adenylatcyclase

4. Magnesiumabhängige, Lithium-sensitive Phosphoglucomutase
(PGM)

5. Allosterisch via Lithium regulierte Enzyme und Ionenkanäle
(z.B. AMPA und NMDA-Rezeptoren)

6. Lithium-sensitive Genregulation: via DNA-Bindungsstellen-
Modifikation (z.B. BCL-2) und Transkriptionsfaktor-Bindung
(z.B. CRE und AP1)

Im Folgenden werden uns GSK-3 und andere Lithiumtargets wie
bspw. die IMPase weiter begleiten, wenn wir die physiologischen
Funktionen des Lithioms und die Auswirkungen eines Lithiumman-
gels exemplarisch untersuchen. Lithiumabhidngige und lithiumre-
gulierende Ionenkanile (siehe Punkt 5 der obigen Liste), die die Li-
thiumkonzentration in unseren Korperzellen regulieren, werden im
nächsten Kapitel ausführlich besprochen. Dies soll jedoch nicht den
Eindruck erwecken, diese Targets seien wichtiger als die anderen. Der
wesentliche Grund, warum wir auf aussagekriftiges Material zu die-
sen Targets zurückgreifen können und nicht zu den anderen, ist der,
dass sie viel früher als Lithiumtargets identifiziert wurden und bisher
wesentlich mehr wissenschaftliche Erkenntnisse dazu gesammelt wer-
den konnten. So ergab eine kombinatorische Suchabfrage (Lithium
plus Name des jeweiligen Lithiumtargets Ende 2024) in PubMed, das
den gesamten Bereich biomedizinischer Publikationen abdeckt, die in

90

der nationalen medizinischen Bibliothek der USA gesammelt werden,
folgende Zahlen von wissenschaftlichen Veröffentlichungen:

e Lithium & Glykogen-Syntase-Kinase 3 (GSK-3): 1.383
e Lithium & Inositol-Monophosphatase (IMPase): 270
e Lithium & Adenylatcyclase: 268

e Lithium & AMPA: 86

e Lithium & Phosphoglucomutase: 36

Die vergleichsweise hohe Anzahl an Publikationen zu GSK-3 und Li-
thium könnte darauf zurückzuführen sein, dass dieses Lithiumtar-
get, zusätzlich zu seiner frühen Entdeckung und seiner Multifunk-
tionalitdt, auch als ,,drugable” gilt. Das bedeutet, dass die Erwartung
besteht, es aufgrund seiner enzymatischen Funktion und Molekiil-
struktur mit speziell entwickelten Chemikalien (also Medikamen-
ten, im Englischen drugs) in seiner Funktion beeinflussen bzw. in
diesem Fall hemmen zu können. Die Hoffnung, dass sie mindestens
so wirksam sein könnten wie der natürliche Hemmer dieses Targets,
das essentielle Lithium, hat die GSK-3-Forschung enorm voran-
getrieben. Hierin könnte ein Grund liegen, weshalb Lithium nicht
als essentiell anerkannt werden darf und sogar als Nahrungsergän-
zungsmittel in vielen Ländern verboten ist - denn warum sollte man
es sonst aufwendig zu ersetzen versuchen? Fatalerweise ist ein Ende
nicht in Sicht, obwohl der Versuch prinzipiell zum Scheitern ver-
urteilt ist. Da dies bislang niemand zugeben will, geht die absurde
Suche nach einem Ersatz der bereits optimalen und ausreichend ver-
fügbaren Lösung, die essentielles Lithium ist, immer weiter.”

Lithium reduziert die Aktivität einiger seiner Schlüssel-Targets
Lithium wirkt auf vielfältige Weise auf die verschiedenen Targets
des Lithioms. Zwei der am besten untersuchten Lithiumtargets sind
GSK-3 und die IMPase, wie man allein aufgrund der oben genann-
ten Zahlen schon erkennen kann. Beide sind mittlerweile schon
klassische Beispiele dafür, wie Lithium seine Aktivität in vier der
sechs zuvor genannten Target-Klassen des Lithioms entfaltet. Sie
alle haben folgende Gemeinsamkeiten (siehe Abb. 11):

91

1) Sie sind als Signalregulatoren aktiv, wenn sie in ihrem aktiven
Zentrum ein Magnesiumion gebunden haben.° Dies macht Magne-
sium zu einem essentiellen Spurenelement.

2) Ein Lithiumion kann das Magnesiumion verdrängen, nicht nur
weil es einen ähnlichen Ionenradius und damit eine vergleichbare
Größe wie das Magnesiumion hat, sondern auch, weil es perfekt
in die gleiche Bindungsstelle passt.°© Diese Verdrängung reguliert
auf natürliche Weise die ansonsten konstant hohe Aktivität des Li-
thiumtargets herunter, was Lithium ebenfalls zu einem essentiellen
Spurenelement macht.

Lithiumion

»Bremspedal”

£. Lithium Lithium

~~
oo
Ps

~~ Gaspedal”

oo
~~
”

Magnesiumion 88

Abbildung 11

Um diese spezifische biochemische und zugleich essentielle Funk-
tion des Spurenelements Lithium zu verstehen, möchte ich sie an
einem ,unpraktischen™ Beispiel erläutern. Bekanntlich verläuft die
kulturelle und technologische Entwicklung der Menschheit nach
den gleichen Grundmechanismen wie die biologische Evolution des
Lebens: Zufällige menschliche Ideen (Kultur) oder genetische Mu-
tationen (Natur) werden auf ihre Nützlichkeit geprüft und entweder
ausgewählt oder verworfen. Da wir aber nicht in einer Welt leben, in
der Autos nur bergauf fahren, haben Erfinder Autos nicht nur mit
einem Gaspedal, sondern auch mit einem Bremspedal ausgestattet.
Autos, die nur beschleunigen, aber nicht bremsen können, sind so
abwegig, dass sie von keinem vernünftigen Menschen auch nur in

92

Erwägung gezogen würden. Ähnlich verhält es sich mit der Evolu-
tion der Schlüsselproteine des Lebens, wie in der Abb. 11 illustriert:
Hätten sie nur ein Gaspedal (Magnesiumionen) und keine Bremse
(Lithiumionen), würden sie wie Autos ohne Bremsen nur gut unter
Bedingungen funktionieren, die „Gas geben” erforderlich machen.
Das Leben ist aber komplex — Lebewesen sind ständig wechseln-
den Einflüssen aus verschiedenen Richtungen ausgesetzt. Um das
Gleichgewicht (Homöostase) zu erhalten, braucht es deshalb selbst-
verständlich Regulationsmöglichkeiten in beide Richtungen. Ideal
ist dabei ein mittleres Aktivitätsniveau. Ein solches kann erreicht
werden, weil in unseren Körperzellen nicht nur eine einzige Kopie
des jeweiligen Lithiumtargets aktiv ist. Wäre dies der Fall, hätte ein
Lithiumion, welches ein Magnesiumion verdrängt, ein Abschalten
des Gesamtsystems zur Folge. Es verhält sich aber so, dass in den
Zellen Tausende von Kopien eines jeweiligen Lithiumtargets exis-
tieren. Das Gesamtsystem kennt kein absolutes aktiv oder inaktiv,
sondern einen variablen Mischzustand aus einem aktiven Teil (Ma-
gnesiumionen gebunden) und einem inaktiven Teil (Lithiumionen
gebunden). In diesem Sinne möchte ich, um die Automobil-Meta-
pher noch etwas weiter zu bemühen, von einer Regulation auf ein
geringfügig aktives Niveau durch Lithium sprechen. Zum Vergleich:
Ein typischer Automotor wird auf eine Leerlaufdrehzahl von etwa
800 Umdrehungen pro Minute eingestellt, damit er auch im Ruhe-
zustand jederzeit fahrbereit bleibt, während der Kraftstoffverbrauch
und der Verschleiß minimiert werden.

Bei Lithiumtargets wäre das System hyperaktiv, wenn im intra-
zellulären Milieu nur Magnesiumionen und praktisch keine Lit-
hiumionen vorhanden wären. In diesem Fall würde das System auf
voller Leistung arbeiten. Aber so, wie ein Motor überhitzt und auf
Dauer Schaden nimmt, wenn er ständig überdreht, so nimmt auch
der Organismus auf Dauer Schaden, wenn eine gesunde Homöos-
tase aufgrund eines Lithiummangels nicht erreicht werden kann.
Ein chronischer, gravierender Lithiummangel führt in der Folge zu
Entwicklungsstörungen und lebensbedrohlichen Krankheiten oder
— um beim Beispiel des Autos ohne Bremsen zu bleiben — zu unnötig
erhöhtem Verschleiß (z.B. Neurodegeneration, Kap. 4) bis hin zu le-

93

bensbedrohlichen Unfällen (z.B. lebensbedrohliche Zytokinstürme,
Kap. 5). Da wir für die meisten Menschen von einer standardmäßig
relativ stabilen Magnesiumzufuhr ausgehen können (der Mineral-
stoff ist in vielen Lebensmitteln in ausreichender Menge enthalten),
hängt die Gesamtaktivität des Systems fast vollständig von der täg-
lichen Lithiumzufuhr ab. Doch seit wir den “Garten Eden” verlassen
haben, in dem sich das mentale Immunsystem zu seiner vollen Stär-
ke entwickeln konnte, ist die Grundversorgung mit Lithium meist
nicht mehr gewährleistet (dazu mehr unter Argument 6).

94

~ klinischen Studien zufolge auch schon 0,4 bis 0,8 mmol/l
ausreichen. 63 Eine Lithiumkonzentration im Blut von 0,8

mn ol/l entspricht etwa 40 bis 80 Prozent des IC50-Wertes

von GSK-3 und etwa 100 Prozent des IC50-Wertes der IM- _

7 Dass. Dies resultiert i in einer Piel, long

= iin allerdings ı nur fiir den Fall, dass die aie aus |

/ 7 dem Reagenzglas tatsächlich auf die Situation in einer leben-

den Zelle übertragbar sind. (Eine Erläuterung der Maflein-

; heit „mol“ findet sich als Zusatzinfo in Kap. 3: Lithiumspiegel
On in molarer Größenordnung.)

Um bei der Lithiumbehandlung einer bipolaren Störung

| eine Blutkonzentration von etwa 0,8 mmol/l zu erreichen,

) beträgt die übliche Tagesdosis 1 % bis 3 Retardtabletten Li-
~thiumcarbonat, die etwa 18,3 bis 36,6 mmol bzw. 128 bis 256

mg: reines Lithium enthalten. In den bereits diskutierten epi-

7 demiologischen Trinkwasserstudien zu den Auswirkungen

2 Gesamtmortalitit die Lithtumkonzenirationen jedoch
nur im Bereich von etwa 10 pg/l bis zu einigen hundert ug/l.
~ Das entspricht — eine Trinkmenge von etwa einem Liter pro

oT ‘ag vorausgesetzt — einer Lithiumzufuhr von etwa einem Tau-

~ sendstel dieser klinischen Dosen. Es zeigt sich an dieser Kon-

kretisierung umso mehr, warum es erklirungsbediirftig ist,

dass eine verhältnismäßig so geringe Menge überhaupt einen

messbaren Effekt haben kann. Es gibt jedoch eine Reihe von
nn Einzelerklärungen, die meines Erachtens in ihrer Gesamtheit
; dazu beitragen, die biochemische Wirkung von Lithium auch

rgleichsweise niedrigen Konzentrationen: zu verstehen.
\ntwort is ist t leider komplex, wie das Lit thiom selbst:

. Die relativ hohen, im Cal gemessenen IC50-Werte

fiir GSK-3 und IMPase spiegeln nicht die natürliche Situa-

tion i im zelluldren Milieu wider, da die bei der IC50- -Bestim-
mung verwendeten Magnesiumionenkonzentrationen höher

waren als die z.B. in Nervenzellen gemessenen.“ Wenn man

95

sich dies, wie in Abb. 11 anhand einer Bremse (Lithiumio-
nen) und eines Gaspedals (Magnesiumionen) bildlich vor-
stellt, ist es, als würde man die Bremsleistung bei Vollgas tes-
ten. Dies entspricht nicht der natürlichen Situation; in Folge
wird die Bremsleistung unterschätzt und der IC50-Wert von

Lithium überschätzt. Lithium ist in 1 der zellnlären Realität

wesentlich potenter. 8 2

. Lithiumionen werden in nervenzellproduzierenden Gewe-
ben nochmals um etwa Faktor 10 angereichert, wie wir unter
Argument 3 noch sehen werden. Dieser Mechanismus wür-

de das Verhältnis von Magnesiumionen zu Lithiumionen in

diesen Zellen deutlich zugunsten von Lithium verschieben.
Diese selektive Anreicherung sorgt dafiir, dass ein ansonsten
gravierender Mangel in bedarfsintensiven Geweben best-
moglich ausgeglichen wird. |

. Wie in Abb. 12 dargestellt, sind alle Lithiumtargets Teil eines
komplexen Netzwerks direkter und indirekter Interaktionen
(gestrichelte Pfeile), in dem einige Targets durch Lithium
inaktiviert, andere aber wie z.B. Akt, ebenfalls eine Kinase,
auch direkt aktiviert werden (Nummer 5).° Einige dieser Li-
thiumtargets wie Akt (Target D) haben ihrerseits im aktiven
Zustand eine hemmende Wirkung auf Lithiumtargets wie
GSK-3 (Nummer 6), wodurch die Gesamtwirkung (im Sinne
eines Bremskraftverstirkers, um die Autometapher erneut zu
bemühen) des Spurenelements noch gesteigert wird.°

. Neben der im Reagenzglas untersuchten kompetitiven
Hemmung blockiert Lithium in der lebenden Zelle zusitz-
lich die biochemische Selbstaktivierung von GSK-3 (siehe

Abb. 12, Nummer 2).” Das führt ebenfalls dazu, dass in le-

benden Zellen geringe Mengen an Lithium biologische Aus-
wirkungen haben.

. Manche GSK-3 reaktivierenden Enzyme wie bestimmte
Phosphatasen werden ebenfalls durch Lithiumtargets direkt
oder indirekt gehemmt, was die intrazellulire Selbstinakti-
vierung dauerhafter gestaltet und damit die Lithiumwirkung
nochmals weiter verstärkt (Abb. 12, die Nummern 3 und 4).°

96

Lithium-
target

Lithium-

Lithium-
target
GSK-3

Abbildung 12

Der Einfluss von Lithium auf ein Lithiumtarget ist also kein
Einzeleffekt, sondern ein Netzwerkeffekt im gesamten Lit-
hiom, der zu einer enormen Wirkungsverstärkung führt.”
Daher ist die intrazelluläre Hemmung bei therapeutischen
Dosen wahrscheinlich um mindestens eine, wenn nicht so-
gar zwei Größenordnungen (Zehnerpotenzen) stärker ausge-
prägt, als die im Reagenzglas ermittelten IC50-Werte vermu-
ten lassen. Dies wiederum könnte auch die ständig drohende
Toxizität bei der Lithiumbehandlung der bipolaren Störung
erklären. Das molekulargenetische Ausschalten von Lithium-
targets wie GSK-3 oder IMPase im Tierversuch (man spricht
von einem genetischen Knockout - im Gegensatz zu einem
pharmakologischen Knockout wie z.B. durch hochdosiertes
Lithium) ist jedenfalls nicht mit dem Leben vereinbar (dazu
später mehr). Das konzertierte Zusammenwirken des gesam-
ten Lithioms könnte erklären, warum der menschliche Or-
ganismus einerseits so empfindlich auf einen Lithiummangel
und andererseits auf so geringe Konzentrationsunterschiede,
wie sie in den Trinkwasserstudien gefunden wurden, reagiert.

97

Das Lithiom im Zentrum des Lebens

Lithium reguliert über das interaktive Lithiom netzwerkartig alle
grundlegenden biologischen Funktionen, von denen einige exemp-
larisch in Abb. 13 dargestellt sind. Alle zusammen sind durch einen
evolutionären Optimierungsprozess eng aufeinander abgestimmt.
Alle spielen unter anderem in vielfältiger und synergetischer Weise
eine zentrale Rolle bei der Regulation der adulten hippocampalen
Neurogenese. Diese biologischen Funktionen — und damit auch Li-
thium selbst — sind somit essentiell für die Entwicklung und lebens-
lange Aufrechterhaltung des mentalen Immunsystems.

genese

regulation

Abbildung 13

Autophagie: Autophagie kommt vom altgriechischen autöphagos
und bedeutet wörtlich „sich selbst verzehrend“. Was schrecklich
klingt, ist hier allerdings lebenswichtig. Dabei kommt es nämlich
zum Abbau fehlerhaft gefalteter und potentiell toxischer Protei-
ne sowie überalterter Zellorganellen, wie z.B. Mitochondrien (die

98

Kraftwerke unserer Zellen), wenn diese nicht mehr optimal funk-
tionieren. Die kontrollierte Zerstörung geschädigter Mitochondrien
ist eng gekoppelt an die Produktion neuer Mitochondrien, die so-
genannten Mitochondriogenese.”” Die Mitochondriophagie und das
Verhindern einer zellschädigenden Akkumulation dysfunktionaler
Proteine in Verbindung mit der Mitochondriogenese sind entschei-
dend für die Aufrechterhaltung des neuronalen Energiestoffwech-
sels und der Zellfunktion; sie sind damit auch die Grundlage der
psychischen und mentalen Leistungsfähigkeit. Diese Prozesse sind
für alle Körperzellen wichtig, aber besonders für unsere Nervenzel-
len, denn sie sind unersetzbar; das liegt daran, dass diese oft mehrere
tausend bis hunderttausend hochfunktionelle Kontakte (Synapsen)
untereinander haben, und daher nicht ohne gravierenden Funkti-
onsverlust gegen neue Nervenzellen ausgetauscht werden können.
Dieses komplexe synaptische Netzwerk repräsentiert unsere Indivi-
dualität, weshalb unsere Nervenzellen in der Lage sein müssen, so
alt zu werden wie wir selbst. Dies ist nur durch den Prozess der int-
razellulären Autophagie möglich. Wie wir in Kap. 4 noch im Detail
sehen werden, spielt eine nicht optimal funktionierende Autophagie
eine entscheidende Rolle bei den meisten neurodegenerativen Er-
krankungen, wie bspw. Morbus Alzheimer oder Morbus Parkinson.
Dies lässt sich letztlich zurückführen auf eine (ohne Lithiumman-
gel gar nicht logisch erklärbare) Hyperaktivität der Lithiumtargets
GSK-3” und IMPase’ unter heutzutage „normalen“ Bedingungen.
Erst eine ausreichende Lithiumversorgung sorgt dafür, dass die Ak-
tivität auf ein gesundes (homöostatisches) Maß reguliert wird. Eine
unnatürliche und leider „normale“ hohe Aktivität von GSK-3 und
IMPase unter „normalem“ Lithiummangel führt somit zur Blocka-
de zweier sich gegenseitig ergänzender molekularer Signalwege, was
den lebenswichtigen Prozess der Autophagie hemmt.

Essentielles Lithium würde auf natürliche Weise diese synergis-
tischen Signalkaskaden freischalten, die diese lebenswichtigen zell-,
gewebe- und gehirnverjüngenden Prozesse stimulieren.’® Lithium
fördert somit die zelluläre Selbstreinigung, die, wie oben erläutert,
für unser mentales Immunsystem von entscheidender Bedeutung
ist, da sie insbesondere unsere nicht austauschbaren Nervenzellen

99

bis ins hohe Alter funktionsfähig hält. Zusammen mit dem Ein-
fluss auf die adulte hippocampale Neurogenese erklärt dies, warum
gerade das Gehirn so empfindlich auf Lithiummangel reagiert und
warum die Trinkwasserstudien (Argument 1) das gesamte Krank-
heitsspektrum der mentalen Immundefizienz offenbaren.

Apoptose: Das in unserem Erbgut einprogrammierte Suizidpro-
gramm für Zellen führt zur so genannten Apoptose, die ihre Be-
zeichnung dem altgriechischen Begriff apdptosis, zu Deutsch „ab-
fallen“, verdankt. Der Prozess ist tatsächlich so unspektakulär wie
das Fallen der Blätter im Herbstwind. Die suizidale Körperzelle
verdaut sich selbst von innen heraus und verschwindet still und lei-
se. Ähnlich wie die Autophagie intrazellulärer Organellen, wie z.B.
dysfunktionaler Mitochondrien, sorgt die Apoptose dafür, dass der
Organismus von funktionsgestörten Zellen befreit wird und deren
Bestandteile in den Stoffwechsel zurückgeführt (recycelt) werden
können. Eine mitochondriale Dysfunktion (u.a. aufgrund einer
mangelhaften Mitochondriophagie bzw. gestörten Autophagie) ist
eine der Ursachen für das Aktivieren des zellulären Selbstmord-
programms.” Dies demonstriert, dass diese beiden Systeme (Auto-
phagie und Apoptose) über das Lithiom eine funktionelle Einheit
bilden.” Auch Zellen, die nicht oder nicht mehr gebraucht werden,
aktivieren das Apoptose-Programm, ganz im Sinne von „use it or
lose it“ („wer rastet, der rostet“ bzw. „wer rastet, baut ab“), denn un-
ser Organismus ist auf Ökonomie optimiert.

In meinem Buch Die Alzheimer-Lüge — Die Wahrheit über eine
vermeidbare Krankheit gehe ich gezielt darauf ein, welche Bedeutung
die Apoptose für unsere Gehirnentwicklung und Selbstwerdung
spielt: „Insgesamt werden in den ersten Lebensjahren etwa doppelt
so viele Neurone und Synapsen gebildet, wie wir im späteren Leben
benötigen. So wird sichergestellt, dass für alle lebensnotwendigen
Anpassungen (alle möglichen Ausprägungen unseres zukünftigen
Selbst) ausreichend Neurone zur Verfügung stehen. Der anfängliche
Überschuss garantiert, dass wir theoretisch alles werden können,
was wir wollen (oder müssen), dass wir zum Beispiel jede mögliche
Sprache erlernen können, ebenso wie jeden Glauben. Egal, ob wir
in der Steinzeit aufgewachsen wären oder heute, ob im Nahen Os-

100

ten, in Afrika oder im modernen Nordamerika: Das menschliche
Gehirn ist auf alles vorbereitet, es muss nur die jeweils genutzten
Neuronen und Synapsen am Leben erhalten, wie in einem evolu-
tionären Anpassungsprozess selektiert, während alle anderen durch
Apoptose eliminiert werden. Es ist unsere individuelle Erfahrung,
die Synapsen überleben oder verschwinden, stärker oder schwächer
werden lässt. Welche das sind, entscheidet sich durch das, was unser
Gehirn erlebt. Erst die daraus entstehende, einzigartige synaptische
Kombinatorik macht uns letztendlich zu dem, was wir sind, und
bestimmt, wie wir fühlen, denken und handeln. Ein wesentlicher
Teil unserer Selbstwerdung besteht also darin, dass alle überflüssi-
gen Neurone, die keine funktionellen Kontaktstellen mit anderen
etablieren konnten, wieder entfernt werden — beziehungsweise sich
selber entfernen.“’® Insbesondere die durch die adulte hippocampale
Neurogenese neu gebildeten, hoch vulnerablen Nervenzellen müs-
sen vor Apoptose geschützt werden, bis sie durch neue Erfahrungen,
die sie durch synaptische Verbindungen mit anderen Nervenzellen
speichern, abgesichert sind und damit ihre Existenzberechtigung er-
halten.”” Werden sie nicht gebraucht, verschwinden sie wieder.”® Li-
thium hemmt über seine Zielmolekiile wie GSK-3 die Apoptose und
erhoht so die Uberlebenschancen dieser jungen Nervenzellen bis zu
ihrer Integration in das hippocampale Netzwerk.”

Immunregulation: Infektionen hemmen die adulte hippocampa-
le Neurogenese. Die dafiir verantwortlichen Mediatoren sind pro-
inflammatorische Botenstoffe, wie bspw. Interleukin-1p (IL-1ß)®°,
Interleukin-6 (IL-6)*' oder der bei akuter Entzündung ebenfalls
hochregulierte Tumor Nekosefaktor a (TNF-a)®. Die evolutionsbio-
logischen Vorteile dieser Hemmung des mentalen Immunsystems
bei akuten Erkrankungen werden in Kap. 4 näher erläutert, ebenso
die daraus resultierenden Nachteile bei chronischen Entziindungen,
wenn diese Mechanismen die adulte hippocampale Neurogenese
dauerhaft blockieren. Dann drohen neuropsychiatrische Entwick-
lungsstéorungen, Depressionen bis hin zu fatalen Verlaufen wie z.B.
der Alzheimer-Demenz.*’

Telomer-Funktion: Bakteriendhnliche Einzeller waren sehr
wahrscheinlich die ersten Lebewesen auf der Erde (siehe Abb. 17, Ar-

101

gument 4). Sie haben keinen Zellkern, und ihr Erbgut liegt in Form
eines oder mehrerer ringförmiger Chromosomen vor. Im Gegen-
satz dazu besitzen die Eukaryoten (von altgriechisch eu für „richtig“
und karyon für „Kern“) einen Zellkern, der ihr Erbgut enthält. Zu
ihnen gehören die anderen vier der insgesamt fünf großen Reiche
des Lebens: Protisten (tierische Einzeller), Pflanzen, Pilze und alle
Tiere. Das Erbgut aller Eukaryoten, also auch unser menschliches,
besteht aus linearen Chromosomen, deren Enden Telomere genannt
werden. Telomer leitet sich vom altgriechischen télos für „Ende“ und
meros für „Teil“ ab. Letzteres bezieht sich auf deren repetitiven Cha-
rakter: Sie bestehen aus einer großen Anzahl von vielen identischen,
sich wiederholenden Abschnitten oder Sequenzen der DNA. Diese
haben eine spezielle Funktion, deren Notwendigkeit sich aus der Art
und Weise, wie sich das eukaryotische Erbgut vor einer Zellteilung
verdoppelt, ergibt. Da das dafür notwendige Enzym (eine DNA-Po-
lymerase) nicht direkt am Ende mit dem Kopieren beginnen kann,
kommt es bei jeder Zellteilung zu einer Verkürzung der Chromo-
somenenden (Bakterien mit ihrem zirkulär geschlossenen Chromo-
som haben dieses Problem nicht). Telomere schützen durch die hohe
Anzahl sich wiederholender Sequenzen das zwischen ihnen liegen-
de genetische Programm vor dem Abbau bei der Zellteilung. In den
Keimzellen, aus denen seit Anbeginn des Lebens immer wieder neue
Generationen hervorgehen, sorgt deshalb ein spezieller Enzymkom-
plex, die so genannte Telomerase, dafür, dass die Telomere immer
ihre ursprüngliche Länge behalten, damit jedes neue Lebewesen mit
möglichst langen Telomeren ins Leben startet. Ohne Telomerase
käme es bei jeder Zellteilung zu einer sukzessiven Verkürzung der
Telomere, bis diese schließlich das gesamte Erbgut destabilisiert hät-
te und zum Stillstand des Zellwachstums führen würde, was man
als Seneszenz bezeichnet (von lateinisch senescere „alt werden, al-
tern“), und letztendlich sogar zum Zelltod (Apoptose).** Nach etwa
50 bis 52 Zellteilungen wird das nach dem US-amerikanischen Ge-
rontologen Leonard Hayflick (1928-2024) bezeichnete „Hayflick-
Limit“ erreicht.” Damit ist offensichtlich: Wären Keimzellen nicht
in der Lage, ihre Telomerlänge durch die Aktivität der Telomerase
zu erhalten, würde auch für sie das Hayflick-Limit gelten, und die

102

Evolution des eukaryotischen Lebens wäre bereits nach 50 bis 52 Ge-
nerationen zu Ende gewesen.

Aber nicht nur Keimzellen, sondern auch die aus diesen ent-
stehenden Körperzellen, die unseren Organismus bilden, benöti-
gen die Telomerase. Die Theorie besagt, dass die Lebenserwartung
umso höher ist, je länger die gesunden Telomere erhalten bleiben.
Die Telomerlänge in unseren Körperzellen ist daher ein Maß für
unser biologisches Alter, das durch unseren Lebensstil über die Ak-
tivierung der Telomerase beeinflusst wird.®*° Die Abnahme der Te-
lomerlänge wäre demnach kein Indikator für eine unvermeidbare
chronologische Alterung, sondern in erster Linie für eine biologi-
sche Alterung, die wir selbst bis zu einem gewissen Grad - schließ-
lich lebt niemand ewig — beeinflussen können.” Ab einer kritischen
Telomerlänge sind wir schließlich weniger in der Lage, alte oder be-
schädigte Zellen zu ersetzen, was das Risiko für viele Krankheiten
erhöht, für die wir bisher nur das Altern an sich, nicht aber die Art
und Weise, wie wir altern, verantwortlich machen.®® Eine vermeint-
lich unvermeidliche Verkürzung der Telomere in unseren Körper-
zellen mit jeder Zellteilung und damit ein schnelles biologisches
Altern widerspricht auch dem Konzept der Evolution der Großmut-
ter, wonach wir auch im Alter noch einen wertvollen Beitrag zum
Überleben der Familie leisten können — was durch die vielen ebenso
vermeintlich ,altersbedingten” Krankheiten, die heute die unna-
tirliche Normalität darstellen, weitgehend verhindert wird. Auch
der Vitalstoff Lithium reguliert über seine spezifischen Targets die
Telomerase und sorgt so für eine Verlängerung der Telomere. Auf
diese Weise schafft er eine Grundvoraussetzung für Langlebigkeit
im Sinne der „Evolution der Großmutter“.®

Die Seneszenz von Körperzellen führt zu einem sogenannten
Seneszenz-assoziierten sekretorischen Phänotyp (SASP), gekenn-
zeichnet durch eine erhöhte Freisetzung von proinflammatorischen
Botenstoffen und vielen weiteren bioaktiven Stoffen; neben Krebs-
erkrankungen fördert dieser Phänotyp auch neurodegenerative Pro-
zesse. Tatsächlich wurde an menschlichen Gehirnzellen gezeigt, dass
mikrodosiertes Lithium sowohl direkt die Seneszenz (über Aktivie-
rung der Telomerase) als auch direkt den SASP unterdrückt.” Dies

103

ist wichtig für die Aufrechterhaltung der Funktionen des mentalen
Immunsystems, dessen Zentrum der Hippocampus bzw. eine pro-
duktive adulte hippocampale Neurogenese ist. Um daher kognitiv bis
in höchste Alter leistungsfähig zu bleiben, muss der Hippocampus
lebenslang neue Nervenzellen bilden können, weshalb er wenig über-
raschend die höchste Telomeraseaktivität im Gehirn aufweist.” Län-
gere Telomere korrelieren auch mit dem Hippocampusvolumen. So
zeigt eine Studie, dass die Verlängerung der Telomere die Teilungsfä-
higkeit menschlicher Hippocampus- Vorläuferzellen erhöht, was sich
positiv auf die kognitiven Funktionen des Menschen auswirkt und
dazu beiträgt, das mentale Immunsystem bis ins hohe Alter intakt
zu halten — ebenfalls im Sinne der „Evolution der Großmutter“.” In
einem Tiermodell für Depression konnte gezeigt werden, dass eine
Dysregulation der Telomere im Hippocampus die Wahrscheinlich-
keit depressiven Verhaltens erhöht.” Beim Menschen konnte bestä-
tigt werden, dass ein Funktionsverlust des mentalen Immunsystems
die Folge eines Aktivitätsverlustes der hippocampalen Telomerase-
aktivität infolge eines nicht artgerechten Lebensstils ist.” Aktuelle
Längsschnittdaten stützen diesen fatalen Zusammenhang ebenfalls
und zeigen, dass eine stärkere Verkürzung der Telomere bei älteren
Menschen mit einem stärkeren Verlust des Hippocampusvolumens
einhergeht.” In diesem Zusammenhang ist noch zu erwähnen, dass
bspw. die bipolare Störung mit verkürzten Telomeren einhergeht und
Lithium über eine Aktivierung der Telomerverlängerung einen po-
sitiven Einfluss auf diese Erkrankung hat.”® Kürzere Telomerlängen
korrelieren mit der Entwicklung von Anomalien der Hirnstruktur
und sind funktional mitverantwortlich für Stimmungsstörungen.”
Damit die adulte hippocampale Neurogenese und damit das mentale
Immunsystem zumindest nicht unter einem kurzfristig ernährungs-
bedingten Lithiummangel leiden — und das unterstreicht die evolu-
tionsbiologische Bedeutung dieser Funktionen -, besitzt diese ner-
venzellbildende Region die Fähigkeit, dieses Spurenelement selektiv
anzureichern (siehe Argument 3).”®

Circadianer Rhythmus: Lithium reguliert über sogenannte „Uh-
renproteine“ den circadianen Rhythmus, d.h. die Fähigkeit unseres
Organismus, alle physiologischen Prozesse auf eine Periodenlänge

104

von etwa 24 Stunden zu synchronisieren. Das Zentrum des circa-
dianen Systems ist das suprachiasmatische Kerngebiet: Das ist eine
Anhäufung von Nervenzellen, die direkt über (lateinisch supra) der
Kreuzung (altgriechisch chiasma) der Sehnerven liegt. Uber sie er-
hält der zentrale circadiane Regulator Informationen über das Ta-
geslicht, um unsere innere Uhr mit dem Tag-Nacht-Rhythmus zu
synchronisieren. Insbesondere das Lithiumtarget GSK-3 scheint
dabei eine zentrale Rolle zu spielen, da es viele andere Uhrenpro-
teine reguliert und somit fiir die Periodizitit des inneren Uhren-
mechanismus von grundlegender Bedeutung ist.” Fehlregulier-
tes GSK-3 führt zu Störungen im circadianen Rhythmus, was u.a.
Schlafstörungen und in Folge hippocampale Störungen verursacht.
Diese erhöhen z.B. das Risiko, an Alzheimer zu erkranken. Darii-
ber hinaus wurden verschiedene Uhrenproteine, die an der Erzeu-
gung des inneren Biorhythmus beteiligt sind, auch ursächlich mit
der Entstehung der bipolaren Störung in Verbindung gebracht. Li-
thium nimmt auf diese Weise auch Einfluss auf die Qualität unseres
Schlafs, der wiederum mit entscheidend ist fiir eine normale adul-
te hippocampale Neurogenese und somit fiir ein funktionierendes
mentales Immunsystem, was wiederum vor Alzheimer schiitzt.'*
Der regulierende Einfluss von Lithium auf den circadianen Rhyth-
mus könnte ebenfalls ein wesentlicher Aspekt der therapeutischen
Wirkung bei Patienten mit bipolarer Störung sein; schließlich wird
ein dysfunktionaler Schlaf-Wach-Rhythmus als eine zentrale Ursa-
che dieser psychischen Erkrankung diskutiert.'”!

Neurogenese: Lithium steuert die Neubildung von Nervenzellen
im Gehirn.'° Dies sowohl indirekt über die Hemmung der Neuroin-
flammation (siehe oben und ausführlich in Kap. 4), aber auch direkt:
Lithium aktiviert sowohl den Nerve Growth Factor (NGF)'® als auch
einen weiteren Master-Wachstumsfaktor fiir Nervenzellen im Ge-
hirn, den Brain-Derived Neurotrophic Factor (BDNF)'°*. Beide sind
nicht nur sehr wichtige hormonelle Aktivatoren der adulten hip-
pocampalen Neurogenese, sondern zugleich Schutzfaktoren gegen
Apoptose.'”” Dagegen blockiert GSK-3, wenn es hyperaktiv ist bzw.
nicht auf natiirliche Weise durch Lithium gehemmt wird, die Frei-
setzung von BDNF und damit über diesen Mechanismus auch die

105

adulte hippocampale Neurogenese — mit der Folge, dass das mentale
Immunsystem nicht mehr adäquat funktioniert und eine lange Liste
an Zivilisationskrankheiten droht.'°° Ein durch Lithiummangel dys-
reguliertes Lithiom hemmt somit die adulte hippocampale Neuroge-
nese und fördert den zellulären Suizid. Dies ist insbesondere für die
neuen hippocampalen Nervenzellen höchst problematisch, solange
sie noch nicht durch eine vollständige Integration ins hippocampa-
le Netzwerk vor einer Aktivierung des Suizidprogramms geschützt
sind.'°” Nervenzellen sind gewissermaßen „soziale Wesen“, die so-
lange einen Überlebenswillen haben, wie sie mit anderen Nerven-
zellen synaptisch verbunden sind und über diese ein Signal erhalten
im Sinne von: „Wir benötigen dich“.

Lithium im Zentrum des mentalen Immunsystems

Alle biologischen Funktionen des Lithioms schaffen die Grundvor-
aussetzungen für das Leben selbst, aber auch für eine gesunde Ge-
hirnentwicklung und den Erhalt unserer geistigen Fähigkeiten bis ins
höchste Lebensalter. Dies gilt insbesondere für eine lebenslang pro-

Bewusstes
Erinnern

Planen & Kreativität

Handeln

Psychische

Lebens-
erfahrung

Neugier

regulation

Rationales
Mitgefühl

Soziale
Kompetenzen

individualität

Abbildung 14

106

duktive adulte hippocampale Neurogenese. Somit hat Lithium letzt-
endlich über das Lithiom und dessen Funktionen grundlegende Aus-
wirkungen auf alle Aspekte eines effektiven und funktionierenden
mentalen Immunsystems, wie in Abb. 14 schematisch anhand des
Lithiumatomkerns (siehe Essentielle Vorbemerkungen) dargestellt.
Die Grundgesetze des Lebens sind natürlich auch hier zu beach-
ten: Viele Mangelzustände und viele Schadstoffe können die hier ge-
nannten und viele weitere entscheidende Funktionen und damit das
mentale Immunsystem beeinträchtigen. Aber selbst dann, wenn wir
alle anerkannten natürlichen Bedürfnisse befriedigen und bekannte
toxische Einflüsse minimieren, kann ein bestehender, fatalerweise
meist auch unentdeckter Lithiummangel zu einer Dysregulation des
Lithioms führen. Essentielles Lithium ist, und das möchte ich hier
nochmals betonen, kein Allheilmittel und deshalb immer im Kon-
text eines systemischen Verständnisses der menschlichen Natur zu
sehen. Dennoch wird heute gerade ein Lithiummangel, weil seine
Bedeutung als essentielles Spurenelement nicht anerkannt wird, bei
sehr vielen Menschen zum Hauptfaktor für eine Dysfunktion des
mentalen Immunsystems. Der wesentliche Einfluss von Lithium auf
seine Targets im Kontext eines bestehenden, oft gravierenden Man-
gels erklärt, warum bereits geringe Konzentrationsunterschiede von
Lithium im Trinkwasser einen so enormen Einfluss auf unsere psy-
chische Gesundheit haben, wie im vorherigen Unterkapitel anhand
von epidemiologischen Studien ausführlich dargestellt wurde.
Somit besteht eine geschlossene Kausalkette vom essentiellen
Lithium über das durch das Spurenelement regulierte Lithiom und
seine vielfältigen Funktionen bis hin zur Entwicklung und Funk-
tion des mentalen Immunsystems. Daraus lässt sich leicht erklären,
warum ein chronischer Lithiummangel diese verheerenden Auswir-
kungen auf die psychische Gesundheit und die geistige Leistungsfä-
higkeit hat. Dies gilt auch für die zahlreichen pathophysiologischen
Effekte, die je nach Zeitpunkt des Mangels entweder zu einer Stö-
rung der hippocampalen Entwicklung oder zu einer Desaktivierung
der adulten hippocampalen Neurogenese — meist zu beidem - füh-
ren. Damit wird auch deutlich, wie die unter dem Begriff „Mentales
Immundefizienz-Syndrom“ zusammengefasste Problematik nicht

107

nur für die betroffenen Individuen, sondern als „soziale Immunde-
fizienz“ auch für die Gesellschaft unangenehme Folgen hat.

Im Umkehrschluss bedeutet dies jedoch, dass all diese neuro-
psychiatrischen Entwicklungsstörungen, Verhaltensauffälligkei-
ten, neurologischen und neurodegenerativen Erkrankungen durch
essentielles Lithium im Rahmen einer artgerechten Lebensweise
mit hoher Wahrscheinlichkeit vermeidbar wären, wie wir in Kap.
4 noch ausführlich diskutieren werden. Damit ist auch Argument
2 für die essentielle Bedeutung von Lithium gut belegt. Wir kön-
nen festhalten:

Eine durch einen Mangel an essentiellem Lithium verursachte
Dysregulation des Lithioms steht in kausalem Zusammenhang
mit neuropsychiatrischen Entwicklungsstörungen und psychi-
schen bis hin zu neurodegenerativen Erkrankungen, die wir als
Mentales Immundefizienz-Syndrom zusammenfassen.

ARGUMENT 3:
Bedarfsgemäß regulierte Lithiumionenverteilung

Lithiumakkumulation in neurogenen Zonen

Essentielle Spurenelemente zeichnen sich dadurch aus, dass sie für
biologisch lebenswichtige Funktionen zwingend benötigt werden.
Daher muss es dem Organismus möglich sein, trotz tageszeitlicher
und ernährungsbedingter Schwankungen des Umsatzes (durch eine
erhöhte oder verminderte Aufnahme oder Ausscheidung), eine rela-
tiv stabile Konzentration in den lebenswichtigen Organen aufrecht-
zuerhalten. Entsprechend werden die Konzentrationen, z.B. von
Natrium-, Kalium-, Calcium-, Eisen-, Chlorid- oder Magnesiumio-
nen, im Blut und in der extrazellulären Flüssigkeit notwendigerwei-
se durch hochselektive Kanalsysteme und aktive Transporter in den
Zellmembranen streng reguliert. Es lässt sich aber zeigen, dass auch
die Lithiumverteilung in Organismen selektiv reguliert wird. Dies ist
eine Grundvoraussetzung für die essentielle Funktion dieses bislang
verleugneten Spurenelements.

108

Bereits Ende des 19. Jahrhunderts war bekannt, dass es im mensch-
lichen Embryonalgewebe zu einer natürlichen Lithiumanreicherung
kommt. Gerhard Schrauzer vermutete schon in einem 2002 publi-
zierten Artikel, dass dieses Phänomen als Hinweis auf die wesent-
liche Funktion von Lithium verstanden werden darf, als er schrieb:
„Die Tatsache, dass die embryonalen Lithiumkonzentrationen wäh-
rend der frühen fetalen Entwicklung am höchsten sind, deutet auf
einen spezifischen Bedarf hin.”'® Was könnte aber der Grund für
den erhöhten Bedarf sein? Da embryonale und vor allem fetale Zel-
len eine hohe Zellteilungsrate aufweisen, benötigen sie von Natur
aus eine hohe Telomeraseaktivitdt.!” Lithium aktiviert die Telome-
rase über Proteine des Lithioms, z.B. durch Hemmung von GSK-
3, wie wir im vorherigen Kapitel ausführlich besprochen haben.'*
Tierversuche haben entsprechend auch gezeigt, dass Lithium eine
Rolle bei der Vergrößerung des Stammzellpools spielt (was nur mit
hoher Telomerase-Aktivitat machbar ist), aus dem sich alle Korper-
zellen entwickeln.‘ Bei Mäusen stimuliert Lithium auf diese Weise
die Vermehrung von Stammzellen und Vorlduferzellen des blutbil-
denden Systems." Ohne eine funktionierende Telomerase und aus-
reichend Lithium und die damit verbundene sofortige Reparatur der
Chromosomenenden nach jeder Zellteilung würden immer weniger
neue Zellen gebildet, die zum Organwachstum beitragen könnten,
und kein Fotus könnte sich gesund entwickeln. Deshalb hatte ein
künstlich erzeugter Lithiummangel im Tierexperiment fatale Kon-
sequenzen: Es kamen bei trichtigen Ratten und Ziegen unter Lithi-
ummangel (obwohl dieser noch nicht absolut war!) signifikant we-
niger Nachkommen zur Welt, und diese hatten erwartungsgemäß
ein enorm reduziertes Geburtsgewicht, wie wir spater noch ausfiihr-
licher diskutieren werden.’

In diesen Tierexperimenten wurde u.a. eine organspezifische
Anreicherung der wenigen lebenden Nachkommen untersucht, die
weiterhin unter der lithiumarmen Diät gehalten wurden. Dabei zeig-
ten sich in der ersten Generation der lithiummangelernährten Tiere
in einigen Organen aber nur vergleichsweise moderate Konzentrati-
onsabnahmen. Im Hirngewebe (und in der Schilddrüse) dieser Tiere
kam es sogar zu einer Überkompensation, d.h. die Lithiumkonzent-

109

rationen waren dort sogar etwas höher als bei Tieren, die nicht unter
Lithiummangel aufgewachsen waren; schließlich kam es aufgrund
der extremen Mangelsituation ab der zweiten Generation auch dort
zu einem Konzentrationsabfall. Dies ist ein starker Hinweis darauf,
dass die Funktion des Gehirns von Lithium abhängt und die Natur
sich eines sehr effizienten aktiven Transportmechanismus bedient,
der dafür sorgt, dass in diesen Geweben auch bei einem Mangel an
Lithium in der Ernährung dessen regulativer Einfluss zumindest
nicht sofort verlorengeht, bis die Mangelsituation überwunden ist.
Es zeigt aber auch, dass unter Lithiummangel weniger an dem es-
sentiellen Spurenelement ausgeschieden wird, ansonsten wären die
organspezifischen Konzentrationsabnahmen wesentlich ausgepräg-
ter gewesen. In den Nieren muss es daher einen aktiven Rücktrans-
port von Lithium geben.

Die Lithiumkonzentration in Gesteinen, Böden und Süßwasser
ist von Ort zu Ort sehr unterschiedlich.'* Wenn Lithium also es-
sentiell ist, wäre davon auszugehen, dass Organismen die Fähigkeit
entwickelt haben, die Lithiumkonzentration in den Organen bzw.
Zellen, in denen es seine Funktionen ausübt, auch bei schwanken-
der Zufuhr einigermaßen stabil zu halten; Ziegen und Ratten gelang
dies offensichtlich auch schon unter extremen experimentellen Be-
dingungen. Entscheidend für die Wirkung von Lithium aufgrund
seines intrazellulären Wirkorts ist also nicht die Blutkonzentration
(die bei Mangel relativ rasch absinkt), sondern die Zellkonzentra-
tion, die offensichtlich durch Regulation auf einem höheren Niveau
gehalten wird - zumindest bis das Lithiumionen-Transportsystem
aufgrund des anhaltenden Mangels im Blut an seine Grenzen stößt.
Die Blutkonzentration, auf die wir im nächsten Kapitel näher ein-
gehen werden, ist somit nur ein Surrogatparameter (von lat. surro-
gatum für Ersatz). Das bedeutet, sie ist eine leicht zu messende Er-
satzgröße für die schwierig zu bestimmende Zellkonzentration, auf
die es eigentlich ankommt — sagt aber aufgrund der beschriebenen
Regulationsmechanismen nur bedingt etwas über die intrazelluläre
Lithiumkonzentration aus.

Lithium hat im Vergleich zu den meisten anderen essentiellen
Spurenelementen, wie z.B. Selen oder Zink, aufgrund dieser Regu-

110

lation der zellulären Konzentration also eine sehr große „essentielle
Breite“ (wir werden das noch ausführlicher besprechen). In der Tat
können die Zufuhrmengen je nach Nahrungsangebot zwischen ei-
nigen ug und einigen mg Lithium schwanken, also um etwa das Tau-
sendfache (das sind drei Zehnerpotenzen bzw. Größenordnungen).
Innerhalb dieses relativ breiten Rahmens sorgen die Regulations-
systeme zumindest kurzfristig dafür, dass sich die intrazellulären
Konzentrationen nicht dramatisch ändern und sich damit deutliche
Veränderungen in der Steuerung bedeutender Körperfunktionen
ergeben, die nicht von tagtäglichen Schwankungen der nahrungs-
bedingten Lithiumzufuhr abhängen sollten. Zufuhrmengen im me-
dikamentösen Bereich von mehreren hundert mg sind jedoch völ-
lig unnatürlich und überfordern diese Systeme, was sogar in einer
schweren Vergiftung resultieren kann.

Die Fähigkeit, Lithium im Gewebe anzureichern, hat die Evolu-
tion nicht erstmals in Ziegen und Ratten hervorgebracht; diese hat
sich bereits mit dem Leben im Meer entwickelt, denn es sind auch
Muscheln und Fische dazu in der Lage. Hier deutet sich bereits eine
Antwort auf die Frage an, der wir später noch ausführlich nachgehen,
wo und wann in der Evolution des Menschen und seines mentalen
Immunsystems eine ausreichende Lithiumversorgung noch auf na-
türliche Weise gewährleistet war. Hier nur so viel: Während Lithium
im Meerwasser durchschnittlich in einer Konzentration von etwa
0,175 mg/l gemessen wird, wurden bei Arten wie Sardinen und Sar-
dellen in Kopf und Wirbelsäule (bzw. Gehirn und Rückenmark) so-
gar Werte von bis zu 2,8 mg/kg gefunden. Dies entspricht einer etwa
16-fachen selektiven Anreicherung im Vergleich zum Meerwasser
und einer bis zu 20-fachen Anreicherung von Lithium im Vergleich
zum Muskelgewebe — dort ist die Lithiumkonzentration im Vergleich
zum Meerwasser sogar etwas geringer.''> Das Nervengewebe scheint
also schon bei Meereslebewesen einen erhöhten Lithiumbedarf zu
haben, wodurch jene Ur-Fische einen Selektionsvorteil erfahren ha-
ben dürften, die durch zufällige Mutationen ein entsprechend leis-
tungsfahiges Lithiumtransportsystem entwickelt haben. Man könnte
sogar vermuten, dass erst durch die Entwicklung effizienter Lithium-
transportsysteme leistungsfahigere Gehirne entstehen konnten.

111

Eine im Jahr 2017 publizierte Studie an Mäusen zeigt zudem sehr
eindrucksvoll, dass bei ihnen sogar eine hochselektive hirnregions-
spezifische Lithiumakkumulation stattfindet. Die Anreicherung
wurde insbesondere für jene Nervenzellareale nachgewiesen, in
denen auch bei erwachsenen Tieren noch eine aktive Neurogene-
se stattfindet.''® Zu diesen Regionen gehört bei der Maus, wie auch
beim Menschen, der sogenannte Gyrus dentatus (deutsch: Zahnwin-
dung) im Hippocampus. Bei der Maus gehört auch noch die soge-
nannte subventrikuläre Zone (SVZ) dazu. Dort werden auch noch
bei erwachsenen Tieren neue Nervenzellen gebildet.!!” Von dort aus
wandern sowohl neue, noch nicht integrierte Nervenzellen, als auch
ihre Vorläuferzellen, die sich weiter teilen oder vermehren, über den
sogenannten rostralen (nach vorne gerichteten) Migrationsstrom
(RMS) ins Riechhirn, wo sie zum Geruchsgedächtnis beitragen.
Nach Verabreichung von Lithium in Dosierungen, wie sie für die
Behandlung der bipolaren Störung typisch sind, zeigt sich bei der
Maus in allen diesen vier neurogenen Hirnregionen eine etwa zehn-
fach höhere — und damit selektive — Anreicherung des Spurenele-
ments im Vergleich zu anderen Hirnregionen, wie z.B. dem Klein-
hirn, in dem keine adulte Neurogenese stattfindet (siehe Abb. 15).

Abbildung 15

Mäusegehirn

Die Hirnregionen, in denen die adulte hippocampale Neurogenese
stattfindet, sind zugleich die zentralen Areale für Entwicklung und
Aufrechterhaltung der Funktion des mentalen Immunsystems. Eine

112

entsprechende Anreicherung von Lithium in dem bei uns Menschen
relevanten Areal wurde im Jahr 2020 nachgewiesen.''® Hier konnte
sogar eine relativ höhere Anreicherung im linken im Vergleich zum
rechten Hippocampus aufgezeigt werden. Warum das so ist, werden
wir gleich noch sehen, aber jetzt schon können wir aus der Tatsache
schlussfolgern: Die Anreicherung von Lithium in bestimmten Hirn-
arealen ist nicht zufällig. Die „Hypothese eines aktiven Lithiumtrans-
ports im Gehirn“ wird durch diesen Befund also unterstützt, so auch
die Autoren der Studie.'”” Das Schlüsselwort zum Verständnis der
Tragweite des Befundes ist „aktiv“, denn die selektive Anreicherung
durch Ionentransport erfordert Energie. Eine Grundregel der Evoluti-
onsbiologie besagt, dass ein Mechanismus, für den verschiedenste Or-
ganismen auf unterschiedlichen Evolutionsstufen seit Hunderten von
Millionen Jahren kontinuierlich Energie aufwenden, sich nur dann
über einen so langen Zeitraum erhalten kann, wenn keine Mutation
ihn eliminieren kann, ohne die Überlebensfähigkeit der Organismen
zu beeinträchtigen oder sie in ihrer Existenz zu gefährden. Da die-
se aktive Akkumulation nicht nur beim Menschen, sondern auch bei
zahlreichen anderen Tierarten nachgewiesen wurde, ist entsprechend
davon auszugehen, dass damit ein Selektionsvorteil einhergeht.

Die aktive Anreicherung von Lithium, insbesondere im linken
Hippocampus, dient also offensichtlich einem evolutionsbiologi-
schen Zweck. Einen Hinweis darauf, wozu dies gut sein könnte, er-
hält man, wenn man die Funktionen des linken Hippocampus im
Vergleich zum rechten Hippocampus näher betrachtet, was wir im
Folgenden tun werden.

Direktionale Lateralisierung eines leistungsfähigeren Gehirns

Eine „direktionale Lateralisierung bzw. Verseitlichung“ liegt dann
vor, wenn Organe, Funktionen oder Aktivitäten (z.B. sprachliche
Prozesse im Gehirn) tendenziell oder komplett auf einer der beiden
Körperseiten verortet werden. Obwohl der Mensch wie die meisten
Tiere von außen symmetrisch erscheint, sind die inneren Organe
wie Leber, Milz oder Darm „lateralisiert“.'*° In dem Artikel Hemi-
sphärische Lateralisation und kognitive Fähigkeiten beschreibt die
emeritierte Professorin für Gehirn- und Verhaltensforschung, Les-

113

ley J. Rogers, dass man aufgrund des symmetrischen Aussehens des
Gehirns lange Zeit davon ausging, dass die linke und die rechte Ge-
hirnhälfte gleich seien und gleich funktionierten. Doch dies sei ein
Fehlschluss gewesen, schreibt Rogers: „Von den kleinen Gehirnen
der Insekten bis zu den unterschiedlich großen Gehirnen der Wir-
beltiere, einschließlich des Menschen, verarbeiten die linke und die
rechte Seite des Gehirns Informationen unterschiedlich und steuern
unterschiedliche Verhaltensmuster.““ Diese Lateralisierung ver-
meidet nach Rogers die Duplikation von Rechenvorgängen und er-
höht damit die kognitive Gesamtkapazität.

Eigentlich wäre es unerheblich, welche Hirnhälfte welche Funk-
tion übernimmt, und doch scheint sich beim Menschen eine „direk-
tionale“ Tendenz herausgebildet zu haben. Auch wenn das Gehirn
jedes Menschen unterschiedlich ist und die vermeintlichen Regeln
nur statistische Tendenzen wiedergeben, kann man doch grob da-
von ausgehen, dass bei den meisten Menschen die linke Gehirnhälf-
te eher bewusst rationale, sprachliche, analytische, zeitlich lineare
und logische Prozesse verarbeitet. Die rechte Gehirnhälfte hingegen
verarbeitet Reize ganzheitlich, bildhaft, intuitiv, zeitlos, dafür aber
räumlich, emotional und stärker körperlich orientiert.'** Diese Ten-
denz spiegelt sich statistisch auch in den Funktionen der beiden Hip-
pocampi wider. Es wird deshalb vermutet, dass die Lateralisierung
des menschlichen Hippocampus in erster Linie durch die funktionel-
le Lateralisierung der Gehirnhälften bedingt ist. Während die linke
Hirnhälfte somit für die Sprachverarbeitung zuständig ist, leistet die
rechte Hemisphäre einen größeren Beitrag zur visuellen Aufmerk-
samkeit. Werden semantische Informationen relevant, wird der linke
Hippocampus aktiv. Sind räumliche Informationen von Bedeutung,
unterstützt deren Verarbeitung der rechte Hippocampus.” Der
rechte Hippocampus scheint vor allem am Ortsgedächtnis beteiligt
zu sein, während der linke Hippocampus eher am situationsabhän-
gigen episodischen oder autobiographischen Gedächtnis beteiligt
ist. Somit wird der rechte Hippocampus als Speicher für räumliche
Beziehungen angesehen, wohingegen der linke Hippocampus die
Funktion hat, Beziehungen zwischen verschiedenen sprachlichen
Inhalten in Form von Erzählungen zu speichern.'?* Dies bestätigen

114

auch Studien an Patienten mit entweder einseitigen oder beidseitigen
Läsionen des Hippocampus.'*® Entsprechend schreiben die Autoren
in dem im Jahr 2023 publizierten Artikel Lateralisation des Hippo-
campus: Eine Übersicht über molekulare, funktionelle und physiologi-
sche Eigenschaften bei Gesundheit und Krankheit, „dass beide Seiten
des Hippocampus unterschiedlich funktionieren und unterschied-
lich von neuronalen Erkrankungen betroffen sind“.!”°

Linker Hippocampus: Zentrum des mentalen Immunsystems?
Durch seinen Beitrag zum bewussten, rationalen und sprachlichen
Denken scheint der linke Hippocampus (aufgrund der direktiona-
len Lateralisierung) für die Funktion des mentalen Immunsystems
entscheidender zu sein als der rechte Hippocampus. Die Studien-
daten zeigten zwar eine im Durchschnitt stärkere Lithiumanreiche-
rung im linken Hippocampus, doch in seltenen Fällen - das möchte
ich hier nochmals ausdrücklich betonen - kann der rechte Hippo-
campus diese Funktion übernehmen. Dies ist aber eher selten. Dazu
passt die klinische Beobachtung, dass der linke Hippocampus bei
neuropsychiatrischen Erkrankungen statistisch gesehen häufiger als
der rechte Hippocampus Anomalien aufweist. Dies legt nahe, dass
der linke Hippocampus - der, wie wir gesehen haben, am konsisten-
testen und am meisten Lithium akkumuliert — auch eine entschei-
dendere Rolle für ein funktionierendes mentales Immunsystem
und damit einen bedeutenden Teil der kognitiven Kapazitäten von
Menschen spielt. Wenn Lithium vom Körper aktiv in dieser für das
mentale Immunsystem wichtigen Region angereichert wird, liefert
dies im Umkehrschluss eine Erklärung, weshalb ein Lithiummangel
ursächlich zum Mentalen Immundefizienz-Syndrom beiträgt.

Für die Frage eines kausalen Zusammenhangs zwischen Lithium-
mangel und den Erkrankungen, die ich unter dem Mentalen Immun-
defizienz-Syndrom zusammenfasse, ist interessant, dass die Autoren
der Studie am Menschen darauf hinweisen, dass ihre funktionelle
Bildgebung mit dem linken Hippocampus genau diejenige subkor-
tikale (unter der Gehirnrinde befindliche) Struktur identifiziert hat,
die in aktuellen neuronalen Modellen der emotionalen Dysregulation
bei der bipolaren Störung eine zentrale Rolle spielt.!”” Zudem stellen

115

die Autoren fest: „Die Identifizierung einer konstant hohen norma-
lisierten [mit statistischer Methodik errechneten] Lithiumkonzent-
ration speziell in einer Region [linker Hippocampus] ist daher ein
interessantes Ergebnis und unterstützt die Hypothese, dass Lithium
die Neurogenese fördert.“ Und auch die Autoren der entsprechen-
den Studie bei Mäusen schreiben: „Der Grund, warum sich Lithium
bevorzugt in begrenzten Hirnregionen verteilt, ist unbekannt, aber
[...] unsere Ergebnisse unterstützen die Hypothese, dass Lithium die
Homöostase neurogener [nervenzell-produzierender] Regionen re-
guliert, was zu einem besseren Verständnis der schwer fassbaren Me-
chanismen der Lithiumwirkung im Gehirn beiträgt.“!*®

Eine von vielen Lithiumfunktionen, die hierbei eine Rolle spie-
len, könnte, wie schon zuvor besprochen, die lithiumabhängige Ak-
tivierung der Telomerase sein.'”” In dem 2019 publizierten Artikel
Die polygene Natur der Telomerldinge und die Anti-Aging-Eigenschaf-
ten von Lithium vertreten die Autoren die Auffassung, , dass Lithium
die Aktivität endogener [korpereigener] Mechanismen katalysieren
könnte, die die Verlängerung der Telomere fördern“.'”° Ein Review-
Artikel aus dem Jahr 2020 liefert eine mechanistische Erklärung fiir
diesen Zusammenhang: „Insgesamt deuten unsere Ergebnisse dar-
auf hin, dass die Telomerverkiirzung ein Mechanismus sein könnte,
der die Vermehrungsfdahigkeit menschlicher Hippocampus-Vorlau-
ferzellen hemmt, was wiederum Auswirkungen auf die kognitive
Funktion des Menschen und die Pathophysiologie [die krankhaften
Veränderungen und deren Entstehung] psychiatrischer Störungen
haben könnte.“ Dies ist ein weiterer Hinweis darauf, warum die
Lithiumanreicherung gerade in dieser Hirnregion funktionell be-
deutsam ist für ein intaktes mentales Immunsystem.

Aufgrund bildgebender Verfahren weiß man schon seit einigen
Jahren, dass die neuropathologischen Prozesse bei Patienten mit bi-
polarer Störung nicht symmetrisch ablaufen. So ist insbesondere das
Volumen des linken Hippocampus im Mittel meist deutlich kleiner
als bei gesunden Kontrollpersonen.'”? Diese Ergebnisse werden un-
terstiitzt durch die schon zuvor erwähnten Studien, die gezeigt ha-
ben, dass Patienten mit bipolarer Störung, die mit Lithium behandelt
wurden, ein größeres Volumen des linken Hippocampus hatten als

116

Patienten, die keine oder eine andere Behandlung erhielten.‘ Dies
ist von großer Bedeutung, da — wie ein deutsches multizentrisches
Forschungsteam im Jahr 2022 feststellte — sehr wahrscheinlich nicht
nur die bipolare Störung auf einer hippocampalen Reife- und Funk-
tionsstörung basiert, die auf einen Lithiummangel zurückzuführen
sein könnte; auch die schwere Depression (Major Depressive Disor-
der), die Schizophrenie bzw. die schizoaffektive Störung haben über-
schneidende Symptome, Risikofaktoren und biologische Merkmale,
obwohl sie auf den ersten Blick unterschiedliche Krankheitsbilder
sind.'** Der gemeinsame Nenner auf neuropathologischer Ebene ist
nach ihren Forschungsergebnissen ein selektiver Volumenverlust
des linken Hippocampus im Vergleich zu gesunden Kontrollperso-
nen. Um die gemeinsame Ursache neuropsychiatrischer Störungen
— wie der bipolaren Störung, der Depression und der Schizophrenie
— besser zu verstehen gilt es jetzt, Gemeinsamkeiten dieser Erkran-
kungen statt der diagnostischen Unterscheidungen in den Fokus zu
nehmen. So ist neben der selektiven Entwicklungsstörung und/oder
Schrumpfung des linken Hippocampus die dort stattfindende selek-
tive Lithiumakkumulation ein weiterer gemeinsamer Nenner. Wenn
diese beiden Phänomene tatsächlich in einem kausalen Zusammen-
hang stehen — was aufgrund der Funktion des Lithioms der Fall zu
sein scheint — würde dies eine weitere Erklärung dafür liefern, wie
und warum ein Lithiummangel das Mentale Immundefizienz-Syn-
drom verursacht und auch auf den naheliegendsten therapeutischen
Ansatz hindeuten. Die Liste an neuropsychiatrischen Entwicklungs-
störungen und psychischen Erkrankungen aus dem Formenkreis
des Mentalen Immundefizienz-Syndroms, bei denen der linke im
Vergleich zum rechten Hippocampus stärker an Volumen verliert,
ist indes deutlich länger. Zu diesen gehören:

e Autismus-Spektrum-Störungen (ASS)!

« Bipolare Störung

e Schizophrenie

e Störung des Sozialverhaltens'°°

e Schwere Depression (Major Depressive Disorder)
e Posttraumatische Belastungsstorung'’

117

Wir werden einige dieser hippocampalen Funktionsstörungen aus-
führlicher in Kap. 4 im Kontext einer systemischen bzw. kausalen
Prävention und Therapie besprechen. Die meines Erachtens hochin-
teressante Frage, die an dieser Stelle noch zu beantworten ist, lautet:
Kennt man lithiumspezifische Transporter?

Lithiumtransporter und Lithiumkanäle

„Es scheint“, so schreiben die Autoren des Übersichtsartikels Auf
dem Weg zu einem einheitlichen Verständnis der Lithiumwirkung
in der Grundlagenbiologie und ihrer Bedeutung für die angewandte
Biologie, „dass Lithium zunächst die molekulare und dann die bio-
logische Evolution des Lebens maßgeblich beeinflusst hat und dass
wichtige Elemente des Lithiumtransports und der Modulation bio-
chemischer Funktionen allen Klassen lebender Systeme gemeinsam
sind“."*® Tatsächlich könnte Lithium eine wesentliche Rolle bei der
Entstehung des Lebens gespielt haben. Voraussetzung dafür wäre,
dass sich entsprechende Lithiumtransportmechanismen bereits zu
Beginn der Evolution entwickelt haben. Ihre Entwicklung könnte
sogar eine notwendige Voraussetzung für die Entstehung des Lebens
gewesen sein. Kann man diese These auf Grundlage unseres Wissens
über die Entstehung des Lebens glaubhaft darstellen? Mittlerweile
festigt sich die These, dass die Vorstufe des Lebens aus Netzwerken
sich selbst replizierender RNA-Moleküle bestand.'®® Dieser Gedanke
ist aus molekularbiologischer Sicht insofern plausibel, als die RNA
ein Multitalent ist. Während die DNA, aus der unser Erbgut besteht,
nur Informationen speichert und Proteine, deren Baupläne in den
Genen kodiert sind, meist nur strukturelle oder enzymatische Funk-
tionen haben, aber keine Informationen kodieren, kann die RNA
beides: Informationen speichern und enzymatische Funktionen
ausüben. In einer derartigen uranfänglichen Welt würde zunächst
nur biochemisch aktive, sich selbst reproduzierende und damit ge-
wissermaßen „lebende“ RNA vorkommen - sie wäre der Vorläufer
des zellulären Lebens, wie wir es kennen. Entscheidend für die Ent-
stehung einer derartigen vorbiotischen RNA-Welt wäre der Theorie
zufolge die Selbstproduktion und Selbstreplikation ausreichend lan-
ger RNA-Moleküle. Simulationen einer solchen selbstkatalysierten

118

RNA-Produktion ergaben, dass Lithium als essentieller Co-Faktor
besser geeignet ist als Natrium.'“° Lithium könnte also in der Tat
schon zu Beginn der lebensformenden Prozesse eine entscheidende
Rolle gespielt haben. Diese dürfte sich dann beim Entstehen zellu-
lären Lebens mit der ersten Ur-Zelle (siehe Argument 4) fortgesetzt
haben. Dazu aber musste Lithium Zellwände oder Zellmembranen
durchdringen können, um an intrazellulären Prozessen mitwirken
zu können. Und tatsächlich gibt es mittlerweile gute Hinweise, dass
Bakterien Lithium aus einem wässrigen Medium aufnehmen kön-
nen und somit über aktive Transportsysteme für dieses Spurenele-
ment verfiigen.'"!

Für einige dieser bakteriellen Lithiumtransporter wurden ent-
sprechende orthologe Familienmitglieder auch beim Menschen
identifiziert.'** Orthologe Proteine bzw. ihre orthologen Gene stam-
men vom gemeinsamen Vorfahren beider Spezies ab. Sie besitzen in
der Regel hochkonservierte Sequenzen und in der Regel noch die
gleiche oder ähnliche Funktion, wie wir in Bezug auf das Lithiom
an weiteren Beispielen im nächsten Argument 4 noch genauer sehen
werden. Die Existenz orthologer Lithiumtransporter im gesamten
Tierreich sollte uns nicht mehr überraschen, wenn man bedenkt,
dass Lithium z.B. in neuronalem Gewebe von Fischen, Mäusen und
Menschen aktiv konzentriert werden kann.

Diese Fähigkeit, Lithiumkonzentrationen gewebespezifisch zu
regulieren ist, wie eingangs besprochen, aus evolutionsbiologischer
Sicht vor allem in akuten, aber zeitlich begrenzten Mangelsituatio-
nen entscheidend. Nur unter dieser Voraussetzung können über-
lebenswichtige Lithiumfunktionen auch bei ernährungsbedingten
Schwankungen der Lithiumzufuhr aufrechterhalten werden. In-
wieweit Störungen des Lithiumtransports zu Krankheiten führen,
ist noch nicht eindeutig geklärt, wäre aber möglich. In der Tat gibt
es dafür Hinweise: So sprechen weit mehr als die Hälfte der Pa-
tienten mit bipolaren Störungen nicht oder nur teilweise auf eine
Lithiumtherapie an, obwohl die Lithiumkonzentration im Serum
im therapeutischen Bereich liegt. Nach Ansicht einer französischen
Gruppe von Neuropsychopharmakologen könnte eine Veränderung
der Lithiumverteilung, z.B. durch „regionale und variable Trans-

119

portmechanismen von Lithium durch die Blut-Hirn-Schranke®, die
Ursache sein.'* Die Blut-Hirn-Schranke besteht aus einer für viele
Substanzen undurchdringlichen Innenauskleidung der Blutgefäße,
die von so genannten Endothelzellen gebildet wird. Sie sorgt dafür,
dass nur solche Stoffe in das Gehirn gelangen, die für die Aufrecht-
erhaltung der Gehirnfunktionen notwendig sind, und solche es ver-
lassen, die toxisch werden, wenn sie akkumulieren. In diesem Zu-
sammenhang weisen die Wissenschaftler darauf hin, dass Lithium
selbst die Eigenschaften z.B. der Blut-Hirn-Schranke moduliert, in-
dem das Spurenelement die Produktion und Aktivität verschiede-
ner Ionentransporter beeinflusst, möglichweise um seinen eigenen
Transport zu veranlassen. Tatsächlich wurden im Jahr 2018 eine
Reihe verschiedener Ionentransporter identifiziert, die eine wichtige
Rolle beim Transport von Lithiumionen durch die Plasmamembran
von (Hirn-)Endothelzellen zu spielen scheinen, wie in der Abb. 16
schematisch gezeigt.'*

Auch wenn bis heute (Stand Frühjahr 2025) noch nicht bekannt
ist, wie die Natur die selektive Lithiumanreicherung bewerkstel-
ligt, gibt es mindestens acht verschiedene Typen von Ionenkanälen
und Transportsystemen in Zellmembranen (a-h in der Abb. 16) mit
vielen Familienmitgliedern, die für einen geregelten Lithiumionen-
Transport in Frage kommen.‘* Alle sind, wie hier dargestellt, nach-
weislich in der Lage, die intrazelluläre Lithiumkonzentration aktiv
zu beeinflussen. Diese Kanäle befinden sich in unterschiedlicher
Dichte in den Membranen der verschiedenen Zelltypen, u.a. im Ge-
hirn, aber auch im Nierengewebe oder in der Schilddrüse; daraus
erklärt sich die Nieren- oder Schilddrüsentoxizität, wenn Lithium
in unnatürlich hohen pharmakologischen Dosen verabreicht wird,
die weit außerhalb des essentiellen Bereichs liegen (dazu mehr im
folgenden Kapitel).

Der Name dieser Transportsysteme sagt jedoch nichts Endgülti-
ges über alle ihre Fähigkeiten aus. Neben Natrium-, Kalium-, Calci-
um- und Wasserstoffionen, nach denen sie benannt sind, können sie
auch Lithiumionen von einer Seite einer Zellmembran auf die andere
manövrieren. Die Bezeichnung hat mitunter rein wissenschaftshis-
torische Gründe: Ionenkanäle und Ionentransporter wurden zuerst

120

(a) Sp gsgesteuerter Na+-Endothelkanal (b) Nieren Natriumphosphat — Co-Transporter

Lit Na+ Li+ Na+ POa43-
(c) Li+/Na+ Gegentransport ( d) Na+/H+ Pump

Li+ Na+ Na+ Li+ H+

(e) Abflusstransporter von Nicotinamid (ENA) f) NHA1 Antiporter (Hefe)

SOOO :

Na+ Li+ H+

Lit Na+ —P ADP+P
i
7
ATP
(9) Na+ und Ca2+/Li+ Austauscher {Mitochondrien) (h) Pentamerer Liganden-vermittelter lonenkanal
_ AuRenmembran {Mitochondrien)

LIE ICICI III

intermembranraum

Ca2+ Li+ Na+ K+ Li+ Na+

Abbildung 16

in ihrer Bedeutung fiir diese anderen Ionen entdeckt und deshalb
nach ihnen benannt. Auch wenn ihre Fähigkeit, Lithiumionen zu
kanalisieren bzw. zu transportieren, aus wissenschaftlicher Sicht re-
lativ neu ist und noch nicht namensgebend werden konnte, ist damit
keineswegs eine Aussage über die evolutionsbiologische Priorität ge-
troffen, fiir welche Ionen sich der Kanal bzw. das Transportsystem
urspriinglich entwickelt hat. Meist wird der Lithiumtransport (auch
weil er nicht als essentiell erkannt wird) einem zufällig ähnlich gro-
en Ionenradius zugeschrieben (der allerdings nur beim Magnesiu-
mion tatsächlich sehr ähnlich ist: 134 versus 130 Picometer), nicht
jedoch einem tieferen biologischen Zweck. Meines Erachtens ist es
nicht nur moglich, sondern gerade aufgrund der vielen anderen
Hinweise auf Lithiums Essentialität sogar sehr plausibel, dass sich
einige von ihnen von Anfang an primär als Lithiumionentranspor-
ter oder Lithiumionenkanile entwickelt haben. Dass sie aus den ge-
nannten Griinden nicht als Lithiumionentransporter oder Lithium-
ionenkanal bezeichnet werden, ist aber nicht nur eine semantische

121

Spitzfindigkeit, sondern hat ganz praktische Konsequenzen: Solange
kein Transportsystem nach Lithium benannt ist, wird es der wis-
senschaftlichen Gemeinschaft deutlich schwerer fal-len, sich der Er-
kenntnis zu öffnen, dass der aktive Transport dieses Spurenelements
nicht nur stattfindet, sondern ein wesentlicher Teil der evolutions-
biologisch orchestrierten Funktion des gesamten Lithioms ist.

Lithium wirkt sehr wahrscheinlich deshalb so vielfältig und
grundlegend (vielleicht mehr als jedes andere Spurenelement), weil
es seit Anbeginn des Lebens vorhanden war (Argument 4) und die
Evolution dieses — in der damaligen Ernährung unserer prähistori-
schen Vorfahren (siehe Argument 6) stets präsente — Spurenelement
gar nicht ignorieren konnte, sondern in allen Körperprozessen be-
rücksichtigen musste und es auch aktiv genutzt hat! Lithium wirkt
als Spurenelement nicht zufällig bei uns Menschen, sondern weil
diese Wirkung eine biologische Notwendigkeit ist, die sich seit An-
beginn des Lebens entwickelt und bis zu uns fortgesetzt hat. Damit
ist auch Argument 3 für die Essentialität von Lithium gut belegt:

Die Lithiumverteilung und gewebespezifische Lithiumkonzen-
tration werden aktiv reguliert; dies deutet darauf hin, dass der
Körper - auch unter Bedingungen schwankender Zufuhr über die
Ernährung - eine relativ stabile Lithiumkonzentration insbeson-
dere in lithiumabhängigen Organen aufrechtzuerhalten versucht.
Besonders stark wird Lithium in den Arealen akkumuliert, die das
neurologische Zentrum des mentalen Immunsystems darstellen.

ARGUMENT 4:
Lithiumtargets sind essentiell und deren Regulation
durch Lithium ist evolutionär hochkonserviert

Evolution der Vielfalt des Lebens

Dieses Unterkapitel ist von immenser Bedeutung, sowohl für ein
tieferes Verständnis der biologischen Funktion von Lithium als
auch für den weiteren Nachweis der essentiellen Bedeutung dieses
Spurenelements für den Menschen. Es bietet aber auch einen ein-

122

zigartigen Einblick in die Evolution des Lebens, der für sich ge-
nommen schon beachtenswert ist. Meine Hoffnung ist, dass Argu-
ment 4 einen wichtigen Beitrag leisten wird, zu verhindern, dass
die Unterdrückung von essentiellem Lithium weiterhin gelingt; zu
eindeutig ist die Faktenlage, die für die Essentialität der Lithium-
targets spricht, insbesondere im Kontext einer Jahrmilliarden wäh-
renden Evolution, die eines nie erreicht hat, weil es mit dem Leben
nicht vereinbar ist: Mutationen hervorzubringen, die Organismen
von essentiellem Lithium unabhängig machen. Allerdings sind die
folgenden Ausführungen notwendigerweise auch sehr wissenschaft-
lich und könnten auch in einer grau unterlegten „Zusatzinfo“ für
Experten stehen. Da ich sie aber für sehr wichtig halte, hoffe ich,
dass auch Laien Interesse haben, hier etwas tiefer einzusteigen. Um
jedoch sicherzustellen, dass auch diejenigen, die sich nicht durch die
nun folgenden wissenschaftlichen Ausführungen hindurcharbeiten
möchten, das Ergebnis derselben dennoch - auf vereinfachte Weise
— erfahren können, habe ich die drei wichtigsten Erkenntnisse und
Schlussfolgerungen am Ende zusammengefasst (siehe Zusammen-
fassung am Ende von Argument 4).

Einige der grundlegenden biologischen Mechanismen, die für
das Leben unabdingbar sind und die wir somit in allen heute exis-
tierenden Lebensformen finden, müssen sich bereits vor mehr als
einigen Milliarden Jahren in dem gemeinsamen Vorfahren aller heu-
tigen Lebensformen entwickelt haben. Eine unvorstellbar lange Zeit,
wenn man bedenkt, dass aus dem Erbgut dieses Urwesens in zahllo-
sen voneinander unabhängigen Kopiervorgängen die 10 bis 15 Mil-
lionen (manche schätzen sogar 100 Millionen) verschiedenen Arten
entstanden sind — Generation für Generation. Dabei selektierte die
Natur zufällige Kopierfehler (Mutationen), Verdoppelungen von ein-
zelnen Genen oder ganzer Chromosomenabschnitte des ursprüng-
lichen Erbguts in der jeweiligen Keimbahn aus, die der daraus neu
entstandenen Generation einen kleinen Vorteil verschafften, oder
eliminierte gnadenlos, was von Nachteil war. Durch diesen Mecha-
nismus kam es zu genetischen Anpassungen und damit zwangsläufig
auch zu Veränderungen, aufgrund derer aus der damaligen Ur-Zel-
le all die verschiedenen Lebewesen entstanden sind (siehe Abb. 17),

123

nicht nur die heute noch existierenden, sondern auch alle inzwischen
ausgestorbenen — immer im Sinne des „survival of the fittest

Ur-Zelle

Komen, A 4 ur” "m
Ne — Ur-Prokaryot Ur-Eukaryot
at / u“ {mit Zellwand) (mit Zelimembran)
Nooo N= Rm, ET —
Lo TO ~~ f CO:
I h \ Gmpase) Reich der
X N Bakterien
/ Reich der
Mikropilz Protisten
i fav Zalhwand) i “tierische" Einzeller
Mikroalge i z.B. Saccharomyces i :

{mit Zeilwand) 4 § {mit Zelimembran)
z.B. Chioreila ! : z.B, Dictyostelium

i

! :

+ v

Reich der i Reich der
¥ .
Pflanzen Reich der Tiere
Pilze
Abbildung 17

Betrachtet man die Natur, so richtet sich die Aufmerksamkeit meist
auf die Veränderungen, die im Laufe der Evolution des Lebens statt-
gefunden haben und noch stattfinden: z.B. die Entstehung neuer
Arten, die Ausbildung neuer Eigenschaften etc. Genauso interessant
wie derartige Veränderungen sind meines Erachtens aber auch die-
jenigen Funktionen, die alle gemeinsam haben - diese sind repra-
sentiert durch die Teile (Sequenzen) ihres Erbguts, die sich über die
lange Entwicklungsgeschichte des Lebens nicht verändert haben,
weil sie sich nicht verändern dürfen! Warum diese Fille so interes-
sant sind? Weil jede zufällige Veränderung des genetischen Codes
an diesen speziellen, bisher unveränderten Stellen im Erbgut sehr
wahrscheinlich nicht mit dem Leben vereinbar wäre. Diese somit
auch speziesiibergreifend unveränderten genetischen Bereiche, die
fir bestimmte Proteinsequenzen kodieren oder selbst genregulie-

124

rend aktiv sind, nennt man konserviert, vom lateinischen conservare
für „erhalten“ oder „bewahren“. Von „hochkonserviert” spricht man,
wenn Gensequenzen über Hunderte von Millionen Jahren Evoluti-
on, vielleicht sogar seit Beginn des Lebens selbst, erhalten geblieben
sind. Somit ist der Nachweis einer genetischen Konservierung in
allen Lebensformen zugleich ein Hinweis auf etwas unverzichtbar
Grundlegendes. Denn wenn diese biologischen Funktionen, die in
den entsprechenden Genen kodiert sind, quasi fest in das Buch des
Lebens eingraviert wurden — also die unzähligen Kopiervorgänge
bis heute in einer unfassbaren Vielfalt unterschiedlicher Arten un-
beschadet überstanden haben -, dann müssen diese Gene wirklich
für alle Wesen essentiell sein — und somit auch für Sie, für mich,
für alle Menschen; unabhängig von Individualität und Typenzuge-
hörigkeit. Diese „Schlüsselgene des Lebens” kodieren für „Schlüssel-
proteine des Lebens“, die aufgrund ihres frühen Ursprungs in der
Evolution meist auch viele verschiedene Funktionen bei der Ent-
wicklung immer komplexerer Lebensformen übernommen haben:
Kein Körpersystem kann ohne sie funktionieren, ob Energiestoff-
wechsel, körperliches oder mentales Immunsystem; letztlich wird
jede Organfunktion von ihnen entscheidend reguliert. Tatsächlich
ist neben ihrer Beständigkeit ihre Multifunktionalität ein weiterer
wichtiger Hinweis auf ihre unverzichtbare Bedeutung für das Le-
ben selbst. Solche für das Leben unabdingbare, konservierte Gen-
sequenzen und konservierte Schlüsselproteine entdeckt man, indem
man das Erbgut verschiedener Arten miteinander vergleicht. Findet
man dieselben Gensequenzen in mehreren Reichen des Lebens, z.B.
im Reich der Pflanzen und im Reich der Tiere, so muss das Gen sehr
alt sein. Einige dieser hochkonservierten Proteinsequenzen bzw.
Schlüsselproteine finden sich sogar in allen fünf Reichen des Lebens
(Bakterien, Protisten, Pflanzen, Pilze und Tiere, siehe Abb. 17). Ihre
Entstehung geht also auf den Ursprung des Lebens selbst zurück.
Wie die Ur-Zelle (im oberen Teil der Abbildung) aussah und welche
Eigenschaften sie besaß, wissen wir nicht. Wir wissen nicht einmal,
ob sie sich — und somit das Leben selbst — tatsächlich auf der Erde
entwickelt hat.'*® Der Keim des Lebens könnte zum Beispiel durch
einen Meteor aus einer anderen Region des Weltalls auf unseren Pla-

125

neten gelangt sein; immerhin wurden alle Bausteine des Lebens in
Meteoren nachgewiesen.” Wir können aber davon ausgehen, dass
der erste Ur-Eukaryot und der erste Ur-Prokaryot (also Zellen mit
und ohne echten Zellkern) einen gemeinsamen Vorfahren hatten,
den wir als Ur-Zelle bezeichnen, da sie denselben genetischen Code
nutzen. Es ist sehr unwahrscheinlich, dass sie sich mehrfach völlig
unabhängig voneinander entwickelt haben. Dafür spricht auch, dass
alle sehr unterschiedlichen Lebensformen die gleichen Gene besit-
zen, was auf einen gemeinsamen Ursprung in der Urzelle hindeutet.
So kommt z.B. die IMPase in allen fünf Reichen des Lebens vor und
müsste sich daher, wie in Abb. 17 dargestellt, in der Ur-Zelle ent-
wickelt haben. GSK-3 kommt allerdings nur in den vier Reichen des
Lebens vor, die sich aus dem Ur-Eukaryoten entwickelt haben, was
auf ihren etwas späteren genetischen Ursprung hinweist.

Aus dem Ur-Prokaryoten hat sich, wie ebenfalls in Abb. 17 zu se-
hen, das große Reich der Bakterien entwickelt. Da sie sich durch eine
stabile Zellwand und das Fehlen eines klar abgegrenzten Zellkerns
auszeichnen, werden sie auch als Präkaryoten (wörtlich: Vorkerni-
ge) bezeichnet. Zu ihnen gehören die so genannten Cyanobakterien,
die durch Photosynthese, also mit Hilfe von Sonnenlicht, Kohlen-
dioxid abbauen und den Kohlenstoff in energiereiche Kohlenstoff-
verbindungen umwandeln, um damit ihre Zellen aufzubauen. Der
dabei freiwerdende Sauerstoff wird an die Umgebung abgegeben.
Andere Bakterien, die nicht zur Photosynthese fähig sind, können
diesen Sauerstoff wiederum zur Energiegewinnung nutzen, indem
sie energiereiche Kohlenstoffverbindungen wie Zucker oder Zellu-
lose mit ihm „verbrennen“ und dabei Kohlendioxid freisetzen. Da-
mit schließt sich der Energiekreislauf, der durch das Sonnenlicht in
Gang gehalten wird, wie in Abb. 17 dargestellt.

Durch eine symbiotische Einverleibung eines solchen sauerstoff-
verwertenden Urbakteriums in eine eukaryotische Urzelle (die eine
flexible Zellmembran anstelle einer festen Zellwand aufwies) entstand
zunächst das Reich der Protista. Aus einem Protista, vielleicht einem
Vorfahren des amöboiden Einzellers Dictyostelium, hat sich sehr wahr-
scheinlich das große Reich der Tiere entwickelt (sie haben den gleichen
Zellaufbau). Das in diesen eukaryotischen Zellen symbiotisch lebende

126

Ur-Bakterium bezeichnen wir als Mitochondrium. Dieses energiege-
nerierende Kraftwerk unserer Körperzellen besitzt immer noch sein
eigenes bakterielles Erbgut und kann sich deshalb auch selbständig
vermehren. Wir bezeichnen diesen Vorgang als Mitochondriogenese.
Mitochondrien sind verantwortlich für die Fähigkeit aller unserer Zel-
len, mit Hilfe von Sauerstoff jene Energie freizusetzen, die ursprüng-
lich durch Sonnenlicht in komplexen Kohlenstoffverbindungen wie
Zucker oder Fettsäuren gespeichert wurde. Dies ist die effektivste Form
der Energiegewinnung, die nicht nur für unsere Muskeln, sondern vor
allem für unser energiehungriges Gehirn unverzichtbar ist. Ohne diese
Symbiose vor einigen Milliarden Jahren hätte komplexes Leben, das
sehr viel Energie benötigt, nicht entstehen können.

Die erste Ur-Pflanzenzelle entstand möglicherweise aus einem
Protisten, wie in der Abbildung angedeutet, mit einer stabilisieren-
den Zellwand und einer symbiotischen Einverleibung eines primiti-
ven Cyanobakteriums, das Sonnenlicht energetisch nutzen konnte.
Vielleicht sind die heute noch existierenden Mikroalgen (z.B. Chlo-
rella) dieser Ur-Pflanzenzelle sehr ähnlich. Im Laufe der weiteren
Evolution entwickelte sich schließlich das gesamte Pflanzenreich.
Das integrierte Ur-Cyanobakterium, das in allen Pflanzenzellen zu
finden ist, nennen wir Chloroplast. Auch dieses grüne Sonnenkraft-
werk besitzt (wie die Mitochondrien) noch Teile seines ursprüngli-
chen bakteriellen Erbguts und kann sich in den Pflanzenzellen auch
weiterhin selbstständig vermehren. Chloroplasten sind verantwort-
lich für das Blattgrün und die Fähigkeit der Pflanzen, mit Hilfe des
Sonnenlichts Kohlendioxid in komplexe, energiereiche Moleküle
wie Zucker oder Zellulose umzuwandeln. Pflanzen besitzen aber
auch Mitochondrien, so dass sie wie tierische Zellen auch nachts
bzw. ohne Licht die unter Sonneneinstrahlung in Zucker gespei-
cherte Energie mit Hilfe von Sauerstoff wieder freisetzen können.

Der erste einzellige Mikropilz entstand wahrscheinlich, wie auch
in Abb. 17 dargestellt, aus einer primitiven Mikroalge, nachdem,
wie angedeutet, deren Chloroplasten eliminiert worden waren. Aus
einem solchen Mikropilz hat sich im Laufe der Evolution das kom-
plexe Reich der Pilze entwickelt. Ein typischer, heute noch lebender
Vertreter ist die Bäckerhefe (Saccharomyces cerevisiae). Sie besitzt

127

wie alle Pflanzenzellen eine Zellwand, gleichzeitig aber — wie alle
Protisten oder tierischen Zellen - nur Mitochondrien zur Energie-
gewinnung. Die Bäckerhefe verdaut also Zucker und lässt mit dem
dabei freiwerdenden Kohlendioxid den Brotteig aufgehen.

IMPase, ein Lithium-reguliertes Ur-Gen

Dysfunktionale Proteine und Zellorganellen (wie Mitochondrien
oder Chloroplasten) können durch den Prozess der Autophagie ver-
daut und ihre Bestandteile recycelt werden. Diese Funktion dient der
Verjüngung der Zelle. Sie ist besonders wichtig für unsere Nervenzel-
len, die nicht ersetzt werden können. Daher reagiert das Gehirn be-
sonders empfindlich auf einen Lithiummangel, wie wir in Argument
1 gesehen haben, es droht das Mentale Immundefizienz-Syndrom.
Die Funktion des Recyclens als lebenswichtiger Bestandteil des Zell-
stoffwechsels wurde lange Zeit nur bei Eukaryoten vermutet, inzwi-
schen aber auch bei Bakterien bzw. Prokaryoten identifiziert und als
„Protophagie“ bezeichnet. „Aus der Vogelperspektive betrachtet“,
schreiben die Entdecker dieser zellbiologischen Parallelen, „folgt der
Prozess der Protophagie den gleichen Regeln wie die eukaryotische
Autophagie, weist eine Reihe von Ähnlichkeiten mit ihr auf [...] und
erreicht auch das gleiche Endziel (Überleben eines Biosystems unter
Stressbedingungen und Aufrechterhaltung der Homöostase)“.!*® Li-
thium fördert die Autophagie durch Hemmung der IMPase.'* Inwie-
weit die in Bakterien ebenfalls vorhandene IMPase (siehe unten) an
der Protophagie beteiligt ist, ist allerdings noch nicht geklärt.

Die IMPase spielt eine wesentliche Rolle im Zucker- und damit
im Energiestoffwechsel sowie in vielen anderen lebenswichtigen
Funktionen der Zelle.'°° Es ist daher nicht verwunderlich, dass min-
destens ein Gen, das für eine IMPase kodiert, in Vertretern aller
fünf Reiche des Lebens zu finden ist. Dies verortet den Ursprung des
IMPase-Gens an den Anfang allen Lebens bzw. in die Ur-Zelle, wie
in Abb. 17 schematisch dargestellt. GSK-3 existiert — mit Ausnahme
des Bakterienreichs (zumindest war meine Genbank-Suche mit dem
Ziel, ein bakterielles Ortholog zu identifizieren, erfolglos) in den an-
deren vier Reichen des Lebens. Dies bedeutet, dass GSK-3 nicht schon
in der Ur-Zelle allen Lebens existierte, es sei denn, es wurde bei der

1238

Entwicklung des ersten Prokaryoten aus dessen Erbgut eliminiert,
was möglich, wenn auch unwahrscheinlich ist. Viel wahrscheinlicher
ist, dass sich GSK-3 im ersten Ur-Eukaryoten entwickelt hat. Von
dort aus wurde das GSK-3-Gen in alle vier eukaryotischen Reiche
des Lebens weitervererbt, wie in Abb. 17 zu sehen. Erkennen kann
man den gemeinsamen Ursprung daran, dass seine Proteinsequenz
konserviert ist. Der am höchsten konservierte Sequenzbereich ist
IMPase oder GSK-3 das jeweils aktive Zentrum dieser Enzyme. Zur
Info: Enzyme sind biochemische Katalysatoren, die durch Absenken
der Aktivierungsenergie dafür sorgen, dass biochemische Prozesse
auch bei Körpertemperatur effizient ablaufen. Dies gibt diesen le-
bensnotwendigen Reaktionen zugleich eine Richtung, was diese bei-
den Lithiumtargets schon früh in der Evolution dazu prädestinierte,
auch als Informationsprozessoren und Signalvermittler zu agieren.
Sie regulieren also nicht nur den für alles Leben essentiellen Ener-
giestoffwechsel, sondern sind, wie in Argument 2 besprochen, direkt
oder indirekt an allen biologischen Prozessen beteiligt.

Die Multifunktionalität von GSK-3 oder IMPase hat aber auch
ihren Preis: Jegliche Veränderungen in der Gensequenz, die zu Funkti-
onsstörungen führen würden, sind damit ausgeschlossen, was der Evo-
lution Grenzen setzt, wenn es darum geht, diesen Informationsprozes-
soren neue Aufgaben zu geben. Dies sorgt fiir eine so hohe funktionelle
Konserviertheit, dass z.B. die Gene aller am Glucoseabbau beteiligten
Proteine der Backerhefe Saccharomyces cerevisiae ohne Funktionsver-
lust gegen die entsprechenden Gene des Menschen ausgetauscht wer-
den konnten, obwohl beide Spezies eine über eine Milliarde Jahre un-
abhängige evolutionäre Entwicklung hinter sich haben.'* Es stellt sich
daher die Frage, wie es dennoch möglich ist, dass Lithiumtargets wie
IMPase oder GSK-3 in der Evolution vom Einzeller hin zu komplexen
Lebensformen so viele neue Funktionen erwerben konnten, wie wir
unter Argument 2 gesehen haben? Wie können sie die Autophagie und
den Glucosestoffwechsel regulieren, zugleich aber auch die Apoptose
oder die Neurogenese, um nur zwei weitere Funktionen zu nennen?
Nicht zuletzt steht auch das gesamte mentale Immunsystem vollständig
unter der Kontrolle des Lithioms. Die evolutionäre Funktionserweite-
rung, Masterregulatoren wie GSK-3 und IMPase rein durch genetische

129

Optimierungen, ist durch diese genspezifischen, aber auch vielen sys-
temimmanenten Aspekte begrenzt: Ab einem bestimmten optimierten
Ergebnis im evolutionären Prozess konnte jede weitere Funktionser-
weiterung hin zu noch komplexeren Wesen (wie zum Beispiel Men-
schen mit einem mentalen Immunsystem) sich nur noch nachteilig
auf das Gesamtsystem auswirken. Die Funktionserweiterung von Mas-
terregulatoren wie GSK-3 und IMPase war, um weitere Komplexität
zu erreichen, nur durch einen weiteren Trick der Natur möglich: die
Genduplikation. Bei dieser Form der genetischen Veränderung wird
nicht das Gen für das Schlüsselprotein selbst durch punktuelle Muta-
tionen verändert, sondern es wird durch einen viel größeren Kopier-
fehler bei der Produktion neuer Keimzellen zufällig verdoppelt, so dass
von da an zwei Kopien weitergegeben werden: das ursprüngliche Gen
(Gen #1) und die Kopie (Gen #2). Genduplikationen — oder die Ver-
dopplung auch größerer chromosomaler Regionen mit vielen darin
enthaltenen Genen - sind ein gewaltiger Motor genetischer Innova-
tion.'”* Dieses neu erschaffene Gen #2 ist zunächst einmal überflüssig
und kann daher im Gegensatz zu Gen #1, das viele essentielle Funk-
tionen hat und nicht weiter verändert werden darf, durch Mutationen
verändert werden. So kann Gen #2 neue Funktionen im Organismus
übernehmen, was diesem erlaubt, weiter zu höherer Komplexität bzw.
Leistungsfähigkeit zu evolvieren.'”

Obwohl sich Gen #2 unabhängig von Gen #1 im Laufe der Evolu-
tion immer weiter verändert und weiterentwickelt, ist die Verwandt-
schaft der beiden Gene in der Regel dennoch gut erkennbar, da die
Grundstruktur insbesondere im Bereich des aktiven Zentrums, wie
bspw. die Lithium-Bindung bei den Lithiumtargets und die dadurch
beeinflusste Regulation, erhalten bleibt (aber nicht unbedingt erhal-
ten bleiben muss). So hat sich z.B. GSK-3 im Laufe der Evolution ver-
doppelt. Der Fadenwurm Caenorhabditis elegans und die Fruchtfliege
Drosophila melanogaster werden nur von einer einzigen GSK-3 ge-
steuert, dasselbe gilt mit wenigen Ausnahmen auch noch für Fische,
Amphibien und Reptilien. Bei allen Säugetieren hingegen und damit
auch beim Menschen existiert GSK-3 in zwei Formen, GSK-3a und
GSK-3ß, die von zwei Genen auf unterschiedlichen Chromosomen
kodiert werden (auch IMPase hat sich in IMPase-1 und IMPase-2

130

verdoppelt).'** Thre Proteinsequenz ist insgesamt noch zu etwa 85
Prozent identisch, der lithiumbindende Sequenzbereich sogar zu 97
Prozent. Und dies trotz der weit über 200 Millionen Jahre Evolution,
die seit der Entstehung der Säugetiere und der Verdopplung vergan-
gen sind. Dies ist ein weiterer Hinweis darauf, dass die Grundfunk-
tion der Regulation durch Magnesium- und Lithiumionen auch für
das duplizierte Protein in seinen neuen Funktionen erhalten bleiben
musste.'°”° Man kann auch spekulieren, dass eine solche Genverdop-
pelung erst die Evolution der Säugetiere mit ihrem komplexeren Ge-
hirn, dem Neocortex, ermöglicht haben könnte. Tatsächlich haben
GSK-3a und GSK-3ß teilweise überlappende, aber auch sehr unter-
schiedliche Funktionen bei der Gehirnentwicklung, insbesondere im
Bereich der Großhirnrinde und des Hippocampus.'*

Der hohe Konservierungsgrad von 97 Prozent im lithiumbinden-
den Sequenzbereich zwischen GSK-3a und GSK-3p ist einerseits ein
starkes Indiz fiir die Bedeutung dieses Funktionsbereichs, anderer-
seits lässt uns dies nicht klar genug erkennen, auf welche Aminosau-
ren es im aktiven Zentrum funktional wirklich ankommt. Es könnten
alle sein oder auch nur wenige, die sich bisher noch nicht heraus-
kristallisiert haben, weil zur Mutation aller anderen, die nicht so ent-
scheidend sind, auf der in Generationen tickenden Uhr der Evolution
seit der Verdoppelung von GSK-3 einfach noch nicht genug Zeit ver-
gangen ist. Um ein schärferes Bild zu erhalten, müssten wir deshalb
weiter in die Vergangenheit zurückgehen. Da die IMPase, im Gegen-
satz zu GSK-3, bereits in der Ur-Zelle existiert haben muss, habe ich
mich entschlossen, das aktive Zentrum des Enzyms, das ebenfalls wie
GSK-3 durch ein Magnesiumion aktiviert und durch ein Lithiumion
inaktiviert wird, unter die genetische Lupe zu nehmen.

Abb. 18 zeigt einen Vergleich der Proteinsequenzen des aktiven
Zentrums der IMPase-1. Die 20 verschiedenen Aminosäuren bzw.
Proteinbausteine sind in Form ihres internationalen Buchstaben-
codes dargestellt. Von den jeweiligen Proteinen in ihrer Gesamtlänge
von ca. 280 Aminosäuren sind ein zentral gelegener Abschnitt des
aktiven Zentrums von ca. 40 Aminosäuren Länge und ein weiter hin-
ten gelegener Abschnitt von 21 Aminosäuren Länge zu sehen. Auf-
grund der hohen Sequenziibereinstimmung (fettgedruckte Buchsta-

131

Inositol-Monophosphatase 1 (IMPase-1)
Magnesium- und Lithiumion-Bindungsstelle im aktiven Zentrum

#84 BBGHRT #2

| |

na

~
De

Mensch 77} SVAAGEKSILTDN. . PTWIIDPIDGTTNEVHRFPFVAVSIG // YEMGIHCWDVAGAGIIVTEAG //
i

Schimpanse // GE SVARGEKSILTDN. . PTWIIDPIDGTTNFVRFPFVAVSIG // YEMGIHC GAGIVVTEAG //

SVAAGEKTV T&S . . BIW: ‘IDPIDGTTNFVHRFPEVAVSIG // YEMGIHCWDMAGAGIIVTEAG //

Maus // ©

Ziege {4 | ZEAAAAGAKCVLTPS.. PIT VDPIDGTCNFVHRFPTVAVSIG /7 YQFGLRCWOLAAATVETI REAG Is

Fadenwurm 11 3 SVAGGAKIEWTDA. . ITDPII HRIPMIAICVG // VEYGIHAWDVAAP SIIVTEAG ff

Drosophila 7/7 GE ETAKNNNVEGELTNA IIDPI GESNEIKOLPHV ZWVSIG // YIEDMYPWD AAGS LLVKEAG //

Backhefe // GEESYVKGETVI.TDD. JL rSCrEG /7 WDGGCYSWDVCACWCILKEVG //
Po

Dictyostelium // G TRDGDYNWGNE, PTY IDPIDGTTNFVHRE PLECVSIA // YERWGIBPWDIAAASLLI TEAG ft

Tomate // GEBTSAATGDFDLTDE. PTI\DRVDGTINFVHGFRSVOVSIG // LIGYGGPWDNAGGAVIVKEAG //

Reis 77 GEE

PIDGTVNEVYGLPAYAVSIG // YEHGVOVWDCAAGALI AAEAG 7/7

a

Bakterium // GE

Abbildung 18

TSAALGATADLTDD. 0 // EIGFCGPWDVAAGALILREAG //

SGGRPADVTATESD. | VIWY

ben) ist zu erkennen, dass nur eine einzige Aminosäure, die sechste
von hinten, zwischen Mensch und Schimpanse verändert ist, wobei
der Unterschied zwischen Isoleucin (I) und Valin (V) biochemisch
und damit auch funktionell keinen großen Unterschied macht. Aller-
dings lebte der gemeinsame Vorfahre vor vielleicht 10 Millionen Jah-
ren, was evolutionsbiologisch gesehen noch nicht lange her ist. Um
zu erkennen, welche Aminosäuren fiir die Grundfunktion der IM-
Pase entscheidend sind, müssen wir noch weiter in der Zeit zuriick-
reisen, sprich Information über Sequenz der IMPase älterer Vorfah-
ren gewinnen. Im Vergleich zur menschlichen Sequenz sind bei den
in Abb. 18 aufgelisteten IMPasen genetisch weiter vom Menschen
entfernter Spezies die Aminosäuren hochkonserviert, die bei allen
gleich sind und zur besseren Erkennbarkeit nicht nur fett gedruckt,
sondern auch eingerahmt dargestellt sind. Hochkonservierte Amino-
säuren findet man im aktiven Zentrum der IMPase, wie man sieht,
bei Pflanzen, Pilzen, einzelligen Protista wie Dictyostelium. Selbst
die IMPase von Mycobacterium tuberculosis, wie dargestellt, besitzt
hochkonservierte Aminosäuren, die schon der gemeinsame Vorfahre
des Menschen und dieses Bakteriums besaß und die sich somit über
mehrere Milliarden Jahre erhalten haben und daher für die grundle-
gende Funktion der IMPase-1 entscheidend sein müssen. Dies stellt
bildhaft dar, was oben bereits beschrieben wurde (sieh auch Abb. 17),
nämlich dass die IMPase im gemeinsamen Vorfahren aller 5 Reiche

132

des Lebens, der Urzelle, entstanden sein muss und über Billionen von
Generationen teils vollständig erhalten geblieben ist. Eine Analyse
der dreidimensionalen funktionellen Struktur der bakteriellen IM-
Pase ergab, dass insbesondere fünf dieser hochkonservierten Amino-
säuren für die Bindung des Magnesiumions im enzymatischen Zen-
trum beider Proteine entscheidend sind.'”” Es handelt sich um die
zusätzlich grau unterlegte Glutaminsäure (E) an Position #64, zwei
Asparaginsäuren D an den Positionen #84 und #87, die dazwischen-
liegende Aminosäure Isoleucin (I) an Position #86 sowie eine dritte
Asparaginsäure (D) an Position #212.

Tatsächlich entsteht das enzymatische Zentrum der IMPase durch
eine Faltung der Proteinkette, so dass die beiden in Abb. 18 gezeig-
ten Sequenzabschnitte eine Tasche bilden. Diese kann man sich auch
wie eine hohle Hand vorstellen, mit jedem dieser hochkonservier-
ten 5 Aminosäuren als ein Finger, die gemeinsam ein Magnesiumion
halten, welches deren räumliche Struktur wiederum fixiert, wie in
Abb. 19 dargestellt. Allerdings hält die hier dargestellte Hand bzw.
die IMPase-1 kein Magnesiumion, sondern ein Lithiumion, denn die
Wissenschaftler, die diese Strukturanalyse durchführten, untersuch-
ten nicht nur die Bindung des Magnesiumions im aktiven Zentrum
der bakteriellen IMPase, sondern auch die des Lithiumions und ver-
glichen ihre Ergebnisse mit dem Wissen um die humane IMPase-1:

Abbildung 19

133

„Wie das menschliche Ortholog wird SuhB [das ist der Name der
bakteriellen IMPase] durch ein Magnesiumion aktiviert und durch
ein Lithiumion gehemmt.“!°® IMPase-1 ist also nicht ständig (konsti-
tutiv) aktiv, sondern abhängig davon, ob ein Magnesiumion im enzy-
matischen Zentrum gebunden ist, anstatt ein Lithiumion. Eine wei-
tere Studie anhand der IMPase des Bakteriums Staphylococcus aureus
kam zu demselben Ergebnis: „Die strukturelle Untersuchung der
Lithiumion-Bindungsstelle in der Staphylokokken-IMPase (SaIM-
Pase I) mittels Rontgenkristallographie®, erklären die Wissenschaft-
ler, „deutet auf gemeinsame bzw. überlappende Bindungsstellen für
Magnesiumion und Lithiumion im aktiven Zentrum der SaIMPase
I hin.“ Dies beweist, dass beide Ionen das aktive Zentrum mit un-
terschiedlichen Effekten binden - Magnesium aktiviert, Lithium
hemmt — und dass dieser Mechanismus über Milliarden von Jahren
der Evolution erhalten geblieben ist."

Diese extrem hohe Konservierung der fünf Finger findet man
neben Menschen und Bakterien in allen Reichen des Lebens, wie in
Abb. 18 zu sehen, z.B. in Tomaten, Reis, amöboiden Schleimpilzen
wie Dictyostelium, Würmern, Fruchtfliegen, Mäusen, Ziegen oder
Schimpansen, was darauf hindeutet, dass jegliche Veränderung dieser
Struktur und damit ihrer Funktion mit dem Leben nicht vereinbar
wäre. Sie ist somit die Konsequenz einer biologischen Notwendig-
keit, wie eine dritte experimentelle Studie noch klarer aufschlüsseln
konnte. In diesem Fall untersuchten die Wissenschaftler die IMPase
bzw. SuhB des Darmbakteriums Escherichia coli. Sie schreiben: „Das
Genprodukt SuhB aus Escherichia coli besitzt IMPase-Aktivität, die
ebenfalls stark durch ein Lithiumion gehemmt wird. Es weist eine sig-
nifikante Sequenzähnlichkeit mit der humanen IMPase-1 auf und be-
sitzt die meisten ihrer wichtigsten aktiven Reste [bzw. die funktional
entscheidenden Strukturen der jeweiligen Aminosäuren, die oben in
fetter Schrift und mit einer Unterlegung hervorgehoben sind]. Hier
zeigen wir, dass [...] die gebundene Form des Lithiumions im aktiven
Zentrum [...] eindeutig nachgewiesen werden kann, und basierend
auf unseren Daten und anderen biochemischen Daten bindet das
Lithiumion [...] an die Asparaginsäuren #84, #87 und #212.”'° So-
mit sind drei der fünf Aminosäuren, die wie fünf Finger einer Hand

134

ein funktionsaktivierendes Magnesiumion greifen, auch in der Lage,
funktionshemmend ein Lithiumion „in die Hand zu nehmen“, wie in
Abb. 19 schematisch illustriert. Gezeigt ist allerdings ein Lithiumatom
und nicht ein Lithiumion, wobei gemeinsame sogenannte Elektro-
nenwolken zwischen Lithium und einem jeweiligen Finger bzw. einer
Aminosäure die Bindung bzw. den „Griff“, wie gezeigt, stabilisieren.

Zusammenfassung: Wie zu Beginn der Erläuterungen zu Ar-
gument 4 schon angekündigt, sind diese Zusammenhänge für den
molekularbiologischen Laien nicht einfach zu verstehen. Deshalb
möchte ich hier die faszinierenden Erkenntnisse, die wir aus diesen
Zusammenhängen ableiten können, einfacher ausgedrückt zusam-
menfassen. Wir haben gelernt:

1. dass die Ur-Zelle (Abb. 17), der gemeinsame Vorfahre von Men-
schen, Bakterien und allen bekannten Lebens, schon vor etwa 4
Milliarden Jahren mit der IMPase ein essentielles Protein aus dem
Lithiom besessen haben muss.‘ Dieses war aufgrund der vollstän-
digen Konservierung der Lithiumbindungsstelle in allen Arten des
Lebens sehr wahrscheinlich schon damals lithiumreguliert!

2. dass die funktionell relevanten Strukturen seit der Existenz die-
ser Ur-Zelle über Myriaden von Generationen in unterschied-
lichste Richtungen evolvierender Spezies unverändert vererbt
wurden, also Milliarden und Abermilliarden von zufälligen Mu-
tationen diesen Proteinsequenzen nichts anhaben konnten, weil
ihre Funktion so essentiell ist, dass jede strukturelle Veränderung
mit dem Leben nicht mehr vereinbar wäre.

3. dass die gezielte funktionelle Bindung eines Lithiumions im akti-
ven Zentrum der IMPase die Bedeutung von Lithium für die Pro-
teinklasse und damit auch den konkurrierenden Mechanismus zwi-
schen Magnesiumion (aktivierend) und Lithiumion (hemmend) als
essentiell beweist — und damit auch die Essentialität von Lithium!

Die Notwendigkeit der letzten Schlussfolgerung ergibt sich insbe-
sondere vor dem Hintergrund, dass eine funktionelle Bindung von
Magnesiumionen im aktiven Zentrum auch möglich wäre, ohne
gleichzeitig eine funktionsfähige Lithiumionen-Bindungsstelle zu

135

erlauben. Tatsächlich kodiert unser Erbgut für Tausende verschie-
dene Proteine, die alle funktionell darauf angewiesen sind, Magne-
siumionen binden zu können, doch nur sehr wenige davon werden
gleichzeitig durch Lithiumionen reguliert.'©* Mit anderen Worten:
Das Magnesiom, also die Menge aller Proteine, die durch Magne-
siumionen reguliert werden, und das Lithiom, also die Menge aller
Proteine, die durch Lithiumionen reguliert werden, überlappen sich
somit nur äußerst geringfügig. So gibt es im Vergleich zum gro-
len Magnesiom nur eine relativ kleine Teilmenge von nicht einmal
einem Dutzend Lithiumtargets (sie befinden sich in vier der sechs
zuvor genannten Target-Klassen des Lithioms, siehe Argument 2),
bei denen der kompetitive Mechanismus zwischen Magnesium- und
Lithiumionen um dieselbe Bindungsstelle mit entgegengesetzten
funktionellen Konsequenzen (Magnesiumion aktiviert, Lithiumion
hemmt) hochkonserviert ist. Dies kann m. E. nur bedeuten, dass die
Funktion von Lithiumtargets wie z.B. der IMPase tatsächlich we-
sentlich von der Möglichkeit der regulatorischen Bindung und Be-
einflussung durch ein Lithiumion abhängt, was auf die essentielle
Funktion von Lithium hinweist. Damit ist auch Argument 4 für die
Essentialität von Lithium belegt. Es konnte gezeigt werden:

Lithiumtargets sind evolutionär hochkonservierte Schlüsselpro-
teine allen Lebens, deren Regulation durch Lithium ebenfalls evo-
lutionir vollständig konserviert ist, was ein eindeutiger Hinweis
ist auf die Essentialität der Lithiumregulation. Damit muss das
Spurenelement selbst ebenfalls von essentieller Bedeutung sein.

ARGUMENT 5:
Lebensverkürzende und nachwuchsreduzierende
Auswirkung eines Lithiummangels

Tierexperimentelle Evidenz der Essentialität

Lithium kommt zumindest in sehr geringen Spuren praktisch überall
in der Natur und damit auch in Nahrungsmitteln und im Trinkwas-
ser vor. Da dies aber in der Regel nicht ausreicht, um auch bei einer

136

ansonsten ausgewogenen modernen Ernährung eine ausreichende
Versorgung zu gewährleisten, gibt es zwar zahlreiche epidemiolo-
gische Studien zu gravierenden Mangelzuständen (siehe Argument
1), aber keine Vergleichs- oder Beobachtungsstudien zu den Folgen
eines absoluten Lithiummangels beim Menschen. Ein experimentell
gezielt herbeigeführter absoluter Lithiummangel beim Menschen ist
wiederum aus ethischen Gründen kategorisch ausgeschlossen; wo-
bei es geradezu ironisch anmutet, dies im Wissen um den gravie-
renden Mangel zu schreiben, der in der Realität milliardenfach ge-
duldet wird und den Menschen das Leben in vielerlei Hinsicht nicht
nur schwerer macht, als es sein müsste, sondern es sogar verkürzt.
In diesem Sinne muss die Nichtanerkennung von Lithium als es-
sentielles Spurenelement und — mindestens ebenso gravierend — das
Verbot, es in weiten Teilen der Welt als Nahrungsergänzungsmittel
anbieten zu dürfen (mehr dazu im letzten Kapitel), ebenfalls als un-
ethisch angesehen werden. Entsprechende Versuche, Tieren durch
eine spezielle Diät Lithium vorzuenthalten oder gar zu entziehen,
halte ich zwar auch für ethisch problematisch, aber zur Beantwor-
tung dieser Frage sind wir nicht mehr auf erneute Versuche ange-
wiesen. Die schon bereits vor einigen Jahrzehnten durchgeführten
Tierversuche haben längst aussagekräftige Ergebnisse geliefert.

Die Essentialität von Lithium bei Ratten

Um ein eindeutiges tierexperimentelles Ergebnis zur Frage der Es-
sentialität bzw. Lebensnotwendigkeit eines Spurenelementes zu er-
halten, wäre es aus wissenschaftlicher Sicht natürlich ideal, einen
vollständigen Mangel zu erzeugen. Trotz der erwähnten Umstände,
dass geringe Mengen an Lithium in nahezu allen Nahrungsmitteln
zu finden sind, ist es Wissenschaftlern Mitte der 70er Jahre gelun-
gen, ein immerhin lithiumreduziertes Futter für Laborratten zu ent-
wickeln; statt der üblichen ca. 350 ug/kg lag dessen Lithiumgehalt
nur noch bei ca. 15 pg/kg.!” Das ist zwar deutlich weniger als üb-
lich, aber von Lithiumfreiheit kann man nicht einmal annähernd
sprechen. Das liegt insbesondere daran, dass wir aus den epidemio-
logischen Trinkwasserstudien wissen, dass schon geringste Mengen
Lithium das mentale Immunsystem des Menschen nachweisbar be-

137

einflussen, also Wirkungen erzeugen. Trotz dieser Einschränkung
wurden aber dennoch einige hochinteressante Beobachtungen ge-
macht. So wurde bei Ratten, die unter diesem nahrungsbedingten
Lithiummangel aufwuchsen, im Vergleich zu Kontrolltieren in fast
allen Geweben ein um 20 bis 50 % reduzierter Lithiumgehalt gefun-
den. Das war überraschend, da die Lithiumzufuhr (gleiche Futter-
menge angenommen) um den Faktor 22 reduziert wurde. Da Tiere
kein Lithium produzieren können, muss es zwangsläufig einen, bis-
her zwar noch unbekannten, aber dennoch hocheffektiven Regula-
tionsprozess geben, der dazu führt, dass bei einem Mangel weniger
Lithium ausgeschieden wird. Die Hirnanhangdrüse und die Neben-
nieren waren unter diesen Mangelbedingungen erstaunlicherweise
sogar in der Lage, die Lithiumkonzentration in ihren Geweben na-
hezu konstant zu halten. Dies ist ein deutlicher Hinweis darauf, dass
Lithium in diesen hormonproduzierenden Organen gezielt und ak-
tiv angereichert wird, vermutlich um deren lebenswichtige Funktio-
nen auch unter zumindest zeitlich begrenzten Mangelbedingungen
aufrechtzuerhalten. Doch trotz dieser regulatorischen Gegenmaß-
nahmen blieb der Lithiummangel keineswegs folgenlos. Er führte
zu einer drastischen Reduktion der Wurfgröße mit bis zu 30 Pro-
zent weniger Nachkommen, deren Überlebensrate zudem nur halb
so hoch war wie bei den Würfen der Kontrollgruppe. Chronischer
Lithiummangel vermindert bei Ratten also den Fortpflanzungser-
folg und führt damit eindeutig zu einem verminderten Populations-
wachstum. Da wir wissen, dass z.B. die Telomerase lithiumabhängig
ist und diese wiederum das Wachstumspotential von Stamm- und
Körperzellen begrenzt — Stichwort: Hayflick-Limit (siehe Argument
2) - sind diese Ergebnisse nicht überraschend.

Im Jahr 1992 wurde eine weitere Studie publiziert, bei der Ratten
mit einer noch stärker reduzierten Lithiumkonzentration im Tier-
futter ernährt wurden: Eine Gruppe von Ratten erhielt fünf Genera-
tionen in Folge nur 2 ug/kg Lithium im Futter und drei Generatio-
nen einer weiteren Gruppe sogar nur 0,6 pg/kg.'** Im Vergleich zur
vorhergegangenen Studie führte dieser verschärfte Lithiummangel
zu einer noch drastischer reduzierten Wurfgröße im Vergleich zu
den mit 500 ug/kg Futter lithiumreich ernährten Kontrolltieren.

138

Darüber hinaus wurden ein noch stärker vermindertes Geburtsge-
wicht und eine noch weiter eingeschränkte Überlebenswahrschein-
lichkeit der wenigen Neugeborenen dokumentiert. Auch die Milch-
produktion war massiv beeinträchtigt. Das Gewicht der Ratten nach
dem Abstillen sank von der ersten Generation unter Lithiummangel
zur dritten von durchschnittlich 513 g auf 167 g, und der Prozent-
satz, der bis dahin überhaupt überlebte, sank von 84 Prozent auf 36
Prozent. Die Autoren der Publikation fassen ihre Ergebnisse lapidar,
aber dennoch recht eindeutig zusammen: „Die Beeinträchtigung des
Fortpflanzungserfolgs und der Laktationsleistung weist darauf hin,
dass Lithium ein essentielles Element ist.“

Im Jahr 2005 berichteten Tierernährungsexperte Prof. Manfred
Anke (1931-2010) und sein Team, dass „bei Ratten mit Lithium-
mangel abnormes Verhalten beobachtet wurde, das nach Lithium-
ergänzung verschwand®“.'®> Und bereits 1989 publizierten japanische
Forscher, dass Ratten, die unter Lithiummangel gehalten wurden,
erlerntes Verhalten unter psychischem Stress nicht mehr ausführen
konnten, dies aber durch die Gabe von Mikrodosen Lithium do-
sisabhängig wieder gelang.'°° Damit leisteten die beiden Forscher-
teams zweierlei: Einerseits lieferten sie einen weiteren Baustein in
der Beweisführung zur Essentialität, indem sie eine erfolgreiche
Intervention zur Behebung des Mangels durchführten. Zweitens do-
kumentierten sie auch einen konkreten Hinweis auf die besondere
Bedeutung von Lithium für „höhere“ Funktionen, insbesondere die
Hirnfunktionen und damit das Verhalten.

Die Essentialität von Lithium bei Ziegen

Dieselbe Arbeitsgruppe um Manfred Anke untersuchte und publi-
zierte im Jahr 2005 auch die gesundheitlichen Auswirkungen einer
lithiumarmen Fütterung bei Ziegen über 15 Generationen hinweg.'s’
Die Kontrollziegen erhielten Futter mit einem Lithiumgehalt von 10
mg/kg, die Ziegen in der Gruppe mit lithiumarmer Diät Futter mit
einem Lithiumgehalt von 1,7 mg/kg. Dies war zwar eine Reduktion
um den Faktor 6, aber im Vergleich zu den Rattenstudien immer
noch eine recht hohe Lithiummenge. Obwohl es sich also defini-
tiv nicht um einen absoluten Lithiummangel handelte, hatte diese

139

Lithiumreduktion dennoch schwerwiegende Auswirkungen auf
Wachstum, Reproduktionsleistung, Wohlbefinden und Mortalität:
„Die Zicklein von Geißen mit Lithiummangel hatten ein um 9 % ge-
ringeres Geburtsgewicht als die Zicklein von Kontrollgeißen. Darü-
ber hinaus führte eine lithiumarme Ernährung bei Ziegen wie auch
bei Ratten zu Reproduktionsstörungen.“

Die Lithiumreduktion führte aber nicht nur zu einer signifikant
niedrigeren Trächtigkeitsrate, sondern auch zu einer 14-mal höhe-
ren Abortrate im Vergleich zu den Kontrolltieren (14 Prozent versus
1 Prozent). Zudem war die Lebenserwartung der Tiere drastisch re-
duziert: 41 Prozent der Ziegen mit Lithiummangel starben im ersten
Lebensjahr, sehr wahrscheinlich an Infektionen, was auf eine Funk-
tionsstörung des körperlichen Immunsystems hinweist (die Autoren
berichten von auffälligen Hautveränderungen), während es bei den
Kontrolltieren nur 7 Prozent waren. Die Sterblichkeit bei Lithium-
mangel war also um den Faktor sechs (!) erhöht — und dies, obwohl
die Tiere noch nicht einmal an einem absoluten Mangel litten! Dar-
aus lässt sich schließen, dass ein absoluter Lithiumentzug mit hoher
Wahrscheinlichkeit für alle Tiere tödlich verlaufen wäre. „Zusam-
menfassend“, so die Autoren, „zeigen die Ergebnisse einer lebens-
langen lithiumarmen Ernährung über mehr als 15 Ziegengeneratio-
nen, dass Lithium für die Fauna [bzw. die Tierwelt] und damit auch
für den Menschen lebensnotwendig sein kann“.

Die Essentialität von Lithium beim Menschen

Gerhard Schrauzer schrieb im Jahr 2002 in seinem Meisterwerk Li-
thium: Vorkommen, Aufnahme über die Nahrung, essentielle Bedeu-
tung für die Ernährung: Da „Lithiummangel beim Menschen wahr-
scheinlich nie den Schweregrad erreichen wird, der bei experimentell
mit Lithium unterversorgten Tieren beobachtet wurde, werden die
Symptome eines Lithiummangels beim Menschen, wenn sie über-
haupt beobachtet werden, wahrscheinlich mild sein und sich eher in
Verhaltensstörungen als in physiologischen Anomalien äußern”.‘°®
Derartige Verhaltensstörungen beim Menschen in Folge der Beein-
trächtigung „höherer“ Funktionen durch Lithiummangel haben wir
bereits ausführlich behandelt (Stichwort: Mentales Immundefizienz-

140

Syndrom). Sie fallen deutlich schwerer ins Gewicht, als Schrauzer an-
genommen hat, und sie als „mild“ zu bezeichnen, wird ihnen nicht
gerecht. Menschsein bedeutet natürlich mehr als nur Überlebens-
und Reproduktionsfähigkeit; der Mangel an Lithium muss gravie-
rend sein, um derart schwerwiegende und fatale Folgen zu haben,
wenn schon geringste Unterschiede in der Trinkwasserkonzentration
so starke Auswirkungen zeigen, wie wir sie in Argument 1 bespro-
chen haben. Gäbe es nicht die in Argument 3 beschriebene Fähigkeit,
Lithium in den Hirnregionen, die für das „Menschsein” relevant sind
(insbesondere der Hippocampus) anreichern zu können, wären die
Auswirkungen auf die menschliche Psyche mit Sicherheit sogar noch
dramatischer, als sie es ohnehin schon sind.

Man sollte hier darauf hinweisen, dass wir zumindest noch nicht
sicher ausschließen können, dass ein Lithiummangel nicht auch
beim Menschen zu einer verminderten Fruchtbarkeit oder höhe-
ren Abortrate führt - immerhin sinken die Geburtenraten und die
Fruchtbarkeit seit langem kontinuierlich, und ein ursächlicher Zu-
sammenhang wäre funktionell über ein dysreguliertes Lithiom er-
klärbar. Das ist aber reine Spekulation. Was wir aber sicher wissen
ist, dass sich in Folge eines Mangels, wie auch in den Tierversuchen,
die Lebenserwartung reduziert. Eine ausreichende Lithiumzufuhr
erhöht die Anzahl der gesunden Lebensjahre und die Lebensspanne
im Vergleich zu Personen mit einer Unterversorgung. Umgekehrt
verringert eine Unterversorgung die Zahl der gesunden Lebensjah-
re und die Lebenserwartung. Es ist daher davon auszugehen, dass
dieser Befund mit zunehmender Mangelverschlechterung ebenfalls
zunehmen würde, bis hin zur völligen Unverträglichkeit mit dem
Leben aufgrund einer kompletten Dysregulation des Lithioms — wo-
bei glücklicherweise ein absoluter Mangel aufgrund des ubiquitären
Vorkommens von Lithium zumindest in Mikromengen in der Regel
nicht erreicht wird. In der Tat ist es für mich sogar der dramatischste
Hinweis auf die Essentialität von Lithium, dass mit einem chroni-
schen Mangel eine erhöhte Rate von Gewalttaten gegen andere und
gegen sich selbst, die das Leben vorzeitig beenden können, einher-
geht. Insbesondere die deutlich erhöhte Suizidrate bei Lithiumman-
gel ist ein klarer Beweis für die essentielle Abhängigkeit des menta-

141

len Immunsystems von einer ausreichenden Versorgung mit diesem
Spurenelement. Diese fatale Konsequenz ist unerträglich, wenn man
bedenkt, wie leicht der Mangel zu beheben wäre. Jedes Opfer ist da-
her ein stummer Hilferuf.

Bereits im Jahr 1994 konnte Gerhard Schrauzer zusammen mit
einem Mitarbeiter in einer kontrollierten klinischen Interventions-
studie einen kausalen Zusammenhang aufzeigen zwischen Stim-
mungslage und der Zufuhr selbst einer sehr geringen Lithiumdo-
sis.'°® Alle Studienteilnehmer waren ehemalige Drogenkonsumenten
(hauptsächlich Heroin und Methamphetamin), gewalttätige Straf-
täter oder hatten eine Vorgeschichte häuslicher Gewalt, also eine
Vorgeschichte, die nicht gerade für eine ausgeglichene Stimmungs-
lage spricht. Für die Studie wurden sie nach dem Zufallsprinzip in
zwei Gruppen eingeteilt, von denen die eine täglich 400 ug Lithium
(eine Kapsel Hefe, die mit Lithium angereichert war) und die ande-
re ein identisch aussehendes Scheinmedikament (Placebo bzw. eine
identische Kapsel Hefe ohne Lithium) erhielt. Nach vier Wochen
wurden die Gruppen umgekehrt. Die Probanden füllten wöchent-
lich Selbstbeurteilungsbögen aus, die 29 Fragen u.a. zu Parametern
wie geistige und körperliche Aktivität, Denk- und Arbeitsfähigkeit,
Stimmung und Emotionalität enthielten. In der Lithiumgruppe - im
Gegensatz zur Kontrollgruppe - stiegen die Gesamtwerte des Stim-
mungstests während der Behandlung kontinuierlich und signifikant
an. Noch interessanter als die Statistiken sind jedoch die Kommen-
tare derjenigen, die — und das sollte man sich nochmals klar machen
— gerade einmal 0,4 mg Lithium pro Tag zuführten. So sagte ein
ehemaliger Crystal-Meth- und Alkoholkonsument mit einer Vor-
geschichte häuslicher Gewalt: „Ich spüre einen großen Unterschied
darin, dass ich nicht mehr so schnell aus der Haut fahre.“ Andere
Probanden äußerten sich 1 bis 2 Wochen nach dem Ausgleich ihres
Lithiummangels: „Meine Stimmung ist stabil und ich kann jetzt
klarer denken. Ich fühle mich ziemlich gut“ oder „Ich war früher
gereizt, aber seit ich diese Vitamine nehme, hat sich das drastisch
geändert“. Eine Person, die vor der Einnahme von Lithium suizidge-
fährdet war, sagte nach vier Wochen: „Ich bin nicht mehr depressiv.
Ich sehe Licht am Ende des Tunnels.“ Dies sind auch in etwa die

142

Rückmeldungen, die ich mittlerweile täglich von Menschen erhalte,
die aufgrund meiner Informationen begannen, essentielle Mengen
an Lithium zuzuführen. Auch Dr. med. Christian Schellenberg, ein
Kinderarzt, der in Potsdam praktiziert, berichtet von vergleichbaren
enormen Verbesserungen der Stimmung, der Konzentrationsfähig-
keit und der Lebenseinstellung bei seinen jungen Patienten.'” Inte-
ressant ist auch der Kommentar einer Person, die ihre Hefe-Kapsel
mit Lithium entgegen der Anweisung nur unregelmäßig einnahm
(sie wusste allerdings nicht, dass es kein Placebo war): „Wenn ich
diese Vitamine regelmäßig einnehme, scheint meine Stimmung
besser zu sein.“ Diese Beobachtung deckt sich mit den Ergebnissen
von Auslassversuchen in einer Potsdamer Kinderarztpraxis — auch
hier traten die psychischen Auffälligkeiten sofort wieder auf, wenn
die Zufuhr wesentlicher Mengen Lithium auf ärztliche Anweisung
hin unterbrochen wurde (Dr. Christian Schellenberg, persönliche
Mitteilung). Ein ehemaliger Heroinsüchtiger, Alkoholiker und Ge-
walttäter hatte während der Placebobehandlung angegeben: „Ich
bin immer extrem launisch und streite mich oft mit meiner Freun-
din.“ Nach der Umstellung auf Lithium gab er nach einer Woche an:
„Ich habe Veränderungen in meinem Verhalten bemerkt.“ Nach vier
Wochen: „Ich rege mich nicht mehr so über Kleinigkeiten auf wie
früher“ und „Ich bin meistens viel besser gelaunt“. „Aufgrund dieser
Ergebnisse und der Analyse der freiwilligen schriftlichen Kommen-
tare der Studienteilnehmer kann geschlossen werden”, fassen die
beiden Studienautoren zusammen, „dass Lithium in der gewählten
Dosierung [die mit 0,4 mg/Tag etwa 300- bis 500-mal niedriger ist
als bei der Behandlung der biopolaren Störung] eine stimmungsauf-
hellende und stabilisierende Wirkung hat“.

Dam antisuizidale e Wirkung von Lithium ist kausal. Ein ester |

a Beobachtung: Im An Gegensatz z zu a allen anderen‘ he
~ rapien, sowohl bei unipolaren (schweren Depressionen) x en
= auch bei bipolaren Störungen (manisch- -depressiven Erkran-

143

7 kungen), reduziert die Lithiumtherapie das Suizidrisiko. mn

; © Lithium unterscheidet sich somit qualitativ erheblich + von an-

n pin, 1, Olenzapin © oder : Amiptvlin oc), die — i sie die
depressive Symptomatik verringern können. — den Patienten

nicht vor Handlungen ; gegen das eigene Leben schiitzen; ganz

im Gegenteil: Tatsächlich besteht die Gefahr zur Selbsttötung
insbesondere dann, x wenn Menschen durch eine derartige ı me- 2

/ dikamentöse ; Therapie gerade We hing Werden

. So Lithium i im ogi zu ı anderen n Antipa rh adi
einer fast vierfach höheren Überlebenswahrscheinlichkeit -
. rhein 172 ‘ Die neuroinflammatorische Ursache der S Suizi- 2

Die Lebenserwartung von Menschen mit psychischen Störungen,
die ein Resultat eines chronischen Lithiummangels sein können,
wird aber nicht nur durch Selbstmord, sondern in weitaus höherem
Maße auch durch andere Ursachen verkürzt. Gründe für ein viel zu
frühes Lebensende sind z.B. die häufig mit psychischen Problemen
einhergehenden Essstörungen von Magersucht bis Adipositas, die
wiederum aufgrund zahlreicher Folgeerkrankungen das Leben um
durchschnittlich mehr als 16 Jahre verkürzen, wie eine Metastudie
aus dem Jahr 2023 aufzeigte, die insgesamt mehr als 12 Millionen
Menschen mit psychischen Störungen umfasste.””* Drogenkonsum,
der häufig mit psychischen und sozialen Problemen einhergeht, ver-
kürzt die Lebenserwartung durchschnittlich sogar um mehr als 20
Jahre. Die Ergebnisse einer im Jahr 2019 veröffentlichten australi-
schen Studie fasst die Pressemitteilung der University of Queensland
folgendermaßen zusammen: „Das Risiko eines vorzeitigen Todes
war bei Menschen mit psychischen Störungen in allen Altersgrup-

144

pen erhöht — neben einem erhöhten Risiko, durch Suizid zu sterben,
bestätigte sich auch ein erhöhtes Risiko, an Krankheiten wie Krebs,
Atemwegserkrankungen und Typ-2-Diabetes zu sterben.”” Auch
der vorzeitige Tod durch Alzheimer-Demenz stand in direktem Zu-
sammenhang mit dem Lithiumgehalt des Trinkwassers, wie man
anhand einer Studie aus Texas herausfand.'”° Nicht zuletzt müssen
wir an dieser Stelle festhalten, dass, wenn sich unter Lithiummangel
das mentale Immunsystem nicht gesund entwickelt oder im Laufe
des Lebens zunehmend dysfunktional wird, die Wahrscheinlichkeit
steigt, keine gesunden Lebensentscheidungen zu treffen.

Diese Beziehung zwischen Lithiummangel und verkürzter Le-
benserwartung lässt sich jedoch umkehren: Bei chronischer Unter-
versorgung weiter Teile der Bevölkerung müsste eine höhere Li-
thiumzufuhr die Lebenserwartung steigern. Tatsächlich kann „die
regelmäßige Zufuhr des Spurenelements Lithium [...] die Lebenser-
wartung deutlich verlängern”, fasste 2011 ein Pressebericht mit dem
metaphorischen Titel Lithium - Jungbrunnen aus der Wasserleitung
die Ergebnisse einer Studie zusammen, die Ernährungswissen-
schaftler der Friedrich-Schiller-Universität Jena gemeinsam mit ja-
panischen Epidemiologen durchgeführt hatten.'”” Studienleiter und
damaliger Inhaber des Jenaer Lehrstuhls für Humanernährung,
Michael Ristow, konnte mit japanischen Kollegen an über 1,2 Mil-
lionen Einwohnern von 18 benachbarten Gemeinden der Präfektur
Oita nachweisen, dass Lithium bereits in geringer Trinkwasserkon-
zentration (59 ug/l versus 0,7 ug/l) die Gesamtmortalität senkt und
so zu einem längeren Leben fiihrt.!””® Dieser Schutzeffekt war auch
dann noch deutlich zu erkennen, wenn die Forscher Selbsttötung als
Todesursache herausrechneten.

„In der Tat sind die Auswirkungen von Lithiumspuren auf die
Lebenserwartung beeindruckend“, schrieb auch ein Team kanadi-
scher Forscher, die in Texas eine ähnliche Studie folgen ließen (siehe
unten), mit Blick auf die japanische Studie von Ristow und Kolle-
gen. Besonders beeindruckt waren die Forscher allerdings von der
extrem geringen Dosis, die ausreichte, einen Effekt zu erzielen, und
offensichtlich dafür „die Lithiumkonzentrationen im Wasser um den
Faktor 1000 niedriger sein können als die therapeutischen Dosen, die

145

bei bipolaren Störungen eingesetzt werden.“'”” Zu diesem Zeitpunkt
war dies jedoch die einzige Studie, die den lebensverlängernden Ef-
fekt einer geringen Lithiumzufuhr beim Menschen untersucht hatte.
Daher hielt das kanadische Team es für unerlässlich, den negativen
Zusammenhang zwischen Lithiumspuren im Trinkwasser und der
Gesamtsterblichkeit auch in anderen Bevölkerungsgruppen zu un-
tersuchen. Nur so könnten die Ergebnisse verallgemeinert werden.
Deshalb untersuchten sie den Zusammenhang zwischen Lithium-
spuren und der Gesamtsterblichkeit, ausgedrückt in verlorenen Le-
bensjahren, anhand eines viel größeren Datensatzes; dieser wurde
aus leicht zugänglichen Daten von 234 Landkreisen in Texas, USA,
gewonnen. Der Datensatz war nicht nur größer als der aus Oita, Ja-
pan, und umfasste wesentlich mehr Datenpunkte, sondern war auch
wesentlich breiter gestreut, was die Lithiumkonzentrationen in den
einzelnen Landkreisen betraf: Die durchschnittlichen Lithiumwer-
te in den texanischen Landkreisen lagen zwischen 3 ug/l und 539
ug/l. In Oita dagegen lagen sie nur zwischen 0,7 ug/l und 59 pg/l.
Das Ergebnis war eindeutig, wie die Autoren schreiben: „Somit er-
weitern und bekréftigen unsere aktuellen Ergebnisse die [aufgrund
der japanischen Studie] postulierte lebensverlangernde Wirkung von
Lithium beim Menschen.” Sie zeigen auch, dass in Japan eine noch
höhere Lebensdauer erreicht werden könnte, wenn auch dort mehr
Lithium aufgenommen würde, worauf im folgenden Kapitel näher
eingegangen wird, wenn wir versuchen abzuschätzen, wie hoch die
optimale Zufuhr sein sollte.

Epidemiologische Studien liefern aber nur Hinweise auf mögli-
che Zusammenhänge, keine Beweise. „Es ist jedoch zu beachten”,
schrieben deshalb die Wissenschaftler der japanischen Studie, „dass
die Ergebnisse beim Menschen beobachtender Natur sind und daher
keinen ursächlichen Zusammenhang zwischen einer hohen Lithi-
umzufuhr und einer verringerten Sterblichkeit herstellen können.
Theoretisch wäre eine lebenslange Interventionsstudie am Men-
schen erforderlich, um einen kausalen Nachweis für die mortalitäts-
reduzierenden Effekte einer niedrig dosierten Lithiumsupplemen-
tierung zu erbringen. Eine solche Studie kann aus offensichtlichen
Gründen nicht durchgeführt werden.“

146

Auf den Menschen übertragbare Tierversuche
Deshalb führten sie den Kausalitätsnachweis mithilfe einer anderen
Spezies durch, nämlich dem klassischen Modellorganismus für Anti-
Aging-Studien und uns inzwischen wohlbekannten Fadenwurm Cae-
norhabditis elegans. Die weitverbreitete evolutionsbiologische Kon-
servierung des Lithioms, wie sie auch zwischen Wurm und Mensch
besteht (siehe Kap. 1), ermöglicht es, viele tierexperimentelle Erkennt-
nisse als begründete Indizien zur Klärung der gleichen Frage auf den
Menschen zu übertragen. Daher werden hier auch Tierversuche ein-
bezogen, die einen lebensverkürzenden Effekt eines Lithiummangels
beim Menschen tierexperimentell zu demonstrieren versuchten.
Schon eine frühere Studie mit sehr hoher Konzentration an Li-
thium, wie sie auf das höhere Körpergewicht umgerechnet typisch
wäre für die Behandlung der bipolaren Störung beim Menschen,
verlängerte die Lebensspanne von C. elegans um 46 Prozent.‘ Aber
auch bei einer 1000-fach niedrigeren Lithiumkonzentration, wie sie
im Leitungswasser der japanischen Präfektur Oita vorkommt und
die laut Studienergebnissen mit der höchsten Lebenserwartung ein-
hergeht, lebten die Fadenwürmer länger, was laut den Autoren noch
„ungeklärte molekulare Effekte auf die menschliche Sterblichkeit wi-
derspiegelt“.'®*? Vor dem Hintergrund der obigen Ausführungen zur
Lithiumwirkung auf das gesamte Lithiom sind diese molekularen
Effekte aber nicht mehr ungeklärt, sondern es gibt sehr gute Hinwei-
se auf die molekularen Zusammenhänge, die dies erklären können.
Diese reichen von einer geringen Inflammationsneigung über eine
verbesserte Autophagie bis hin zu einer gesteigerten Telomerase-
Aktivitat'®, um nur einige verjüngende Effekte zu nennen, die wir
schon besprochen haben - Prozesse, die bei vielen Tieren und dem
Menschen mithilfe derselben Lithiumtargets reguliert werden, was
Rückschlüsse vom Tierversuch auf den Menschen erlaubt. So ver-
ringert sich bei älteren Fadenwürmern unter Lithiumgabe zwar die
Zahl der Mitochondrien, da das Spurenelement die Autophagie und
damit die Mitochondriophagie, also den Abbau dysfunktionaler
Mitochondrien, anregt.'®* Diese Beobachtung geht jedoch zugleich
mit einer Verbesserung der Energieproduktion einher, da Lithium
durch Stimulierung der Mitochondriogenese die Anzahl der gut

147

funktionierenden Mitochondrien auch bei einer insgesamt redu-
zierten Gesamtzahl erhöht und damit zu einer Lebensverlängerung
beiträgt. Der altersbedingten Abnahme der mitochondrialen Ener-
gieproduktion kann auch beim Menschen gezielt entgegengewirkt
werden, z.B. durch körperliche Aktivitit.'*> Diese steigert unter an-
derem die Aktivität des mitochondrialen Masterregulators PGC-
la, der aber ebenfalls durch Lithium aktiviert wird.!®¢ Mittlerweile
wurde der lebensverlängernde Effekt von Lithium in vielen weiteren
Organismen entdeckt, wie bspw. in der Fruchtfliege Drosophila me-
lanogaster und sogar in einfachen Hefezellen.'®” Dies deutet bereits
darauf hin, dass die molekularen Prozesse, die bei ausreichender Li-
thiumversorgung zu einer Verlängerung der Lebensspanne führen,
über sehr lange evolutionäre Zeiträume hochkonserviert geblieben
sind. Da sie in evolutionär sehr unterschiedlichen Spezies (Säuge-
tiere, Würmer und Insekten) konserviert sind, ist auch beim Men-
schen mit ähnlichen Effekten wie bei den untersuchten Tierarten zu
rechnen, wie die japanische und die texanische Studie gezeigt haben.

Bei Fruchtfliegen konnte zudem gezeigt werden, dass die Verlän-
gerung der Lebensspanne auf die lithiumabhängige Hemmung von
GSK-3 zurückzuführen ist.'® So verkürzte eine genetische Hochre-
gulation von GSK-3 oder eine konstitutiv aktive Mutation von GSK-3
die Lebensdauer der Fruchtfliegen um 30 Prozent bzw. um 50 Prozent.
„Konstitutiv“ bedeutet in diesem Zusammenhang dauerhaft. Dies ist
auch die Situation des Lithiummangels beim Menschen. Da die na-
tiirliche „Bremse“ fehlt (siehe Argument 2), ist diese konstitutive Ak-
tivitat von GSK-3 (auch ohne künstlich herbeigefiihrte Mutation) ein
gewaltiges gesundheitliches Problem, wie wir im letzten Kapitel noch
etwas ausführlicher diskutieren müssen. Nur so viel vorweg: Dieser
unnatiirliche Zustand eines konstitutiv aktiven GSK-3 gilt als natiir-
lich, weil Lithium nicht als essentiell gilt und ein Mangel an diesem
Spurenelement, der fiir die ständige Aktivität von GSK-3 (aber auch
der IMPase, siehe oben) verantwortlich ist, daher unsinnigerweise
auch keine Rolle spielen kann. Folglich sind aus Sicht der Pharma-
industrie auch alle chronischen Krankheiten eine „natürliche“ Folge
des Menschseins (und nicht u.a. eines Lithiummangels) - zumindest
will man uns das glauben machen —, weshalb als weitere Konsequenz

148

dieser fehlerhaften Annahme (Lithium sei nicht essentiell) ein lan-
ges und gesundes Leben nur mit ihren Medikamenten möglich sein
kann. Aber heben wir uns diese Debatte für das letzte Kapitel auf,
wenn alle Beweise auf dem Tisch liegen, wie z.B. der aus dem Frucht-
fliegenexperiment: Diese durch Mutation künstlich herbeigeführte
GSK-3-Aktivierung und damit verursachte Verkürzung der Lebens-
spanne wurde durch die Behandlung mit Lithium fast vollständig
aufgehoben. Zudem verlängert Lithium in geringer Dosierung in
genetisch unveränderten Fruchtfliegen die Lebensspanne um bis zu
20 Prozent gegenüber einem Lithiummangel, wohingegen sehr hohe
(toxische) Dosierungen das Leben gravierend verkürzen - also genau
das, was auch beim Menschen beobachtet wird, aber aus pharma-
industrieller Sicht nicht sein darf. Auch in dem Kommentar der Au-
toren geht es am Ende nicht darum, die Bedeutung von Lithium für
die menschliche Langlebigkeit hervorzuheben, sondern nur die von
GSK-3 als pharmakologisches Target: „Die Entdeckung von GSK-3
als therapeutisches Ziel im Alterungsprozess wird wahrscheinlich
zu wirksameren Behandlungen führen”, schreiben die Autoren dazu,
„die den Alterungsprozess bei Säugetieren modulieren und die Ge-
sundheit im späteren Leben weiter verbessern können.“

Bei Mäusen, die jedoch typischerweise experimentell völlig art-
fremd in Käfigen gehalten wurden, konnte zwar keine statistisch signi-
fikante, aber immerhin eine graphisch sichtbare Verlängerung der Le-
bensdauer festgestellt werden; darüber hinaus fand man eine statistisch
signifikante Verlängerung des Zeitraums, in dem die Mäuse gesund
lebten.'®® Diese Studie kann als Beispiel herangezogen werden, um zu
verdeutlichen, dass Lithium allein nicht ausreicht, um ein artfremdes
Leben signifikant zu verlängern. Wie bereits mehrfach erwähnt, ist Li-
thium kein Wundermittel. Es wirkt aber insofern, als ein Mangel das
Leben auf vielfältige Weise verkürzt. Ristow und Kollegen gehen daher
davon aus, „dass diese lebensverlängernden Eigenschaften von nied-
rigdosiertem Lithium auf der Basis von Beobachtungen [im Tiermo-
dell] in eine geringere Gesamtsterblichkeit bei Menschen übertragen
werden können, die vergleichbaren Mengen von Lithium auf ähnliche
Weise über einen längeren Zeitraum ausgesetzt sind“.!*° Entsprechend
kam ein internationales Team von Altersforschern im Rahmen einer

149

tierexperimentellen Studie zur konservierten Funktion von Lithium,
z.B. gegen die Alzheimer-Pathologie, zu dem Schluss: „Die weitrei-
chenden lebensverlängernden Effekte von Lithium in verschiedenen
Modellorganismen deuten darauf hin, dass es evolutionär konservierte
Mechanismen ausübt, die ein gesundes Altern fördern.“

Evidenz der Essentialität in drei verschiedenen Spezies

Damit ist auch eine weitere Forderung des Kriterienkatalogs für den
Nachweis der Essentialität neuer Spurenelemente erfüllt, der von den
Forschern der Karl-Marx-Universität Leipzig zusammengestellt und
zum Kapitelbeginn vorgestellt wurde: Der Nachweis wurde an drei
verschiedenen Spezies erbracht, einschließlich des Menschen als drit-
ter — auch wenn wir in diesem Fall auf tierexperimentelle Studien mit
hoher Aussagekraft für den Menschen zurückgreifen mussten, um die
Kausalität hinter den korrelativen Ergebnissen der epidemiologischen
Studien zu belegen. Selbst wenn einige Tiere mit relativem Lithium-
mangel lebensfähig sind, zeigen die Versuche eindeutig, dass die
Mangelversorgung zu einer massiven Reduktion der Fortpflanzungs-
fähigkeit und zu einer hohen Sterblichkeitsrate im ersten Lebensjahr
führt. Wenn derart offensichtlich ist, dass ein Lithiummangel mit der
Arterhaltung und dem evolutionären Imperativ „Seid fruchtbar und
mehret euch” nicht vereinbar ist, sollte auch die Feststellung der Es-
sentialität von Lithium eigentlich keine Hürde darstellen.

Die Ursachen für die Verlängerung der Lebensspanne durch Li-
thium ergeben sich aus den vielfältigen Funktionen des durch das
Spurenelement regulierten Lithioms, die wir zum Teil bereits im
Zusammenhang mit dem mentalen Immunsystem betrachtet ha-
ben. Auf viele weitere Funktionen von Lithium, die in der Abb. 20
dargestellt sind, werden wir in späteren Kapiteln noch ausführlich
eingehen. An dieser Stelle möchte ich hiermit nur festhalten, dass
diesen epidemiologisch identifizierten Zusammenhängen kausale
biochemische, physiologische und klinisch überprüfbare Ursachen
zugrunde liegen. Das zeigt, dass Lithium eindeutig ein essentielles
Spurenelement ist. Da es seine evolutionär konservierten essentiel-
len Funktionen, die in allen Modellorganismen nachweisbar sind,
über das Lithiom ausübt, gibt es m.E. keinen plausiblen wissen-

150

Optimiert
immunfunktionen,
Krebsabwehr etc.

Unterstützt Reduziert chronische
Nierenfunktion Entzündung
Durch
Hilft Muskel- und Lithium Aktiviert Nervenzell-
Knochenmasse homöostatisch wachstum und
zu erhalten repuliones Gehirnfunktionen
Lithiom
Verbessert Fordert psychische

Entwicklung
und Stabilität

Blutzucker- und
Blutdruckregulation

Verlängert
gesunde
Lebenszeit

Abbildung 20

schaftlichen Grund anzunehmen, dass ausgerechnet der Mensch
eine Ausnahme dieser evolutionsbiologischen Entwicklung sein soll.
Wie wir anhand des Mentalen Immundefizienz-Syndroms schon er-
kennen konnten, ist genau das nicht der Fall.

Die Entwicklung der Arten, die über ein evolutionsbiologisch
konserviertes Lithiom verfügen, muss unter der Bedingung eines
stabilen und ausreichenden Lithiumangebotes über einen längeren
Entwicklungszeitraum erfolgt sein. Die Frage ist also im Folgenden
nicht mehr, ob der Mensch einen natürlichen Lithiumbedarf hat —
den haben alle Spezies, wie wir unter Argument 4 erfahren haben —,
sondern wann und wo der Homo sapiens ohne Lithiummangel sein
einzigartiges geistiges Immunsystem entwickeln konnte. Das wird
uns gleich im nächsten Unterkapitel beschäftigen. Es ist das letzte
Glied in der Beweiskette für die Essentialität von Lithium. An dieser
Stelle sei jedoch abschließend festgehalten, dass auch das Argument
5 für die Essentialität von Lithium bewiesen werden konnte:

Ein Mangel an Lithium wirkt bei Tier und Mensch lebensverkür-
zend, ein Ausgleich des Mangels geht hingegen mit einer Lebens-

verlängerung einher.

151

ARGUMENT 6:
Lithium war in der für die Evolution des Menschen
entscheidenden Phase in physiologisch relevanter
Menge in der Nahrung vorhanden

Die Evolution des mentalen Immunsystems des Menschen
Vitalstoffe wie Vitamine und Spurenelemente sind fiir den Men-
schen lebensnotwendig. Aufgefallen ist das allerdings nur aufgrund
der hohen kulturellen Wandlungs- und mentalen Anpassungsfahig-
keit des Menschen an neue Lebensräume. Denn immer, wenn der
Mensch seine Ernahrungsgewohnheiten drastisch veränderte oder
in neue Lebensräume vordrang, wo aufgrund der lokalen Bedingun-
gen ein Mangel an einem dieser essentiellen Vitalstoffe herrschte,
kam es zu einem Anstieg an Entwicklungsstorungen und Krankhei-
ten. Beispielsweise führten lange Seefahrten ohne Obst und Gemüse
an Bord unweigerlich zu Skorbut, den eine ausreichende Zufuhr von
Vitamin C bzw. Ascorbinsäure verhindert hätte.!** Geschälter und
dadurch nahezu vitaminloser Reis als Hauptnahrung kann Beriberi
zur Folge haben, wenn keine anderen Quellen fiir das Vitamin Bl
vorhanden sind. Ohne Beheben des ursichlichen Vitaminmangels
kann die Krankheit — wie auch Skorbut — tödlich verlaufen und geht
mit Lihmungen, Krampfen und Angstzustinden einher."”” In den
Alpenldndern wiederum ist Jodmangel endemisch. Dort kommt es
neben einer Kropfbildung im Extremfall zum Kretinismus (abgelei-
tet von frz. Crétin fiir Schwachkopf), einer extremen Form der men-
talen Entwicklungsstorung. Genauso unterliegt auch die Lithium-
Zufuhr enormen lokalen Schwankungen - es entstehen mitunter
Defizite, die der menschliche Organismus ebenfalls nicht kompen-
sieren kann. In Folge entwickelt sich das Mentale Immundefizienz-
Syndrom, das ich in diesem Buch erstmals beschreibe. Es basiert auf
einer Schädigung derjenigen mentalen und psychischen Fähigkeiten,
die uns als Menschen auszeichnen. Die Möglichkeit, uns entspre-
chend unseres natürlichen Potentials zu entwickeln, beruht auf der
Verfügbarkeit einer Vielzahl von artgerechten Umgebungsbedin-
gungen und essentiellen Nährstoffen, deren Vorhandensein heutzu-
tage nicht mehr durchweg selbstverständlich ist. Umgekehrt muss es

152

an einem bestimmten Ort genügend Zeit gegeben haben, damit sich
das Erbgut unserer Vorfahren an die Bedingungen anpassen konnte,
die den entscheidenden Selektionsvorteil brachten. Dort konnte sich
über einen langen Zeitraum ein Erbgut entwickeln, dessen Grund-
funktionen wir mit allen anderen Menschen teilen und das auch
heute noch unser geistiges Potential für höhere intellektuelle und
soziale Leistungen kodiert. Als Folge dieser Anpassung müssen aber
auch heute noch die damaligen Bedingungen erfüllt sein, wenn wir
dieses Potential voll entfalten und erhalten wollen. Die Frage, die
wir uns nun stellen müssen, ist, wo das evolutionsbiologische Äqui-
valent zum biblischen Garten Eden zu finden ist — der Ort, an dem
alle Aspekte der natürlichen Bedürfnisse des Menschen über einen
langen, stabilen Zeitraum ausreichend vorhanden waren. Die Ant-
wort würde uns auch zu einem tieferen Verständnis der lebensnot-
wendigen Eigenschaften des für den Menschen relevanten „Fasses
des Minimums” (Kap. 1) führen. Kurz, wir würden besser verstehen,
warum wir was brauchen, um unsere angeborenen Potentiale voll zu
entwickeln und auszuschöpfen.

Die lithiumabhängige Evolution der menschlichen Langlebigkeit
einerseits und die Evolution des mentalen Immunsystems anderer-
seits sind zwei Seiten derselben Medaille, die im Konzept der Evo-
lution der Großmutter zusammenlaufen, schließlich vermindert ein
Mangel an essentiellem Lithium die Erfolgschancen im evolutionä-
ren Überlebens- und Fortpflanzungswettbewerb. Deshalb stellt sich
die zentrale Frage: Wann und über welchen Zeitraum der mensch-
lichen Evolution hinweg konnte sich unser mentales Immunsystem
auf eine ausreichende Lithiumversorgung verlassen, die seine lebens-
erhaltende Funktion gewährleistet? Da heute ca. 1.300 Ethnien die
Erde bevölkern, die trotz unterschiedlicher äußerer Erscheinung das
gleiche genetische Potential zur Entwicklung eines hochleistungsfä-
higen mentalen Immunsystems besitzen, und nicht anzunehmen ist,
dass sich dieses mehrfach unabhängig auf das gleiche Niveau entwi-
ckelt hat, muss es eine solche für die gesamte Menschheit prägende
Phase gegeben haben. Es ist also an der Zeit für uns, einen Blick
darauf zu werfen, wann und wo in der Evolution des Menschen die
Entwicklung insbesondere seines mentalen Immunsystems ihren

153

Höhepunkt erreicht hat und uns zu dem gemacht hat, was wir heute
alle sein können: eine geistig, psychisch und mental stärkere, aufge-
schlossenere und damit auch friedensfähigere Menschheit.

Auf der archäologischen Suche nach diesem entwicklungsge-
schichtlichen "Garten Eden" wurde man Ende des 20. Jahrhunderts
fündig. Er liegt an der Südküste Afrikas. Die Grenzen bildeten das
Meer auf der einen und eine unwirtliche Wiiste auf der anderen Seite.
Dank ihrer Forschungen wissen wir auch ziemlich genau, wie lange
dieser menschheitspriagende Lebensraum mindestens existiert haben
muss. Eine Eiszeit, die vor etwa 194.000 Jahren begann und insgesamt
etwa 70.000 Jahre dauerte, ließ an den Polen der Erde die Eisberge in
den Himmel wachsen und die zentralen Regionen Afrikas austrock-
nen und lebensfeindlich werden. Nur die wenigen unserer Vorfahren,
die zu dieser Zeit den Weg an die Küsten Afrikas fanden oder zufällig
bereits dort lebten, überlebten diese einschneidende Phase.” Gene-
tische Analysen zeigen, dass die rund 1.300 verschiedenen Ethnien,
aus denen sich die gesamte Menschheit derzeit zusammensetzt, von
dieser Gruppe Menschen abstammen.'®” Sie haben diese Phase nicht
nur überlebt, sondern auch das genetische Potential fiir die geistigen
Fähigkeiten entwickelt, über die somit alle Menschen weltweit bis
heute noch verfiigen. Dafiir waren die Lebensbedingungen in der af-
rikanischen Kiistenregion optimal, den Menschen fehlte es an nichts.
Eine fiir unsere Fragestellung bedeutende Besonderheit liegt darin,
dass es hier schier unerschopfliche Muschelbänke gab, die eine ma-
ritime Grundnahrung sicherten und dazu noch die Entwicklung der
Gehirnleistung forderten, wie der Archäologe Curtis W. Marean vom
Institute of Human Origins der Arizona State University herausfand.’®
Die auf Ur- und Frühgeschichte spezialisierte Wissenschaftsjourna-
listin Ann Gibbons erklärte daraufhin in ihrem Artikel Humans’
head start: new views of brain evolution (zu Deutsch: Vorsprung des
Menschen: Neue Ansichten uber die Evolution des Gehirns), der im
Jahr 2002 im renommierten US-amerikanischen Wissenschaftsma-
gazin Science erschienen ist: Unser bis heute noch prigendes kultu-
relles Selbstbild, das den Menschen als „stämmige Jager, die wilde
Tiere nach Hause bringen, ihr Fleisch mit Steinwerkzeugen zerteilen®
zeigt, ist fehlerhaft.'””” Die davon abgeleitete und damit ebenso fehler-

154

hafte Vorstellung der Paläoernährung wird dennoch weiterhin gerne
bemüht, um unsere moderne Ernährung mit Fleischprodukten auch
aus Massentierhaltung als völlig natürlich zu rechtfertigen.'”® Doch
diese Art der Ernährung sorgt für Mängel, die sich nachteilig auf die
mentale Gesundheit auswirken — davon sind aufgrund evolutions-
biologischer Überlegungen auch Gehirnforscher wie z.B. Michael A.
Crawford vom Imperial College London überzeugt. Crawford äußerte
sich in einem Scientific American Artikel, in dem der Frage nachge-
gangen wird, woher unsere Vorfahren die für die Gehirnentwicklung
entscheidenden Vitalstoffe bezogen: „Das Gehirn von Tieren hat sich
vor 600 Millionen Jahren im Meer entwickelt und war auf DHA es-
sentielle Elemente wie z.B. Jod angewiesen, die auch an Land Mangel-
ware sind.“!® Zur Info: DHA (Docosahexaenoic acid) steht fiir Doco-
sahexaensäure, die komplexeste aller Omega-3-Fettsäuren, die unser
Organismus so gut wie nicht selbst herstellen kann, und deshalb es-
sentiell ist. Laut Crawford benötigt man, „um ein Gehirn aufzubauen
Bausteine, die im Meer und an felsigen Küsten reichlich vorhanden
sind“. Die Entdeckungen von Marean und Kollegen bestätigen dies,
wie Crawford weiter erklärt: „Der Zugang zur marinen Nahrungsket-
te könnte enorme Auswirkungen auf Fruchtbarkeit, Überleben und
allgemeine Gesundheit, einschließlich der Gehirngesundheit gehabt
haben.“ Entsprechend zeichnete Gibbons in ihrem Science-Artikel
ein wesentlich zutreffenderes Bild der letzten, entscheidenden Schrit-
te in der menschlichen Evolution, nämlich „das von Fischern - und
Fischerinnen -, die [...] Ufer nach Fischen, Seevogeleiern, Muscheln
und anderen Meeresfrüchten absuchten“.“ Dies bestätigt auch Ste-
phen Cunnane von der Sherbrooke University in Quebec, Kanada:
„Sobald unsere Vorfahren begannen, die Nahrungskette an der afri-
kanischen Küste zu nutzen -— viel reichhaltiger und zuverlässiger als
die inländischen Fischquellen — explodierten die Gehirnentwicklung
und die kulturelle Evolution.“*** Nach umfangreichen Untersuchun-
gen von Ernährungswissenschaftlern des Imperial College in London
wird die neue Erkenntnis, dass „die menschliche Evolution von der
marinen [aquatischen] Nahrungskette profitierte, durch fossile Be-
weise unwiderlegbar gestützt“. Tatsächlich erreichte das mensch-
liche Gehirn in den folgenden vierzig- bis fünfundvierzigtausend

155

Jahren (also vor etwa 150.000 Jahren) ein historisches Maximum mit
einem durchschnittlich 10% größeren Volumen im Vergleich zu heu-
te lebenden Menschen.*** Ob das vergleichsweise größere Volumen
auch eine höhere mentale Leistungsfähigkeit mit sich brachte, kann
natürlich nicht mehr nachvollzogen werden. Aber es gibt Indizien,
dass dem so ist: Unsere Vorfahren mussten immerhin in einer kom-
plexen Welt überleben — und das ohne technologische Hilfsmittel,
wie sie uns heute zur Verfügung stehen. Sie waren z.B. bereits in der
Lage, in komplizierten Verfahren feuergehärtete Steinwerkzeuge
herzustellen.“ Und sie waren nach neuesten Erkenntnissen schon
vor 130.000 Jahren dazu fähig, mit Booten über das offene Meer zu
navigieren.“° „Umfangreiche Feldforschung und archäologische Be-
lege aus vielen Teilen der Welt zeigen, dass auch moderne Küsten-
bewohner häufiger auf marine Nahrungsquellen zurückgriffen und
soziale und technologische Merkmale entwickelten, die für Jäger und
Sammler ungewöhnlich sind® schreibt dazu Marean.*” Welche Ei-
genschaften sind dies und wie kamen sie zustande?

Die Entwicklung der kreativen Fähigkeiten des menschlichen Ge-
hirns war das Ergebnis eines genetischen Anpassungsprozesses, der
jedoch nicht ausschließlich auf einem reichhaltigen Angebot an hirn-
gesunder Nahrung beruhte. Auch andere Faktoren trugen zur geisti-
gen Entwicklung des Homo sapiens bei, denn das Leben in küstenna-
hen Höhlen veränderte nicht nur die Ernährung, sondern führte zu
einschneidenden Veränderungen in allen Lebensbereichen. So wis-
sen wir, dass Gemeinschaften immer dann größer werden konnten,
sobald sie sich überwiegend von aquatischen statt von terrestrischen
Nahrungsquellen ernährten, also als Fischer und Sammler statt als
Jager und Sammler lebten.“°® Und je größer die eng zusammenleben-
den sozialen Gruppen waren, desto mehr interne Konflikte kamen
auf und mussten gelöst werden - sich unter diesen Umständen zu
behaupten, war keine Frage körperlicher Stärke, sondern der sozialen
Intelligenz. Mit der Sesshaftigkeit wuchs also nicht nur im sozialen
Wettbewerb die Notwendigkeit, sich in einer zunehmend größe-
ren und dichteren Gemeinschaft erfolgreich zu behaupten, sondern
auch im fortpflanzungsrelevanten Wettbewerb. Besonders bevorzugt
wurde ein Wesen, das durch Freundlichkeit und soziale Kompetenz

156

hervorstach: Weitsicht, friedliche Konfliktlösung und emotionale
Intelligenz stellten in solchen Umgebungen einen Selektionsvorteil
dar. Der niederländische Historiker Rutger Bregman hat den Begriff
Homo puppy für Menschen mit diesen Eigenschaften geprägt.“” In
seinem Buch Im Grunde gut berichtet Bregman über ein historisches
Tierexperiment Ende der 1950er Jahre, das ihn dazu inspirierte. Das
Experiment spielte sich auf einer sibirischen Tierfarm ab und hatte
zum Ziel, von Natur aus höchst aggressive Silberfüchse durch Selek-
tion in freundliche Tiere zu verwandeln.*'* Schon in der vierten Ge-
neration wedelten die ersten Tiere mit dem Schwanz, und mit jeder
weiteren selektierten Generation behielten auch ausgewachsene Tie-
re ihr kindliches („puppy-like”) Aussehen. „Die freundlichen Füchse
produzierten weitaus weniger Stresshormone, dafür mehr „Glücks-
hormon“ (Serotonin) und mehr „Kuschelhormon” (Oxytocin).”*!'
Also genau die Kombination von Botenstoffen, die den Hippocam-
pus wachsen lassen.*!* Jahrzehnte später fand der US-Amerikaner
Brian Hare, mittlerweile Professor für evolutionäre Anthropologie,
heraus, dass die freundlichen Silberfüchse deutlich intelligenter wa-
ren als ihre aggressiven, wilden Vorfahren. „Wenn man einen intelli-
genten Fuchs will” so sein revolutionäres Fazit, „selektiert man nicht
nach Schlauheit, sondern nach Freundlichkeit.“*!* Der dieser Regel
zugrundeliegende Prozess ist sogar nachvollziehbar und somit aller
Wahrscheinlichkeit nach auf andere Säugetiere übertragbar: Wer mit
Freundlichkeit überleben will, muss das Verhalten anderer in seiner
Umgebung gut deuten können. Schon zum Zeitpunkt der Durch-
führung des ungewöhnlichen Projekts war sich laut Bregman dessen
Initiator, der russische Genetiker Dimitri Beljajew (1917-1985), si-
cher, dass sich diese Erkenntnisse auch auf den Menschen anwen-
den lassen.*'* Es ist meines Erachtens anzunehmen, dass auch in den
prähistorischen Sippen an den Küsten Afrikas auf Freundlichkeit se-
lektiert wurde. Unsoziale, aggressive Nachkommen dürften aus dem
Kollektiv verstoßen worden sein oder zumindest Schwierigkeiten bei
der Partnersuche und Fortpflanzung gehabt haben. Diese Auswahl
brachte zunehmend mehr soziale Intelligenz, Empathiefähigkeit und
nicht zuletzt rationales Mitgefühl mit sich — alles Eigenschaften des
mentalen Immunsystems des modernen Menschen.

157

tems - ein Sa Der Mensch zeichnet sich durch 7
sein hocheffizientes mentales Immunsystem aus und dessen
Fähigkeit — ganz im Sinne der Evolution der Großmutter —,
ihn auf der Basis einer lebenslangen adulten hippocampalen
Neurngenese (AHN) bis ins hohe Alter immer Weiser Ga 7

die der AHN jegliche tiefere mentale Bedeutung absprechen oo
wollen, behaupten, sie sei nur ein rudimentires Uberbleibsel

aus der Evolution urspriinglich primitiverer Gehirne und die- _

ne nur der Reparatur vergleichsweise simpler und konstan-

ter Nervenbahnen auch im erwachsenen Organismus — eine

Eigenschaft, die unser Gehirn zwar noch beherrsche, von der
es aber nicht mehr profitiere.?'s Welche Hinweise können also

angeführt werden um zu zeigen, dass die AHN sehr wohl eine

damals neu erworbene höhere Funktion mit sich brachte??s
_ Eine Gruppe von Neurowissenschaftlern aus Bordeaux, Frank-

reich, könnte die Antwort gefunden haben. Der nach dem US- ©
amerikanischen Philosophen und Psychologen James Mark

Baldwin (1861-1934) benannte Baldwin-Effekt*"” be: hreib

einen Mechanismus der „ontogenetischen Anpassung“: Ein
in der individuellen Entwicklung (Ontogenese) erworbenes -
= Verhalten wird zunächst durch Nachahmung an die nächste 2

Generation weitergegeben, verändert damit aber na

die soziale Umwelt fiir die nachfolgenden Generationen. Mit

der Zeit werden die Lerneftekte (oder Lernfihigkeiten) ı mog- :
licherweise durch genetisch verankerte Fähigkeiten optimiert.

Neue sozio-kulturelle Entwicklungen, wie sie erst das Leben

im reichhaltigen "Garten Eden" an der afrikanischen Küste
ermoglichte, konnen also jenen Menschen einen Selektions- nn
vorteil verschafft haben, die über zufällige genetische Anpas- 7

sungen verfügten, was wiederum einen besseren Umgang mit

~ ebendiesen sozio-kulturellen Umständen mit sich brachte,

Der Baldwin-Effekt unterscheidet sich daher vom Lamarc <

Effekt, benannt nach Jean-Baptiste de Lamarck (1744-1829), ©
_ bei dem durch Verhalten erworbene Eigenschaften für wenige

158

Generationen epigenetisch vererbt werden.“® Es handelt sich i
aber auch nicht um reinen Darwinismus, dessen Entdeckung
auf Charles Robert Darwin (1809-1882) zurückgeht, bei dem
zufällige, aber vorteilhafte Mutationen durch verbesserte Fort-
pflanzungschancen selektiert werden. Und hier kommt fiir
unsere Fragestellung der entscheidende Punkt: Der Baldwir
= Effekt ermöglicht es dem Einzelnen, mit Hilfe einer lebe B .
lang aktiven hippocampalen Neurogenese iiberlebenswichtige . =
oder sehr nützliche neue Verhaltensweisen zu erlernen oder

tinkte vererbbar sind. Daher gehen die YY
= wissenschaftler davon aus, dass die erste Funktion der adulten
Neurogenese hichstwahrscheinlich tatsächlich in der Repa-
ratur von Gewebe in einfachen Gehirnen begründet war, in :
denen Neuronen mit relativ wenigen Verbindungen leichter _
zu ersetzen sind. Je komplexer ein Gehirn jedoch wird, desto
schwieriger wird es, es durch neue Nervenzellen zu reparie-
_ ren.? Sie vermuten auf dieser Grundlage - meines Erachtens
zu Recht -, „dass es also einen Punkt in der Evolution gegeben
haben könnte, an dem die Vorteile der Komplexität die Vortei-
Je der Reparierbarkeit in bestimmten Bereichen des Gehirns
~ iiberwogen haben“. Und die Forscher aus Bordeaux erklären _
weiter: „Zu diesem Zeitpunkt muss [die Neurogenese] ihre
Funktion der Gewebereparatur verloren haben. Dies bedeutet
jedoch nicht, dass sie alle ihre Funktionen verloren hat. In der
Tat kann sie sich in fast allen Teilen des Gehirns zurückgebil-
det haben, mit Ausnahme bestimmter bevorzugter Bereiche,
in denen ihre Aufrechterhaltung auf einem bestimmten nied-
rigen Niveau [der täglichen Produktionsrate neuer Nervenzel-
len] die Fitness des Individuums trotz der mit der Aufrecht:
erhaltung der Neurogenese verbundenen Kosten erhöht hat.
© Dies ist der Fall im Gyrus dentatus des Hippocampus.“?

Der Vorgang dieser Kiistenanpassung in Afrika markiert somit laut
Marean einen Wendepunkt. Dabei sei es „wichtig, die gelegentliche

Nutzung mariner Nahrung, die bei mehreren Primatenarten vor-

159

kommt, von der systematischen und dauerhaften Küstenanpassung
zu unterscheiden“.“! Deshalb entstand damals —- vielleicht zum ers-
ten Mal in der Menschheitsgeschichte — so etwas wie Besitzdenken,
denn die lebenswichtige Nahrungsquelle musste fiir die eigene Sippe
gesichert werden. Der Umstand, dass das gemeinsame Territorium
gegen das Eindringen fremder Gruppen verteidigt werden musste,
erforderte und forderte die Evolution kooperativen Verhaltens in-
nerhalb der eigenen Gruppe - eine weitere Grundvoraussetzung für
die „soziale Eroberung der Erde” durch den Homo sapiens, wie es
der Soziobiologe Edward Osborne Wilson (1929-2021) nannte.?*?
Die hier grob zusammengefasste Entwicklung basiert auf archéo-
logischen Studien und sollte nicht romantisiert werden. Es geht hier
nicht darum, ob der Mensch zu dieser Zeit bestimmte moralische
Standards entwickelt hat oder ob er an sich gut oder bose war. Al-
lerdings ist etwas Besonderes im Hinblick auf seine mentale Kons-
titution geschehen: Das mentale Immunsystem, das sich in dieser
Epoche herausbildete, ermöglicht es dem Menschen, effizient zu ko-
operieren und in sozialen Konfliktsituationen zunehmend friedliche
Losungen in Betracht zu ziehen. Ein durchweg paradiesischer Zu-
stand universellen Friedens stellte sich in der Hinsicht aber sicher
nicht ein, denn gewalttitige Auseinandersetzungen gab es in allen
Epochen der Menschheitsgeschichte, und daran hat sich bis heute
nichts geändert. Unsere Fähigkeit, die langfristigen Folgen unseres
gegenwärtigen Denkens und Handelns zu berücksichtigen, bedeutet
nicht, dass wir immer Entscheidungen treffen, die für alle Beteiligten
vorteilhaft sind. Aber die Wahrscheinlichkeit, dass ein durch hohe
Intelligenz und Freundlichkeit gekennzeichneter „Homo puppy“ in
friedlichen Kompromissen und kooperativem Verhalten einen lang-
fristigen Vorteil gegenüber affektgetriebenen gewaltsamen Konflik-
ten erkennt, wird durch die Datenlage gestützt: Ein Mangel an Li-
thium beeinträchtigt die Funktion unseres mentalen Immunsystems,
erhöht die Aggressionsbereitschaft und fördert antisoziales Verhalten
(siehe Argument 1).”* Mediziner und Psychiater James Greenblatt
beschreibt die Kombination aus Reizbarkeit, Wut und Zorn sogar
als ein Lithiummangel-Syndrom.** Es könnte also sein — und darauf
werden wir im letzten Kapitel thematisch zurückkommen -—, dass die

160

aufgezeichnete Geschichte menschlicher Gewalt auch eine Geschich-
te lithiumarm ernährter Gesellschaften ist.

Die "Vertreibung" aus dem "Garten Eden"

Damals, an der afrikanischen Küste, waren unsere direkten Vor-
fahren also durch ihre Umgebungsbedingungen bereits dazu ge-
zwungen, jene geistigen Fähigkeiten zu entwickeln, die das mentale
Immunsystem umfasst: natürliche Neugier, gepaart mit hoher psy-
chischer Belastbarkeit und sozialem Einfühlungsvermögen (emotio-
nale Intelligenz), enormer Gedächtnisleistung, Kreativität und Erfin-
dungsreichtum sowie planerischem Denken. Nach und nach jedoch
kam es zu der metaphorischen Vertreibung aus dem "Garten Eden”,
die möglicherweise schon allein aufgrund des stetigen Bevölkerungs-
wachstums erzwungen wurde. Vielleicht wollte ihr mentales Immun-
system aber auch einfach nur wissen, was hinter dem Horizont liegt.
Was auch immer die Beweggründe waren, unsere Vorfahren breite-
ten sich entlang der Küsten und irgendwann auch im Landesinneren
aus und gelangten so in weniger vitalstoffreiche Gebiete, wodurch die
Nahrungsbeschaffung mit immer mehr Arbeit verbunden war —- und,
um den biblischen Bezug aufrechtzuerhalten, auch immer häufiger
ein Leben in Mangel und damit Krankheit mit sich brachte. Die Fol-
gen der „Vertreibung“ aus dem irdischen Paradies könnten somit als
Sinnbild für die gesundheitlichen Probleme verstanden werden, die
sich aus der veränderten Lebenssituation ergaben, insbesondere er-
nährungsbedingte Mangelerscheinungen. Im Kampf ums Überleben
gab es grundsätzlich vier Möglichkeiten:

1) die genetische Anpassung an Mangelsituationen

Hierfür möchte ich zwei Beispiele liefern: Die dunkle Haut, die unsere
Vorfahren in der afrikanischen Wiege der Menschheit vor intensiver
Sonneneinstrahlung schützte, ist in nördlicheren Gefilden ein Hin-
dernis für die körpereigene Vitamin-D-Produktion. Dieses Problem
wurde auf dem Weg in den hohen Norden dadurch überwunden, dass
langfristig nur diejenigen überlebten, deren Haut durch zufällige Mu-
tation von Pigmentgenen heller wurde. Dieser Prozess war gnadenlos,

161

denn schließlich führt Vitamin-D-Mangel bei rachitisch krankhaft
verengtem Becken zu lebensbedrohlichen Geburtsschwierigkeiten.
Je weiter man also nach Norden blickt, desto heller und blonder ist
die indigene Bevölkerung. Die körpereigene Vitamin-D-Produktion
funktioniert jedoch nur in den Sommermonaten optimal. In prä-
historischer Zeit, als sich die Menschen fast ausschließlich im Freien
aufhielten, reichte das wahrscheinlich noch weitgehend aus, um im
Winter aus den körpereigenen Speichern des fettlöslichen Vitamins
versorgt zu werden. In unserer modernen Welt, in der wir kultur-
bedingt weniger Sonneneinstrahlung ausgesetzt sind oder diese gar
gezielt meiden, werden diese Speicher im Sommer nicht ausreichend
gefüllt, und in den Wintermonaten sinkt der 25-Hydroxy-Vitamin-D-
Spiegel dann weiter ab. Es drohen die saisonalen Erkältungskrankhei-
ten, die aufgrund ihrer Ursache eigentlich als „Erdunkelungskrank-
heiten“ bezeichnet werden müssten.“

Auch Sauerstoff ist bekanntlich lebensnotwendig; in den Hochge-
birgen, insbesondere im Himalaya, ist er jedoch knapp. Inzwischen
weiß man, wie Menschen in den Hochlagen Nepals oder Tibets dieses
Problem durch genetische Anpassung gelöst haben und die Selektion
auch heute noch immer weiter voranschreitet: Beispielsweise besitzen
Tibeterinnen, die in Regionen über 3.500 m leben, genetische Ver-
änderungen, die ihnen trotz des Sauerstoffmangels einen weitgehend
normalen Fortpflanzungserfolg ermöglichen, was wiederum dazu
führt, dass diese für ein Leben in der Höhe optimierten Gene auch
mit größerer Wahrscheinlichkeit weitergegeben werden.“ Die gene-
tische Optimierung der Eigensynthese von Vitamin D oder die gene-
tische Anpassung an sauerstoffarme Luft haben jedoch ihre Grenzen.
An den Polen der Erde oder in extremen Höhenlagen findet unsere
genetische Anpassungsfähigkeit der jeweiligen Systeme ein Ende.

2) die Aufrechterhaltung der ursprünglichen,
essentiellen Ernährungsweise

Dies ist, was unsere Vorfahren versuchten. Zunächst breiteten sie
sich vor allem entlang von Wasserläufen aus, um sich weiterhin vor-

wiegend aquatisch zu ernähren: entlang der afrikanischen Küsten,

162

entlang des Nils oder entlang der Gewässer des Großen Afrikani-
schen Grabenbruchs, der sich über rund 6.000 km vom heutigen
Mosambik im Süden bis nach Syrien im Norden erstreckt.?” Kno-
chenanalysen belegen, dass sich die europäischen Nachfahren süd-
afrikanischer Fischer und Sammler noch bis vor etwa 12.000 Jahren
überwiegend aquatisch, also von Muscheln und Fischen, ernähr-
ten.??® Im Gegensatz übrigens zum Homo neanderthalensis, der sich
als prototypischer Jäger und Sammler vorwiegend terrestrisch, also
von Fleisch und Pflanzen ernährte. Bekanntlich überlebte er den
Konkurrenzkampf mit dem Homo sapiens nicht und starb aus.?*® Ob
hier ein Zusammenhang besteht, ist unklar, klar ist aber, dass Fisch
auch eine gute Quelle von Vitamin D3 darstellt. Tatsächlich kann
eine ausreichende Versorgung mit Vitamin D auch über die Nah-
rung sichergestellt werden, wie es die Inuit in Grönland das ganze
Jahr über tun müssen. Aus der dort immer sehr schräg einfallenden
Sonnenstrahlung wird durch den längeren Weg durch die Atmo-
sphäre der UV-B-Anteil herausgefiltert. Da eine Eigensynthese von
Vitamin D in diesen Breitengraden also grundsätzlich ausgeschlos-
sen ist, muss das essentielle Vitamin, das der Körper dringend be-
nötigt, mit der Nahrung aufgenommen werden. Obwohl die Inuit zu
den nördlichsten Völkern gehören, haben sie sich die dunkle Haut
und das dunkle Haar unserer gemeinsamen afrikanischen Vorfah-
ren bewahrt. Dies ist darauf zurückzuführen, dass diese Volksgrup-
pe während ihrer gesamten Wanderung in den hohen Norden dieses
Problem einfach dadurch gelöst hat, dass sie sich ständig aus aquati-
schen Quellen ernährten.

3) Gewöhnung an einen Zustand suboptimaler Gesundheit

Die biblisch berichtete Vertreibung aus dem Paradies hatte zur Fol-
ge, dass der Mensch sterblich wurde. Die menschheitsgeschichtlich
tatsächlich auch dokumentierte Vertreibung aus dem küstennahen
"Garten Eden" führte tatsächlich zu Mangelkrankheiten und frü-
herem Tod in Folge suboptimaler Lebensbedingungen. Unter un-
zureichenden Bedingungen zu leben ist jedoch nur dort denkbar,
wo noch kein absoluter Mangel an einem lebensnotwendigen Stoff

163

besteht. Beim lebenswichtigen Sauerstoff ist das leicht nachvollzieh-
bar: Oberhalb von 8.000 Metern Höhe, der sogenannten Todeszone,
überlebt kein Mensch ohne technische Hilfsmittel. Aber auch in der
Grauzone, die ab etwa 5.000 Metern Höhe beginnt, wird das Leben
so beschwerlich, dass sich auch dort nur wenige Menschen dauer-
haft aufhalten. Der Mensch dringt also nur in solche Lebensräume
vor, in denen die Fortpflanzung für eine noch ausreichende Zahl von
Mitgliedern der Gesellschaft möglich ist. Das mag nicht ideal sein,
aber in diesen Grenzbereichen wird ein relativer Mangel an lebens-
notwendigen Vitalstoffen nicht unbedingt mit den entsprechenden
gesundheitlichen Folgen in Verbindung gebracht. Der ungesunde
Mangelzustand ist schließlich nicht von heute auf morgen entstan-
den, sondern die Folge einer langsamen Ausbreitung des Menschen
in diese Gebiete über viele Generationen hinweg und wurde daher
vermutlich als Normalzustand oder schicksalhaft angesehen oder gar
nicht erst hinterfragt.

Ein gutes Beispiel für die unhinterfragte Akzeptanz suboptima-
ler Gesundheitszustände über lange Zeiträume ist der chronische
Jodmangel, der neuropathologisch und medizinhistorisch sehr viele
Parallelen zum weithin akzeptierten Lithiummangel aufweist. Jod
ist bekanntlich ein wesentlicher Bestandteil der Schilddriisenhor-
mone, deren Funktion wiederum fiir die Entwicklung unseres Ge-
hirns unerlässlich ist.”° In der Schweiz z.B. gibt es aber so gut wie
keine verfiigbaren Jodquellen. So schreiben Elisabeth Pacher Wied-
mer und Dr. med. Ulrich Joseph Woermann vom Schweizer Institut
für Medizinische Lehre in ihrer Erinnerung an ein vergessen gegan-
genes Krankheitsbild: „Bis Anfang des 20. Jahrhunderts war die als
Kretinismus bezeichnete Krankheit in der Schweiz weit verbreitet.
Die davon betroffenen Menschen litten aufgrund eines Jodmangels
an einer Entwicklungsstorung, die zu Kleinwuchs und geistiger Be-
hinderung führte.“ Viele der Betroffenen entwickelten einen Kropf
bzw. eine vergrößerte Schilddrüse. In ihrem so gut wie vergeblichen
Versuch, trotz des Mangels Schilddriisenhormon zu produzieren,
nahm dies „zum Teil groteske Dimensionen“ an. In manchen Ge-
bieten, „in denen mehr als 10% der Bevölkerung einen Kropf hatten,
sprach man von endemischem Kropf®.>*' Der Schweizer Arzt Otto

164

Bayard beobachtete im Jahr 1918, dass der dafür ursächliche Jod-
mangel einfach mit jodiertem Salz und völlig ohne unerwünschte
Nebeneffekte behoben werden konnte. Daraus entstand vermut-
lich bald die Redensart „überflüssig wie ein Kropf“ für Dinge, die
vollkommen vermeidbar sind und vermieden werden sollten. Al-
lerdings schaffte es der Schweizer Arzt Hans Eggenberger erst vier
Jahre nach Bayards Erkenntnis mittels einer Volksinitiative, dass im
Kanton Appenzell das Speisesalz jodiert wurde. Der Erfolg dieser
Maßnahme konnte den anfänglichen Widerstand brechen, der von
Seiten der Medizin in der gesamten Schweiz und in Österreich aus-
ging — nicht jedoch den Widerstand in Deutschland. Dort hatte, so
die beiden Autoren, „Jod hingegen den Ruf, giftig zu sein und kam
deshalb weiterhin gar nicht zum Einsatz“, obwohl damals immerhin
etwa 30 Prozent der deutschen Bevölkerung einen völlig überflüs-
sigen Jodmangelkropf entwickelten. Interessanterweise wurde der
Kropf zum Symbol des Mangels und nicht die viel problematische-
re gehemmte geistige Entwicklung. Laut der historischen Analyse
mit dem Titel Einführung und Umsetzung der Jodmangelprophylaxe
wurde in Deutschland das rettende Jodsalz ab etwa 1959 verfügbar,
also erst mehrere Jahrzehnte (!) nach den bahnbrechenden Erkennt-
nissen aus den beiden Nachbarländern. Doch „zunächst ausschließ-
lich als diätetisches Lebensmittel” zur Behandlung einer bereits ein-
getretenen, jodmangelbedingten Schädigung des Gehirns. Danach
dauerte es noch gut zwei weitere Jahrzehnte, bis 1981 endlich auch
in Deutschland eine flächendeckende Jodmangelprophylaxe einge-
führt wurde.** Dadurch wurde zwar der Kretinismus durch extre-
men Jodmangel seltener, aber die immer noch suboptimale Jodver-
sorgung in der breiten Bevölkerung wird bis heute weiterhin nicht
wahrgenommen. So wird in Deutschland laut ärztlicher Leitlinie bei
der Diagnose einer Schilddrüsenunterfunktion weder der Jodspiegel
untersucht noch eine Jodsupplementierung empfohlen, sondern im-
mer gleich ein Medikament.“

Mentale Gesundheit unerwünscht? Jodmangel gilt immer
noch als die häufigste Ursache für vermeidbare Hirnschäden

und eine geistige Behinderung.** Doch trotz der Möglichkeit,

165

s enorme Problem leicht zu ı lösen, Jebteı

Was lehrt uns das? Erstens: Ein Mangel an einem essentiellen Spuren-
element führt nicht zwangsläufig zum Tod. Zweitens, solange er noch
mit dem Leben vereinbar ist, werden Entwicklungsstörungen und
Gesundheitsschäden mitunter toleriert. Drittens: Selbst das Wissen
um einen Mangel an einem essentiellen Spurenelement führt nicht
zwangsläufig zu einer umfassenden Behebung des Mangels — trotz
oder vielleicht zynischerweise gerade aufgrund der nachgewiesenen
schädlichen Auswirkungen auf die geistige Leistungsfähigkeit. Und da-
mit kommen wir zum letzten, vierten Punkt der Anpassungsmöglich-
keiten, der allerdings aufgrund dieser Problematik ein radikales Um-
denken - und ein erhebliches Maß an Eigenverantwortung — erfordert.

4) Erkennen und Beheben der Ursachen
für suboptimale Gesundheit

Wir können und müssen die Kapazitäten unseres mentalen Immun-
systems nutzen, um ein tieferes Verständnis dieser Zusammenhänge
zu entwickeln. Sobald wir den Schicksalsglauben oder die Hoffnung
auf einstige Einlösung pharmazeutischer Versprechungen ablegen
und in letzter Konsequenz akzeptieren, dass wir natürliche Wesen
auch natürliche Bedürfnisse haben, können wir die gesundheits-

166

schädlichen Mangelzustände beseitigen. Das gilt für einen Mangel
an Jod, an aquatischen Omega-3-Fettsäuren oder an Lithium, welche
die Menschheit bisher vor allem über eine pescetarische (fisch- und
meeresfrüchtebasierte) Ernährung zugeführt hat. Nachweislich ging
dies mit bester Gesundheit und einer hohen Lebenserwartung ein-
her; aufgrund der Überfischung der Meere und deren Giftbelastung
ist diese Ernährung allerdings nicht mehr empfehlenswert und auch
gar nicht mehr fiir alle Menschen möglich.“ Ein Omega-3-Index
(prozentualer Anteil aquatischer Omega-3-Fettsäuren in den Mem-
branen unserer Zellen) von unter 2 Prozent ist nicht mit dem Leben
vereinbar. Ideal wären 11 Prozent, aber der globale Durchschnitt
liegt schon heutzutage nur noch bei etwa 5 Prozent — Tendenz fal-
lend, mit katastrophalen Folgen insbesondere für die psychische
Gesundheit; dies lege ich in meinem Buch Die Algenöl-Revolution
ausführlich dar, inklusive des aus meiner Sicht einzig sinnvollen
Auswegs aus der selbstverschuldeten Bredouille.“ Wir müssen also
weder in die Steinzeit noch an die Küsten Afrikas zurückkehren, um
uns wieder den Bedingungen unseres artgerechten "Garten Edens”
auszusetzen. Gefragt ist vielmehr ein „Vorwärts zu unseren Wur-
zeln®, in der wir alle Mangelzustände kennen und kreative Wege fin-
den, sie zu beheben - eine Zukunft mit bewusster Herkunft.

Meeresfrüchte der Erkenntnis?

Über Tausende von Generationen hinweg hat sich das Erbgut der
Menschen, die an den Küsten Afrikas überlebt und sich dort wei-
terentwickelt haben, an den damaligen "Garten Eden" angepasst;
dazu gehörten nicht nur die neuen Lebensbedingungen, sondern
auch die Ernährung aus Meeresfrüchten und Wurzelgemüse, die
optimale Voraussetzungen für eine Entwicklung des Geistes lie-
ferten. Mitunter wird jedoch in Zweifel gezogen, ob es tatsächlich
die essentiellen aquatischen Omega-3-Fettsäuren waren, die ent-
scheidend zur Entwicklung unseres leistungsfähigen Gehirns bei-
getragen haben. Der Physiologe Cunnane argumentiert, dass man
diese Gehirnbausteine z.B. auch in hoher Konzentration in Süß-
wasserfischen findet. Der Naturwissenschaftler Crawford ist auch
der Ansicht, dass es eine Kombination vorteilhafter Nahrungsbe-

167

standteile war: „Ich glaube, dass DHA für unsere Entwicklung und
die Gesundheit unseres Gehirns sehr wichtig war, aber ich glaube
nicht, dass es allein die Magic Bullet war.“ Cunnane vermutet, dass
eine ganze Reihe von Nährstoffen in Meeresfrüchten und -fischen
(darunter Jod, Eisen, Zink, Kupfer und Selen) zu unserem großen
Gehirn beigetragen haben“, die bei inländischen Nahrungsmitteln
meist nicht in physiologisch relevanten Mengen zu finden sind.**
Lithium zählte er nicht auf, vermutlich, weil es bisher noch nicht
zu den essentiellen Spurenelementen gezählt wird, doch es gehört
in die Liste, denn es ist — wie wir nun wissen — nicht nur essentiell
und besonders relevant für das mentale Immunsystem, sondern im
Meer höher konzentriert als im Süßwasser.

Der Grund für den Mangel an vielen essentiellen Spurenelemen-
ten im Inland ist geologischer Natur. Über die Jahrmilliarden der
Erdgeschichte wurden sie durch den Regen aus den Böden und über
das Grundwasser ins Meer gespült. Inländische Nahrungsmittel
weisen deshalb oft nur sehr niedrige Konzentrationen an Spuren-
elementen wie bspw. Jod, Selen oder Lithium auf. In den Ozeanen
ist die Konzentration in der Regel um das 10- bis 100-Fache höher
als in Seen und Flussläufen; der Jodgehalt im Meerwasser liegt bei
durchschnittlich 50 ug/l. Bei einem Salzgehalt von 35 Gramm pro
Liter sind in nicht jodiertem Meersalz dennoch nur etwa 1,4 mg Jod
pro kg enthalten.“ Da Fische und insbesondere Muscheln Jod aber
um das 30- bis 60-Fache im Vergleich zur Konzentration im Meer-
wasser anreichern, genügen schon wenige 100 Gramm dieser Nah-
rungsquellen, um den täglichen Jodbedarf eines Erwachsenen von
150 bis 250 ug zu decken (eine Alternative ist jodiertes Kochsalz).>*?
So kehren die Spurenelemente wieder zu den Landbewohnern zu-
riick — allerdings natürlich nur zu denen, die sich weiterhin aus die-
sen Quellen ernähren (können). Ansonsten droht, wie wir am Bei-
spiel Jod gesehen haben, insbesondere in bergigen Regionen wie den
Alpen der endemische Jodmangelkropf.

Die Lithiumkonzentration im Meerwasser ist etwa 100-mal höher
als im Süßwasser. Mit durchschnittlich etwa ca. 175 ug/l Lithium bei
einem Salzgehalt von etwa 35 g enthält 1 kg Meersalz dementspre-
chend ca. 5 mg Lithium. Mit 10 g Meersalz nimmt man also etwa 50 ug

168

Lithium zu sich. Die essbaren Weichteile von acht verschiedenen
Muschelarten, die in einer Küstenlagune um Ria de Aveiro in Portu-
gal gesammelt wurden, hatten Lithiumkonzentrationen von durch-
schnittlich 3,3 mg/kg.** Dieser Wert entspricht einer Anreicherung
im Gewebe um etwa das 11-Fache, wenn man von einer Lithium-
konzentration in der Lagune von etwa 0,3 mg/l ausgeht. Eine weitere
experimentelle Studie an Miesmuscheln errechnete etwa 0,43 mg Li-
thium pro kg Muschelgewebe, was somit nur einer Anreicherung um
etwa das 2,5-Fache entspricht.?“* „Schalentiere könnten für das Uber-
leben dieser frühen Menschen von entscheidender Bedeutung ge-
wesen sein“, schreiben Marean und Kollegen, und listen auch gleich
eine große Zahl unterschiedlicher Spezies auf, deren Schalen unsere
damaligen Vorfahren in den küstennahen Höhlen in großen Mengen
hinterließen.** Im afrikanischen "Garten Eden" bildete eine Vielzahl
verschiedener Muschelarten die Grundnahrung. Angenommen, un-
sere Vorfahren nahmen täglich etwa 1000 kcal aus dieser Grundnah-
rungsquelle auf. Da Muschelgewebe etwa 1 kcal/g enthält, entspräche
das rund 1000 g Muschelfleisch pro Tag. Bei einem durchschnittli-
chen Anreicherungsfaktor zwischen 2,5 und 11 hätten sie damit täg-
lich etwa 1 mg Lithium aufgenommen. Ähnlich hohe Lithiumkon-
zentrationen von etwa 0,4 mg/kg wurden bei Sardinen wie Anchovis
gemessen.‘*° Hier kommt sicherlich zum Tragen, dass sich Lithium
— wie wir bereits in Argument 3 gesehen haben - im Nervengewebe
anreichert. So wurden in Kopf und Wirbelsäule (also effektiv im Ge-
hirn und der Wirbelsäule inkl. des Riickenmarks) sogar Werte bis zu
2,8 mg/kg gefunden (was einer bis zu 20-fachen Lithiumanreiche-
rung entspricht). Es war also durchaus möglich, allein mit Fisch und
Meeresfriichten als Grundnahrungsmittel Lithiummengen von weit
über 0,4 mg pro Tag zuzuführen. Angesichts der bereits erwähnten
klinischen Studie von Gerhard Schrauzer und Kollegen können wir
auch davon ausgehen, dass dies unseren Vorfahren ein höheres Maß
an psychischem Wohlbefinden und eine Tendenz zur Friedfertigkeit
bescherte.?*” In der zuvor unter Argument 5 diskutierten texanischen
Studie wurde die geringste Sterblichkeit bei Trinkwasserkonzentra-
tionen von etwa 0,54 mg/l ermittelt. Geht man davon aus, dass die
von der Studie beriicksichtigten Menschen im Schnitt einen Liter des

169

lithiumreichen Wassers pro Tag konsumierten — genaue Angaben
haben wir dazu nicht, da es sich um eine retrospektive Korrelations-
studie handelt, die derlei Details im Nachhinein nicht erheben konn-
te —, wäre diese Mindestmenge an Lithium auch durch die Ernäh-
rung unserer Vorfahren, deren Grundnahrungsmittel Meeresfrüchte
waren, problemlos erreicht.

Somit wissen wir also, wann, wo und auf welche Weise unsere
Vorfahren in einer entscheidenden Etappe unserer Entwicklungsge-
schichte zum Homo sapiens alle heute noch essentiellen Vitalstoffe
— inklusive essentiellen Lithiums - ganz natürlich in ausreichender
Menge aufgenommen haben.

Somit ist auch das letzte Argument 6 für den Nachweis der Es-
sentialität von Lithium erfüllt:

Lithium war in der für die Evolution des Menschen entscheiden-
den Phase in physiologisch relevanter Menge in der Nahrung
vorhanden.

Lithium ist essentiell

Es ist offenbar geworden, dass es nicht nur ein oder zwei plausible
Argumente für die Essentialität Lithiums gibt, sondern gleich sechs
im Detail stichhaltig belegbare Argumente —- hier noch einmal die
Argumentationskette im konzentrierten Überblick:

Ein Mangel an Lithium hat tiefgreifende Folgen, denn (1) je grö-
ler das Defizit, desto wahrscheinlicher sind Entwicklungsstörungen
und Krankheiten. Besonders betroffen ist das mentale Immunsys-
tem, das für Resilienz, Denkfähigkeit und soziale Ausgeglichenheit
(auch: Friedensfähigkeit) essentiell ist. Ein Lithiummangel führt
somit zu Störungen der „höheren“ Funktionen, die in sozialen Ge-
meinschaften sehr auffällig sind.

Dies liegt daran, dass (2) Lithium die Regulation von Schlüssel-
proteinen steuert. Fehlt es, treten Fehlfunktionen auf, die das Men-
tale Immundefizienz-Syndrom auslösen. Lithium wirkt dabei auf
spezifische Zielstrukturen — das Lithiom — und reguliert grundle-

170

gende Lebensprozesse, die für die langfristige Erhaltung kognitiver
Funktionen entscheidend sind.

Um diese Versorgung sicherzustellen, wird Lithium (3) gezielt in
den Geweben angereichert, die es benötigen. Seine Konzentration
bleibt auch bei Mangel für eine gewisse Zeit bemerkenswert stabil,
da Ionenkanäle und Transportsysteme natürliche Schwankungen
ausgleichen - ein Schlüsselfaktor für die Funktionsfähigkeit des
mentalen Immunsystems.

Diese Mechanismen sind evolutionär tief verankert: (4) Die
Lithium-Targets gehören zu den ältesten speziesübergreifenden
Schlüsselproteinen des Lebens. Ihre konservierte Regulation durch
Lithium war sogar entscheidend für die Entwicklung komplexer Or-
ganismen — ohne ein funktionierendes Lithiom wären höhere kogni-
tive Fähigkeiten vermutlich gar nicht denkbar.

Die zentrale Bedeutung von Lithium zeigt sich neben seiner
Bedeutung für diese höheren Funktionen auch darin, dass (5) ein
gravierender Mangel mit Leben und Fortpflanzung nicht vereinbar
ist. Studien an Tieren belegen, dass er zu verminderter Fruchtbar-
keit und vorzeitigem Tod führt. Entsprechend wirkt Lithium für
viele Lebewesen lebensverlängernd, wohingegen ein oft vorhande-
ner chronischer Mangel die Lebenserwartung verkürzt. Es ist kein
Wundermittel, sondern — wie andere essentielle Vitalstoffe auch -
ein notwendiger Bestandteil der Homoostase. Das heutzutage regel-
recht übliche Defizit wirkt sich daher unmittelbar auf Gesundheit
und Lebensdauer vieler Menschen aus.

Zu guter Letzt zeigt sich die Schlüsselrolle von Lithium in der
menschlichen Entwicklung auch darin, dass (6) die auf Lithium an-
gewiesenen Funktionen sich nur deswegen in Abhängigkeit zu Li-
thium entwickeln konnten, weil es in der entscheidenden Phase der
Evolution des Homo sapiens und des mentalen Immunsystems in
ausreichender Menge in der Nahrung vorhanden war.

171

KAPITEL 3

Essentielle Spuren eines
essentiellen Wirkstoffs

Alles, was gegen die Natur ist,
hat auf die Dauer keinen Bestand.
Charles Baudelaire (1821-1867)

Lithiumbedarf

Aufgrund der sechs in Kap. 2 diskutierten Argumente ist Lithium als
essentielles Spurenelement einzustufen. Bereits im Jahr 2002 - also
vor mehr als zwei Jahrzehnten — fasste der Lithiumexperte Gerhard
Schrauzer in seinem Artikel Lithium: Vorkommen, Aufnahme über
die Nahrung, essentielle Bedeutung für die Ernährung das damals ver-
fügbare Wissen über dieses Spurenelement wie folgt zusammen: „Die
vorliegenden experimentellen Beweise scheinen mittlerweile auszu-
reichen, um Lithium als essentiell anzuerkennen [...].*!

Wie ich zeigen konnte, hat sich die wissenschaftliche Evidenz
zur Frage der Essentialität von Lithium seitdem sogar noch deutlich
erhöht. Dennoch ließ der Bundesverband Deutsche Verbraucherzen-
trale, ein gemeinnütziger Verein mit staatlichem Auftrag zum Ver-
braucherschutz, im Oktober 2024 verlautbaren: „Bei Lithium handelt
es sich nicht um ein lebensnotwendiges Spurenelement, daher hat
die Deutsche Gesellschaft für Ernährung (DGE) auch keinen Refe-
renzwert für Lithium herausgegeben.“* Ein Referenzwert — oder bes-
ser eine empfohlene Tagesdosis (RDA, Recommended Dietary/Daily
Allowance) eines bestimmten Nährstoffes — ist die durchschnittliche
tägliche Aufnahme, die ausreichen sollte, um den Nährstoffbedarf
der meisten gesunden Menschen in Abhängigkeit von Alter, Körper-
größe und Geschlecht zu decken. Im Gegensatz zur DGE wissen wir

173

an diesem Punkt der Untersuchung bereits, dass Lithium essentiell
ist. Daher stellt sich nun die Frage, welche tägliche Zufuhrmenge als
optimal - also als empfohlene Tagesdosis (RDA) — gelten sollte; keine
leichte Aufgabe, denn bis heute gibt es keine klinischen Studien, die
in kontrollierten Versuchen die benötigte Menge an Lithium für eine
optimale Entwicklung und Erhaltung der körperlichen und geistigen
Gesundheit ermittelt haben. Abgesehen von den enormen Kosten ist
eine solche Studie auch mit großen Herausforderungen verbunden,
da nach dem Gesetz des Minimums der Bedarf an einem systemrele-
vanten Faktor wie Lithium nur im Zusammenspiel mit allen anderen
ebenso systemrelevanten Faktoren abschließend beurteilt werden
kann. In anderen Worten: Wie viel Lithium im Einzelfall optimal ist,
hängt sehr wahrscheinlich auch von der individuellen gesundheit-
lichen Situation und Versorgung mit anderen Vitalstoffen ab. Doch
dieses Ideal ist in klinischen Studien grundsätzlich sehr schwierig
umzusetzen, und es kann sein, dass der Tagesbedarf an anderen es-
sentiellen Spurenelementen im Falle einer ausreichenden Lithium-
Versorgung ebenfalls neu bewertet werden müsste.

Wenn wir diese Einschränkung akzeptieren, können wir klini-
sche Studien zur Gabe von Lithium in Mikrodosierung sowie epi-
demiologische Studien, die ebenfalls Hinweise darauf geben, in
welchem Bereich die RDA für essentielles Lithium ungefähr liegen
sollte, zurate ziehen. Wie im vorherigen Kapitel dargelegt, ist es von
Vorteil, in einer Region zu leben, in der das örtliche Trinkwasser
zufällig eine etwas höhere Lithiumkonzentration aufweist. Dort be-
steht ein deutlich messbar geringeres Risiko, psychisch zu erkranken,
sich unsozial oder sogar kriminell zu verhalten, Suizid zu begehen
oder langfristig an Alzheimer zu erkranken. Die Lithiumkonzentra-
tion im Trinkwasser und die geschätzte durchschnittliche Lithium-
aufnahme, die ausreichen, um diese Risiken so weit wie möglich zu
minimieren, können also eine Einschätzung des täglichen Bedarfs
ermöglichen. Wie viel Lithium muss also über das Wasser aufge-
nommen werden, damit psychische Gesundheit keine Glückssache
mehr ist? Um diese Frage zu beantworten, habe ich eine texanische
Studie herangezogen. Sie untersuchte den Einfluss unterschiedlicher
Lithiumkonzentrationen im Trinkwasser auf die Einweisungsrate in

174

psychiatrische Kliniken sowie auf die Mordrate. Die im Verlauf der
zwei Jahre gesammelten Datenpunkte habe ich in eine Grafik ein-
getragen (siehe Abb. 21).*

DEE fi Mee

, | Kriminalititsrate : Psychiatrische Einweisungen 14
90004} bro 100.000 Einwohner : und Mordrate
S000 Ln Sber30 jahre { BLO 300.000 Einwohner
7.0007 > über 2 Jahre „210
60004 Nee +180

fa ™ ST PI
5.000 : Kriminalitatsrate | y 150
4000° : comm Optimale 120
> 2 TT ich; 2?
3.000 [or A ee. a 90
inweisungen { Tee
SE ® } + TE [ | -60
1000 eT - 30
0 T re
0 50 100 200 300 400 500 600

Lithium-Konzentration

Abbildung 21

Zusätzlich sind Datenpunkte aus einer davon unabhängigen weite-
ren texanischen Studie dargestellt; sie ermittelte die Auswirkung der
Lithiumkonzentration im Trinkwasser auf die Gesamtkriminali-
tätsrate — sogar über einen Zeitraum von 10 Jahren.* Projiziert man
alle drei Kurven in einen Konzentrationsbereich, in dem diese Li-
thiummangeleffekte minimiert werden bzw. einen Tiefpunkt errei-
chen, so treffen sie bei einer Lithiumkonzentration im Trinkwasser
von etwa 500 bis 600 ug/l aufeinander. Handelt es sich hierbei auch
nur um eine sehr grobe Schätzung, so erscheint der positive Effekt
von etwa 500 bis 600 ug/Tag (bei einer Trinkmenge von 1 1/Tag)
zugefithrtem Lithium auf diese Studienpopulation plausibel. Wir
erinnern uns: Die Kausalitit der Lithiumwirkung in diesem Dosis-
bereich wurde auch von Gerhard Schrauzer und Mitarbeitern nach-
gewiesen; ihre kontrollierte klinische Interventionsstudie konnte
zeigen, dass 400 pg Lithium einen signifikanten Einfluss auf die
psychische Gesundheit bzw. das psychische Wohlbefinden hatten.’
Eine klinische Studie an Alzheimer-Patienten im Frithstadium aus
dem Jahr 2013 liefert ein weiteres bestatigendes Indiz: Hier ist die
Rede von 300 pg/Tag, die deren geistigen Abbau iiber die gesamte
Behandlungsdauer von 15 Monaten vollständig aufhalten konnte
(mehr dazu später in Kap. 4).°

Der hier ermittelte Konzentrationsbereich deckt sich auch mit ei-
ner weiteren, bereits im vorigen Kapitel diskutierten Studie mit dem

175

Titel: Spuren von Lithium im Leitungswasser in Texas sind sowohl
mit der Gesamtmortalität als auch mit der vorzeitigen Sterblichkeit
negativ assoziiert.” Sie bestätigt nicht nur die Ergebnisse einer japa-
nischen Studie, dass bereits vergleichsweise geringe Lithiumkon-
zentrationen von 59 ug/l im Trinkwasser zu lebensverlängernden
Effekten führen, sondern weist auch nach, dass dieser positive Effekt
bis zu einem Wert von 539 ug/l Lithium im Leitungswasser unge-
brochen anhält. Dies deutet darauf hin, dass die lebensverlängernde
Wirkung von Lithium auch bei dieser Zufuhrmenge von etwa einem
halben Milligramm Lithium (bei einer Trinkmenge von 1 1/Tag) mög-
licherweise noch nicht ihr Maximum erreicht hat. Um zu verhin-
dern, dass Menschen aufgrund unterschiedlicher individueller Be-
dürfnisse durch eine zu niedrig angesetzte RDA unterversorgt sein
könnten, würde ich die hier aus der Grafik grob ermittelte Zufuhr-
menge verdoppeln. Damit wären wir bei einer Lithiumeinnahme
von etwa 1 mg/Tag. Aufgrund dieser Überlegungen erscheint mir
aus medizinischer Sicht eine RDA bzw. tägliche Zufuhr von ca. 800
bis 1.200 ug Lithium für einen gesunden Erwachsenen mit einem
als durchschnittlich angenommenen Körpergewicht von ca. 70 kg
sinnvoll und vertretbar.

Dieser Wert deckt sich mit der viel zitierten Empfehlung von
Gerhard Schrauzer, der bereits 2002 eine provisorische empfohle-
ne Tagesdosis von 1.000 ug für einen Erwachsenen mit 70 kg Kör-
pergewicht vorgeschlagen hat. Allerdings fand ich keine Hinweise
darauf, wie er diesen Wert ermittelt hat.® Er verwendete das Wort
„provisional“, weil Lithium damals wie heute (Stand Frühjahr 2025)
nicht offiziell als essentieller Mikronährstoff gilt. Dies hat auch zur
Folge, dass die von ihm geschätzte RDA von behördlicher Seite noch
nicht abgesegnet und in der Ernährungspraxis berücksichtigt wer-
den kann. Die DGE legt sich, wie eingangs erwähnt, nicht fest. Nicht
aus medizinischen Gründen, sondern rein aus juristischen Über-
legungen heraus spreche ich deshalb im Weiteren stets von einer
vorläufigen oder ebenfalls provisorischen RDA, auch wenn die hier
geschätzte RDA im Rahmen der natürlichen Grundversorgung mit
Lithium durch Fisch und Meeresfrüchte liegt, wie es zur Zeit der
Evolution des menschlichen Geistes im "Garten Eden" der Fall war.

176

Wenn ich im weiteren Verlauf in Bezug auf Lithium verkürzt von
RDA spreche, ist deshalb stets eine provisorische Angabe gemeint.
Autoren wie der Neuropharmakologe Timothy M. Marshall halten
eine RDA von 1 mg Lithium jedoch sogar noch für eine konservative
Schätzung, da sie die individuellen Unterschiede nicht berücksich-
tigt (siehe unten: Was den Lithiumspiegel beeinflusst), durch welche
eine noch höhere Zufuhr an Lithium für eine optimale Gesundheit
erforderlich sein könnte.”

Lithiumversorgung der Allgemeinbevölkerung

Wie steht es nun um die Versorgung der deutschen Allgemeinbe-
völkerung mit essentiellem Lithium? Im Jahr 2020 ermittelte ein
internationales Forscherteam anhand einer größeren deutschen
Studiengruppe mit einem Durchschnittsalter von 61 Jahren, in der
niemand medikamentös hochdosiertes Lithium erhielt, einen mitt-
leren Lithiumspiegel von etwa 0,96 ug/l.'* Dieser Wert deckt sich in
etwa mit dem Referenzwert eines Berliner Labors, der mit 0,35 bis
1,45 pg/l bei einem Mittelwert von 0,9 ug/l für Vollblut angegeben
wird und an einer anderen deutschen Studiengruppe erhoben wur-
de.! Ein klinisches Labor in Bremen gibt als Referenzbereich 0,3 bis
2,2 ug/l an, was einem Mittelwert von 1,25 ug/l entspricht, der wie-
derum bei einer weiteren deutschen Gruppe erhoben wurde." Der
mittlere Lithiumspiegel in allen drei Studien liegt somit etwa bei 1
ug/l und repräsentiert den statistischen ,,Normalwert®, der bei einer
in Deutschland üblichen Ernährung im Durchschnitt erreicht wird.
Unter Berücksichtigung der Ergebnisse einer experimentellen „Mi-
neralwasser-Studie”, wie ich sie im Weiteren nennen möchte, lässt
sich damit die durchschnittliche Lithiumaufnahme über die Nah-
rung in Deutschland abschétzen.”” In dieser Studie mussten die Ver-
suchspersonen einmalig 1,5 Liter Mineralwasser mit einer Gesamt-
menge von entweder 2,6 ug, 260 pg oder 2.600 pg Lithium trinken.
Die Lithiumkonzentration im Blut stieg rasch an und erreichte ihren
Höhepunkt bereits nach 30 Minuten; mit einer Halbwertszeit von
6 Stunden halbierte diese sich. Der mittlere Blut-Lithiumgehalt über

177

24 Stunden betrug je nach Zufuhrmenge etwa 0,3 ug/l, 3 ug/l oder
30 pg/l. Da die Höhe der Lithiumeinnahme und die daraus resul-
tierenden durchschnittlichen Blutkonzentrationen gut korrelieren,
kann für den Fall einer Einnahme von 1 mg/Tag ein mittlerer Li-
thiumspiegel von ca. 10 ug/l berechnet werden (bei Lithium in Form
von Lithiumorotat ist aufgrund einer etwas längeren Halbwertszeit
dieser Salzverbindung der zu erwartende Lithiumspiegel etwas hö-
her, siehe unten). Dieser entspricht in etwa dem 10-Fachen des Nor-
malwerts von etwa 1 ug/l für die deutsche Bevölkerung. Daraus er-
gibt sich, dass die tägliche diätetische Gesamtzufuhr aus Essen und
Trinken an Lithium in Deutschland in etwa mit 100 ug Lithium zu
veranschlagen ist.

Zu einem sehr ähnlichen Ergebnis kam eine niederländische
Studie, die ich hier als „Lithiumchlorid-Studie“ bezeichnen möch-
te. Erwachsene Probanden nahmen über mehrere Wochen täglich
1,74 mg (0,25 mmol) Lithium in Form von Lithiumchlorid zu sich.
Ihr Lithiumspiegel stieg im daraufhin von 0,97 ug/l auf 27,0 ug/l-
ein Anstieg um das etwa 28-Fache.'* Da Lithium aus Nahrung und
Trinkwasser in der Regel vollständig aufgenommen und gleichmä-
{ig über die Nieren ausgeschieden wird, lässt sich daraus auch ablei-
ten, wie hoch die Gesamtzufuhr über die Nahrung der Studiengrup-
pe war: Wenn 1,74 mg Lithium zusätzlich eine 28-fache Erhöhung
des Ausgangswertes bewirken, müsste die tägliche Zufuhr vor dieser
Dosissteigerung etwa 1/28 von 1,74 mg gewesen sein, also etwa 62
ug/Tag. Dieser Wert liegt damit im Bereich der etwa 100 ug/Tag,
die ich aus der deutschen Mineralwasser-Studie ableiten konnte. Das
bedeutet, dass nicht nur in Deutschland, sondern sehr wahrschein-
lich auch in den Niederlanden (falls die Studiengruppe repräsentativ
war) im Durchschnitt nur ein Zehntel der RDA von 1 mg Lithium
pro Tag aufgenommen wird — oder sogar noch weniger. Eine nieder-
landische Studie aus dem Jahr 2023 kam in einer Studiengruppe,
die allerdings an Nierenproblemen litt, auf eine noch niedrigere Zu-
fuhr von etwa 21 ug/Tag.!” In einer Untersuchung mit polnischen
Studenten lag der Wert sogar bei lediglich 10,7 pg/Tag.'® Die meines
Wissens geringste Lithiumzufuhr wurde aus Belgien gemeldet; sie
lag gerade einmal bei 8,6 pug/Tag."”

178

Das Lithiumlangzeitgedächtnis - (leider) eine haarige An-
_ gelegenheit. Mittels Haaranalysen hatte Gerhard Schrauzer
| im Jahr 2002 den Lithiumspiegel von Menschen verschiede-
ner Herkunft berechnet. Die Ergebnisse veröffentlichte er in
seinem einflussreichen Artikel zur Essentialitit von Lithium:
~ Für Münchner lag das Ergebnis bei 406 pg/Tag, fiir Pots-
~~ damer bei 494 pg/Tag und fiir Bürger aus Gera bei 348 pg/
5.18 Zehn Jahre zuvor hatten er und seine Kollegen unter- _
ht, wie sich eine mehrmonatige Lithiumzufuhr von zu-

t „Lithiumgedächtnis“ widerspiegelt.” Zusammen mit den _
hium-Haarkonzentrationen einer Kontrollgruppe hatten
insgesamt drei Datenpunkte und folgerten daraus eine
eare Beziehung. Auf dieser Grundlage entwickelten sie
e einfache Geradenformel (Lithiumzufuhr in mg/Tag =
6x [Lithiumkonzentration im Haar in ug/g] minus 0 43),
t der sie fortan weltweit die durchschnittliche tagliche Li-
umzufuhr zu ermitteln versuchten, indem sie Haaranaly-
sen entsprechend auswerteten. Als ich jedoch versuchte, die
rmel auf sehr niedrige Haarkonzentrationen unterhalb der
perimentellen Tagesdosen von 1 und 2 mg anzuwenden,

hme von weniger als Null. Aber auch am extremen oberen _

echneten Schrauzer und Kollegen aufgrund der Haarkon-
zentrationen bei Patienten mit bipolarer Störung eine tagli-

zlich 1. 000 oder 2.000 pg/Tag in der Haarprobe als eine

ab sich eine natürlich unmégliche tägliche Lithiumauf-

de des Spektrums traten Probleme mit der Formel auf. So

che Lithiumzufuhr von etwa 3 mg statt der tatsächlichen 150

mg - eine Abweichung um etwa das 50-Fache. Anstelle einer
linearen Tagesdosis/Haarkonzentration von Lithium muss
. da 1er von einem völlig anderen Kurvenverlauf ausgegangen

werden. Da fiir das Haarwachstum eine hohe Zellteilungsrate _ .
erforderlich ist, gehe ich davon aus, dass Lithium dort gezielt

) angereichert wird (wie z.B. in nervenzellproduzierenden Tei- 7

Lithiumkonzentration im Hear bei geringer täglicher Zufahr,
so überschätzt man die tatsächliche Zufuhr. Sehr hohe und

179

völlig unphysiologische Zufuhrmengen an Lithium führen
= dagegen nur noch zu einem relativ geringen Anstieg der Li-
thiumkonzentration im Haar, da möglicherweise die Spei-
cherkapazität begrenzt ist, wodurch auf Basis von Haaranaly-
sen die tägliche Lithiumzufuhr weit unterschätzt wird. Daher
sind die Annahmen, die daraus abgeleitete Formel und die
damit berechneten Lithiumaufnahmen falsch. Ich gehe da-
von aus, dass dieser Fehler unabsichtlich durch eine - meines
Erachtens unzulässige - mathematische Vereinfachung ent-
standen ist. Deshalb passen die so berechneten und veröffent-
lichten Zufuhrmengen aber weder fiir die deutschen Städte —
noch für viele andere Städte und Länder — in das Gesamtbild;
dies hätte gegen meine These verwendet werden können und
so war es nötig, dieses das Gesamtbild störende Puzzleteil zu
analysieren. Haaranalysen erlauben keine Aussage über abso-
lute Einnahmemengen, wohl aber über eine relative Lithium-
aufnahme von einer Haarprobe zur nächsten.

Doch auch in Teilen der USA muss eine massive Unterversorgung
herrschen. Bspw. wurden in Texas oder North Carolina Trinkwas-
serstudien durchgeführt, die schon bei geringen Unterschieden in
der Lithiumzufuhr gravierende gesundheitliche Auswirkungen fest-
gestellt haben. Diese wären nicht zutage getreten, wenn die dortige
Bevölkerung tatsächlich zwischen 650 und 3100 ug Lithium pro Tag
zu sich genommen hätte, wie es die US-Umweltschutzbehörde (EPA,
Environmental Protection Agency) im Jahr 1985 geschätzt hat. Feh-
lerhafte Annahmen und Berechnungen dürften verantwortlich da-
für sein, dass diese Werte um das 10- bis 20-Fache zu hoch gegriffen
waren. Etwa ein Jahrzehnt später wurde die Lithiumaufnahme bei
typischer Ernährungsweise in den USA tatsächlich auch nur auf 60
bis 70 ug/Tag geschätzt — so ein Bericht der WHO.* Dieser Wert ist
viel realistischer, sonst wären in den Trinkwasserstudien in den USA
sicherlich keine so deutlichen und statistisch signifikanten Effekte ge-
funden worden (siehe unten und auch Argument 1): Wer schon aus-
reichend versorgt ist, wird durch die Einnahme von ein paar Prozent
mehr Lithium sicher nicht gesünder. Wer hingegen einen Mangel hat,

180

profitiert schon von einer nur geringfügig höheren Zufuhr. Demsel-
ben Bericht zufolge betrug auch in der Türkei die durchschnittliche
Lithiumzufuhr nur etwa 102 ug/Tag und in Finnland sogar nur 35 ug/
Tag. Kurzum, es besteht ein globaler Mangel, der den meisten Men-
schen nicht bewusst ist. In einem 2019 im Ukrainian Journal of Ecolo-
gy publizierten Artikel kommen die Autoren aufgrund ihrer Analyse
der tatsächlichen Lithiumaufnahme über Nahrung und Trinkwasser
ebenso zu dem Schluss, „dass die Versorgung der Bevölkerung mit
diesem Spurenelement in den meisten Ländern der Erde gering ist”.*'

Lithiumspiegel von "normal"
uber „natürlich“ bis hin zu ,toxisch”

Normalwerte sind nur eine statistische Größe. Sie stellen in der Me-
dizin in der Regel den Mittelwert klinischer Messwerte dar, die in
der Gesellschaft ermittelt wurden. Sie sagen aber nichts darüber aus, -
was ein artgerechter Wert wäre, und weichen in den meisten Fil-
len aufgrund der heutigen artfremden Lebensweise weit davon ab.
Sie sind entweder zu hoch oder zu niedrig. Bei Lithium erweist sich
am Normalwert von etwa 1 pg/l, dass alle Personen, die fiir die Er-
hebung des Wertes untersucht wurden, mit Lithium unterversorgt
waren. Die Gesamtzufuhr an Lithium liegt bei diesem Blutspiegel,
wie schon besprochen, aufgrund der Ergebnisse der zuvor genann-
ten Studien bei etwa 50 bis 100 pg/Tag. Ausgehend von den Ergeb-
nissen der Mineralwasser- und Lithiumchlorid-Studien kann man
aber auch hochrechnen, welcher „natürliche“ bzw. gesiindere Lithi-
umspiegel sich ergibt, wenn man die empfohlene Lithiummenge von
1 mg bzw. 1000 pg/Tag einnimmt. Der Wert läge dann bei etwa um
das 10- bis 20-Fache über der durchschnittlichen Normalität, also
bei etwa 10 bis 20 ug/l.

Lithiumspiegel in molarer Größenordnung. Die Mengenan-

gabe in mol hat einige Vorteile gegenüber der Mengenangabe

in Gramm. Verschiedene Atome oder Moleküle sind dqui- _
molar, wenn sie die gleiche Anzahl von Teilchen enthalten. _

181

De So ergeben 1 mol Lithium und 1 mol Orotat genau 1 ‘mol _
Lit riumorotat, auch wenn Lithium und Orotat unterschied-
| he Massen in g haben. Ein mol Lithium wiegt 7 g, ein
mol Orotat wiegt 155 g, weshalb 1 mol Lithiumorotat 162 g
2 wiegt. Ein mol eines Stoffes enthält definitionsgemäß etwa
6,02x10® oder etwa 602 Trilliarden Teilchen. Diese Zahl
wird als Avogadro-Konstante bezeichnet und gibt die An- a
zahl der Teilchen in einem Mol an - benannt wurde sie nach 2
dem italienischen Physiker und Chemiker Amedeo Avoga- 5
: dro (1776-1856). Ihre Funktion besteht darin, eine direkte
= Umrechnung zwischen der atomaren Masseneinheit CY,
für englisch: unit, Einheit) und der makroskopischen Einheit
Gramm zu ermöglichen. Dadurch wird sichergestellt, dass
die Massenzahl eines Atoms oder Molekiils in u genau der
Masse von einem Mol dieses Stoffes in Gramm entspricht.
Da ein Lithium-Atom etwa 7 u wiegt, entspricht 1molLi-
~ thium etwa 7 g, 1 mmol etwa 7 mg und 1 pmol etwa 7 pg
Lithium. Ein mol Lithium pro Liter (Blut) wären somit 7g,
was jedoch mit dem Leben nicht vereinbar wäre. Die wesent- :
lich geringeren Lithiumkonzentrationen in Vollblut und _
= Blutserum werden daher entweder in ug/l, mmol/ 1 oder auch
in pmol/l angegeben. Diese multiplen Möglichkeiten, Men-
gen und Konzentrationen anzugeben, kennt man von vielen
= Vitalstoffen. Zudem messen manche Laboratorien Lithium =
im Plasma und andere im Vollblut. Die Werte sind ı nur dann
vergleichbar, wenn die Blutkörperchen im Vollblut ungefähr r
die gleiche Lithiumkonzentration aufweisen wie das Plasma
. (aus dem sie bei der Bestimmung der Serumkonzentration

abgetrennt wurden). Ein mittlerer Lithiumspiegel in der
deutschen Bevölkerung von 1 ug/l entspricht also 1/7 ein
7 _ Siebtel) umol/l bzw. etwa 0,14 umol/l oder 0, 00014 mmol/l.
Zum Vergleich: Zur Behandlung einer akuten Manie wird
wt ein Lithiumspiegel von 1,2 mmol/l angestrebt. Das sind 8,4
mg/l und das unfassbar 8.400-fache des durchschnittlichen
~ Lithiumspiegels von etwa 1 pg/l der deutschen Bevölkerung, 2
2 die kein Lithium supplementiert. =

182

Stellt man alle Ergebnisse unserer bisherigen Untersuchungen und
Erkenntnisse grafisch dar, so folgt der Lithiumspiegel in Abhängig-
keit zur Zufuhrmenge keinem linearen, sondern einem sigmoiden
Verlauf, den man als S-förmigen beschreiben könnte (dicke schwar-
ze Kurve in Abb. 22). Sigmoide Verläufe kennen Sie bereits aus ande-
ren Bereichen, so bspw. aus dem Sport: Wenn man sich eine Zeit lang
sehr wenig bewegt hat und dann wieder ein bisschen Sport treibt, er-
lebt man sehr schnell eine große Leistungssteigerung. Nimmt man
an, die Leistungssteigerung setze sich linear fort, könnte man be-
rechnen, wann ein Weltrekord erreichbar wäre. Doch die Realität
holt einen schnell ein: Mit fortschreitender Leistungsentwicklung
dauert es immer länger, eine feste prozentuale Steigerung zu errei-
chen. Wenn man nicht aufpasst, gerät man in ein Übertraining, was
sogar eine Leistungsabnahme zur Folge haben könnte. Überträgt
man diese Erkenntnisse auf die Beziehung zwischen Lithium und
Gesundheit, so ergibt sich folgendes Bild (siehe Abb. 22): Nach den
tierexperimentellen Befunden vermindert ein schwerer Lithium-
mangel die Fruchtbarkeit und die Überlebenschancen. (Ein völliger

Gesundheit] "tn s Abbildung 22
1 *
LN
3 LY
; *
Od *
: *
i Konzentration ' i -
Krankheit | x 1|/Tag ' : : Leichte
7 / ı : Toxizität
"Normale" ; *
Defizienz Essentielle Niedrigdosierte Therapeutische
; : Breite Therapie Breite
Gravierendes ¥ } u sausasus ; . Schwere
Defizit i ' » Toxizität
' >
1s Lithium-
Infertilitdt {+ 2 NE 5 zufuhr
Tod i i | I 1
0 0,01 0,1 1 10 100 1000 mg/Tag
Uthium- pgft: 0,2 1 10 20 2100150 4200 243500
Spiegel 0,0014 0,014 0,6
mmol/l: 0,000028 0,00014 ** 0,003 ’ 0,021 "12 3,5

183

Mangel wurde zwar nicht untersucht, ist aber höchstwahrscheinlich
überhaupt nicht mit dem Leben vereinbar.) Ein vollständiger Man-
gel wird in der Natur aufgrund des ubiquitären Vorkommens von
Lithium, zumindest in Mikromengen, praktisch nie erreicht. Aus-
gehend von einer schweren Mangelversorgung („gravierende Defi-
zienz”) lassen sich entlang der sigmoiden Kurve verschiedene Do-
sisbereiche unterscheiden — von einer moderaten Mangelversorgung
(„normalen Defizienz“) bis zum natürlichen Bedarf.

Da es mir wichtig war, Ihnen das gesamte Spektrum an Lithium-
spiegeln auf einen Blick zu zeigen, die sich bei unterschiedlichen
Zufuhrmengen ergeben, habe ich die Kurve in der Abb. 22 logarith-
misch skaliert und die Abstände zwischen den Aufnahmemengen
und den sich daraus ergebenden ungefähren Lithiumspiegeln in
Zentimetern (cm) und Metern (m) angegeben. So wird deutlich, dass
der darauffolgende therapeutische Bereich und der damit überlap-
pende toxische Bereich im rechten Teil der Grafik (gestrichelte Kur-
ve) „kilometerweit” von den natürlichen Zufuhrmengen entfernt ist.
Hätte ich eine dezimale Skala gewählt, müsste diese Buchseite mehr
als drei Kilometer breit sein, um alle Bereiche noch vollständig dar-
stellen zu können. Schauen wir uns anhand der Grafik die einzelnen
Bereiche von links nach rechts, also in aufsteigender Lithiumzufuhr
bzw. ansteigendem Lithiumspiegel etwas detaillierter an:

Gravierendes Defizit: Ein künstlich erzeugter schwerer Mangel
geht mit Fruchtbarkeitsstörungen und neuropsychiatrischen Ent-
wicklungsstörungen einher, wie wir aus Tierexperimenten wissen
(Kap. 2, Argument 5). Ein solches gravierendes Defizit ist unter na-
türlichen Bedingungen möglich, hier definiert als extremer Mangel
mit einem Lithiumspiegel unter 0,2 ug/l.

Normale Defizienz: Diesen als normal angesehenen Referenzbe-
reich in Deutschland von ca. 0,2 bis ca. 2,2 ug/l könnte man auch als
„normale“ Defizienz bezeichnen. Der Bereich umfasst den gesam-
ten steilen Anstieg der sigmoiden Kurve, bis sie sich nach rechts in
Richtung „Essentielle Breite“ abzuflachen beginnt. Im Bereich der
normalen Defizienz wurden auch die meisten epidemiologischen
Trinkwasserstudien durchgeführt. Anhand der Kurve wird greifbar,
weshalb bereits geringe Unterschiede in der Lithiumkonzentration

184

des Leitungswassers signifikante gesundheitliche Effekte zeigten.
Der durchschnittliche Wert der normalen Defizienz in Deutschland
liegt im Mittel etwa um das 10- bis 20-Fache unter dem, was mit
einer täglichen Zufuhr von 1 mg Lithium erreicht wird.

„Provisorische“ RDA: Für einen gesunden Erwachsenen mit
einem durchschnittlichen Körpergewicht von 70 kg ergibt sich bei
einer Zufuhr von ca. 0,8 bis 1,2 mg Lithium ein neuer und meines
Erachtens „natürlicher“ Normwert von ca. 10 bis 20 ug/l. Laut Un-
tersuchungsergebnissen des Instituts für Medizinische Diagnostik
(IMD) in Berlin stieg der Lithiumspiegel bei Erwachsenen in Folge
der Einnahme von 1 mg Lithium (in Form von 25,7 mg Lithiumoro-
tat-Monohydrat) von etwa 0,5 ug/l nach drei Wochen der täglichen
Einnahme auf etwa 15,1 ug/l (siehe Abb. 22, schwarzer gestrichelter
Pfeil; IMD, persönliche Kommunikation).“*

Essentielle Breite: Mit dem Begriff „essentielle Breite” möchte ich
auf einen für uns glücklichen Umstand hinweisen: Der menschliche
Organismus ist — dank seiner homöostatischen Regulationsmecha-
nismen - in der Lage, gewisse Schwankungen um die hier als opti-
mal ermittelte Zufuhrmenge zu tolerieren. Wäre dies nicht der Fall,
hätten schon unsere Vorfahren mit einem Wissen, das sie gar nicht
hätten erlangen können (Lithiumgehalt in Lebensmitteln), genau
abwägen müssen, wie viel und wovon sie täglich essen oder trinken
durften. Das mussten sie natürlich nicht, auch nicht im Hinblick auf
andere Vitalstoffe, die naturgemäß gewissen Schwankungen unter-
liegen. Um ein Beispiel zu nennen: Ein gravierender Mangel an Vi-
tamin C führt zu Skorbut, aber schon ein Apfel könnte den Man-
gel an Vitamin C ausgleichen und uns vor der tödlichen Krankheit
schützen. Dabei ist es gesundheitlich völlig unbedenklich, wenn wir
statt des einen Apfels zwei, drei oder gar zehn Apfel essen - unge-
achtet möglicher Verdauungsprobleme, die daraus resultieren könn-
ten. Wir haben also - im Sinne des Gesetzes des Minimums - eine
geringe Toleranz Mangelzuständen gegenüber, aber — im Sinne des
Gesetzes des Maximums - eine relativ große Toleranz der Uber-
versorgung gegenüber. Ohne damit das falsche Prinzip „viel hilft
viel“ zu vertreten: Wir müssen uns zumindest nicht um die exakt
optimale Zufuhrmenge sorgen. Falls ein Lebensmittel zufällig etwas

185

mehr Lithium enthält (konkrete Fälle besprechen wir gleich unter
Lithiumquellen — von natürlich bis zur rezeptierten Supplementie-
rung), können wir an manchen Tagen auch ein Vielfaches der RDA
zu uns nehmen. Außerdem ist der exakte Bedarf auch abhängig von
anderen Faktoren — so weiß ich aus Berichten von Menschen, dass
manche sich mit 1 mg Lithium mehr pro Tag geistig schon viel bes-
ser fühlen, während andere 2, 3 oder 5 mg zu sich nehmen müssen,
um diesen positiven Effekt zu spüren. Man beachte, dass dieser obe-
re, flach auslaufende Teil der sigmoiden Kurve mit „30 Metern“ we-
sentlich breiter ist, als die Grafik vermuten lässt. Das bedeutet, dass
es einen großen Spielraum nach oben gibt, was die tägliche Lithium-
dosis bzw. den Lithiumspiegel betrifft, in dem man aber immer noch
sehr weit von einer toxischen Dosis entfernt ist.

2 Sa, geringe Toxizität von Lithium. Die Min-
~ destdosis bei der dauerhaften Behandlung der bipolaren St6-
= m ve Lithium tage bel etwa 113 SEE In einem wi

186

ei einer 85-fachen Überdosierung gemessen an der
1 mg/Tag, ist jedoch enorm. Der dadurch gegebene
a. ist deutlich vn als bei vielen anderen essen-

oo sieht man z.B. in einem Artikel zur RDA und Toxizität von _
2 Zink, wie unterschiedlich Spurenelemente betrachtet werden.

Dort kann man lesen: „Zink gilt als relativ ungiftig, insbe-
On sor dere bei oraler Aufnahme, “7 Die empfohlene Tagesdonis

; RY einer Behorde des US- amerikanischen

7 Gesundheitsministeriums, bei 11 mg.“ Allerdings kann, im
Gegensatz zum 85-fachen Toleranzfaktor bei Lithium, schon

nn eine Erhöhung der Einnahme um das 25-Fache der RDA von
/ A Zink zu einer offensichtlichen Toxizität führen. Diese äußert

sic durch Ubelkeit, Erbrechen, Magenschmerzen, Lethargie

| Müdigkeit. Auch Selenmangel hat gesundheitliche Fol-

gen. Der Bedarf wird mit 70 ug/Tag angegeben.?® Doch auch

. Selen wird spätestens seit den 1930er Jahren als potentiell

_ hochgiftig betrachtet, denn ein Zuviel kann zu einer Selen-
vergiftung (Selenose) führen. Damals stellte man im US-ame-
= rikanischen South Dakota fest, dass Nutztiere, die in Gebie- _
- A n mit hohem Selengehalt im Boden weideten, Strungen
/ _ entwickelten, die als Alkalikrankheit und „blindes Taumeln“
bekannt wurden.” Beim Mensch verursachen Selenmengen
von über 900 ug/Tag Vergiftungserscheinungen.?® Das ist ge-
rade einmal etwa das 15-Fache der RDA! Und selbst Wasser
J istin dieser Hinsicht gefährlicher als Lithium. Die RDA von
2 2 1/Tag auch nur um das 10-Fache zu erhöhen, kann lebens- _
_ gefährlich sein. So führt die sogenannte Wasserintoxikation
infolge des Trinkens großer Wassermengen zu Elektrolyt-

~ entgleisung und anschließendem Organversagen, was sogar

schon Todesfälle verursacht hat.”

Niedrigdosiertes (low dose) Lithium: Im äußeren Bereich der essen-
tiellen Breite (ab einer Dosierung von 5 bis 10 mg/Tag) beginnt der
therapeutische Niedrigdosisbereich; er reicht bis zu Dosierungen von

187

20 mg/Tag. Niedrigdosiertes Lithium ist in vielen Fällen — meiner
Vermutung nach sogar in den meisten Fällen, wenn man systemisch
vorgeht — ein probates Mittel, um das Fortschreiten der krankheits-
verursachenden Mechanismen kausal zu stoppen. Es ist diese revo-
lutionäre Art der Anwendung, die wir später noch im Detail in Kap.
4 besprechen werden. Dieser Ansatz könnte dazu führen, dass viele
nebenwirkungsreiche Pharmazeutika entweder deutlich reduziert
oder sogar komplett abgesetzt werden können. Es ist wichtig zu be-
achten, dass die "niedrige Dosis” in den meisten klinischen Studien
mit Lithium knapp unter der Hochdosisbehandlung der bipolaren
Störung liegt und damit immer noch etwa 10- bis 20-mal höher ist
als die tatsächlich niedrige Dosis von 5 bis 20 mg/Tag Lithium, die
ich hier vorschlage. Der Grund für die meist noch sehr hohe "nied-
rige Dosis” liegt in der monotherapeutischen Anwendung von Lithi-
um. Ich empfehle hingegen einen systemischen Ansatz (siehe Kap.4),
der mit wirklich niedrigen Dosen auskommen sollte.

Hochdosierte (high dose) pharmazeutische Behandlung: Steigert
man die Dosis nur weit genug, wird nach dem Gesetz des Maxi-
mums alles zu einem Gift. Entsprechend kommt es ab einer un-
natürlich hohen Lithiumzufuhr, wie im rechten Teil der Grafik zu
sehen (und bereits weit jenseits des sigmoiden Verlaufs), zu einer
dosis- bzw. konzentrationsabhängigen Verschlechterung des All-
gemeinbefindens (auch wenn bei einigen Patienten, z.B. im Hin-
blick auf die manische Symptomatik, ein positiver Effekt erzielt
wird). Das Spektrum reicht hier von ggf. noch tolerablen Neben-
wirkungen bis hin zu lebensgefährlichen Konsequenzen. Bei der
Behandlung der bipolaren Störung werden dauerhafte Lithium-
spiegel von 0,6 mmol/l und in akuten Situationen sogar bis 1,2
mmol/l angestrebt. Dafür ist eine permanente Einnahme von etwa
120 mg/Tag reines Lithium (meist in Form von Lithiumcarbonat)
erforderlich. Soll ein akuter manischer Anfall behandelt werden,
kann über begrenzte Zeiträume sogar das Zwei- bis Dreifache ver-
ordnet werden. Die meisten Patienten haben hier schon mehr oder
weniger milde Nebenwirkungen (gestrichelte Linie in Abb. 22). In
Folge beenden viele die Behandlung von sich aus. Leicht toxische
Lithiumspiegel von 1,5 bis 2,0 mmol/l, die in der Behandlung der

188

bipolaren Störung unbeabsichtigt erreicht werden können, sind
gekennzeichnet durch zentralnervöse Symptome wie abnorm aus-
geprägte Schläfrigkeit, Muskelzittern bei Muskelschwäche sowie
Durchfall, Übelkeit und Erbrechen. Daraus errechnet sich eine
sehr geringe therapeutische Breite von etwa 1,5.°° Sie beschreibt
den relativen Abstand zwischen der therapeutischen Blutkonzent-
ration eines Arzneimittels, bei der 50 Prozent der Behandelten (bei
Lithium gilt das für die bipolare Störung) einen positiven Effekt
erleben, und derjenigen Blutkonzentration, die bei 50 Prozent der
Behandelten eine toxische Wirkung erzeugt.

Schwere Toxizität: Toxische Lithiumspiegel von 2,0 bis 2,5 mmol/l
können z.B. bei versehentlicher Überdosierung erreicht‘ werden
oder wenn eine akute Niereninsuffizienz (mögliche, aber seltene
Nebenwirkung der hochdosierten Lithiumtherapie) die Ausschei-
dung verhindert. Der erste wissenschaftlich dokumentierte Fall ei-
ner Überdosierung stammt von einem Arzt, der im Jahr 1913 einen
Selbstversuch unternahm. Er zeichnete die toxikologischen Auswir-
kungen akribisch auf und publizierte sie im Journal of the American
Medical Association. Innerhalb von 28 Stunden nahm Dr. med. S. A.
Cleaveland von der US-amerikanischen Medical School of Western
Reserve University viermal 2 g Lithiumchlorid zu sich — das sind 8 g
Lithiumchlorid bzw. 1,32 g bzw. 1.320 mg reines Lithium und damit
eine höchst toxische Dosis. Er wusste allerdings, was auf ihn zukam,
denn er kannte laut eigenen Angaben „beschriebene Erscheinungen
einer Lithiumvergiftung“. Cleaveland berichtete: „Die Symptome tra-
ten drei bis vier Stunden nach der ersten Dosis auf und bestanden in
leichtem Schwindel und Druck im Kopf. [...] Kurz nach der dritten
Dosis war das Sehvermögen so stark getrübt, dass es unmöglich war,
etwas Kleineres als die größten Schlagzeilen einer Zeitung zu lesen.
Schwindel und Ohrensausen waren ziemlich ausgeprägt. Es gab auch
eine große allgemeine Schwäche und ein starkes Zittern. Die vier-
te Dosis wurde nachts eingenommen, und der Schwindel wurde so
stark, dass es schien, als würde sich das Zimmer die ganze Nacht dre-
hen, und es war fast unmöglich zu schlafen. Am nächsten Morgen
näherte sich der Zustand der Erschöpfung. Die Symptome vom Vor-
abend waren noch stärker und der Schwindel, die Schwäche und das

189

Zittern waren so intensiv, dass man schwankte und ins Bett gehen
musste. Die Augen- und Ohrensymptome hielten noch etwa einein-
halb Tage nach der letzten Dosis an. Die Schwäche und das Zittern
hielten fünf Tage an.” Wenige Monate später wiederholte Cleaveland
den Versuch, mit demselben Ergebnis.

Im Nachhinein muss man feststellen, dass Cleaveland Glück hatte,
diesen irrsinnigen Selbstversuch überlebt zu haben; er befand sich mit
dieser Dosierung im potentiell letalen Bereich (rechts außen in der
Abb. 22): Bei hochtoxischen Lithium-Serumkonzentrationen ab 2,5
mmol/l treten neben der Gefahr eines kompletten Nierenversagens
Bewusstseinsstörungen bis hin zu Bewusstlosigkeit und Koma, ge-
steigerte Sehnenreflexe und Krampfanfälle auf. Es drohen Herzrhyth-
musstörungen und Blutdruckabfall bis hin zum Schock. Eine solche
hochgradige Lithiumintoxikation um etwa 3 bis 4 mmol/l führt ohne
ärztliche Gegenmaßnahmen in der Regel zum Tod. Es sind derlei le-
bensbedrohliche Wirkungen, wie sie erst bei regelrecht absurd hohen
Konzentrationen auftreten, die auf perfide Weise zur Verunglimpfung
des Spurenelementes Lithium genutzt wurden. Im letzten Kapitel wer-
den wir uns dem zugehörigen Vorgehen im Detail zuwenden.

Natürliche Lithiumspiegel messen

Je größer seine therapeutische Breite, desto sicherer ist ein Arznei-
mittel. Die therapeutische Breite bei der Behandlung der bipolaren
Störung mit Lithium ist jedoch so gering, dass zwischen Behand-
lungserfolg und Toxizität nur ein schmaler Grat besteht; die Lithi-
umspiegel müssen deshalb in kurzen Abständen gemessen werden.
Aus diesem Grund haben sich die meisten klinischen Laboratorien
auf die Lithiumbestimmung im hohen Konzentrationsbereich spe-
zialisiert. Die verwendete Messmethode eignet sich aber nicht, um
natürliche Lithiumspiegel zu bestimmen, die um mehrere Größen-
ordnungen (Zehnerpotenzen) niedriger liegen. Da Lithium bisher
nicht als essentiell anerkannt ist (Stand Frühjahr 2025), bestand bis-
her auch wenig (allgemeines und ärztliches) Interesse an der Bestim-
mung der Lithiumkonzentration im Blut von Personen, die nicht mit

190

Lithium behandelt werden. Daher haben sich z.B. auch in Deutsch-
land nur sehr wenige klinische Laboratorien wie bspw. das IMD in
Berlin darauf spezialisiert, Lithiumspiegel in diesem vergleichsweise
niedrigen Konzentrationsbereich zu messen. Dazu ist eine völlig an-
dere analytische Methodik erforderlich. Wenn man Lithium im the-
rapeutischen Bereich mit dem bloßen Auge sehen könnte, so würde
man, um die Mengen zu sehen, um die es im natürlichen Bereich
geht, ein Mikroskop benötigen. Mithilfe der folgenden Abbildung 23
werden die Verhältnisse deutlich. Der Lithiumspiegel bzw. der Kon-
zentrationsbereich bei der Behandlung der bipolaren Störung sind
hier anhand zweier bekannter Wolkenkratzer dargestellt.’>. Der maß-
stabsgetreu eingezeichnete essentielle Bereich ist mit bloßem Auge
zunächst nicht zu erkennen. Erst in der Vergrößerung wird er sicht-
bar, dargestellt durch die beiden Personen in der Grafik. Der „low
dose”-Bereich beginnt bei Zufuhrmengen ab ca. 5 mg/Tag - er dürf-
te einem Lithiumspiegel von ca. 80 ug/l entsprechen. In der Grafik
ist diese Dosierung durch ein einstöckiges Haus repräsentiert, das
man im Vergleich zur Erhaltungsdosis (repräsentiert durch das Em-
pire State Building) aus der Therapie der bipolaren Störung kaum

8000 ug /1

800 m |

F 3

f

700 m Konzentrationsbereich
„bipolare Störung“

600 m

500 m

4000 pg/!

400 m

80 pg/i

300 m

200 m

100 m

Burj Khalifa
{Dubai} Building
(New York)

Abbildung 23

191

erkennt. Wenn ein Arzt nun den Fehler macht, Ihre Blutprobe zur
Lithiumbestimmung an ein nicht dafür spezialisiertes Routinelabor
zu senden, wird dieser unter dem Messbereich des Labors (für the-
rapeutische Dosen) liegen. Wenn Sie dann eine Zeit lang Lithium in
essentiellen Dosen zu sich nehmen und dann den Test wiederholen,
werden Sie enttäuscht sein, dasselbe Ergebnis zu erhalten. Ärzte soll-
ten daher immer darauf achten, ein Labor zu beauftragen, das auch
in der Lage ist, Lithiumwerte im essentiellen Bereich zu bestimmen.

Grundsätzlich empfehle ich, im Falle der Einnahme eines Li-
thiumsupplements (siehe unten) dieses morgens einzunehmen - die
Messung sollte dann am nächsten Morgen nüchtern und noch vor
der nächsten Einnahme stattfinden. So vermeidet man größere Li-
thiumschwankungen bei der Messung. Wenn man sich für Lithiu-
morotat entscheidet (die Vorteile werden wir gleich besprechen), das
eine etwas längere Halbwertszeit von etwa 16 Stunden hat (IMD,
persönliche Kommunikation) als z.B. Lithium aus Mineralwasser
mit etwa 6 Stunden (,,Mineralwasser-Studie®, siehe oben), würde ich
zudem ab Einnahmestart 10 bis 20 Tage mit der Messung abwarten,
damit ein Gleichgewichtswert gemessen wird.

Essentieller Lithiumbedarf für Kinder,
in der Schwangerschaft und Stillzeit

Wenn Lithium ein essentielles Spurenelement ist, dann ist es das lo-
gischerweise auch für Kinder. Schließlich gehören sie keiner ande-
ren Spezies an als Erwachsene. Die natürlich erhöhte Anreicherung
von Lithium im embryonalen Gewebe und im Gehirn ist meines Er-
achtens sogar ein deutlicher Hinweis auf einen natürlich höheren
Bedarf vor der Geburt. Neben vielen anderen essentiellen Funktio-
nen aktiviert Lithium die Produktion von Stammzellen, aus denen
sich alle menschlichen Gewebe entwickeln.” Die Aktivierung neu-
ronaler Wachstumsfaktoren und der Telomerase, die für die Auf-
rechterhaltung des Zellteilungspotentials und der Lebensfähigkeit
notwendig sind, wurde bereits in Kap. 2 ausführlich diskutiert. Da
sich bei Kindern nicht nur der Hippocampus, sondern das gesamte

192

Gehirn, ja der gesamte Organismus noch entwickeln muss, ist ihr
Bedarf sehr wahrscheinlich sogar etwas höher als der eines Erwach-
senen. Auch Gerhard Schrauzer bemerkte: „Besondere Aufmerk-
samkeit sollte dem potentiell höheren relativen Lithiumbedarf von
Kindern, Jugendlichen und stillenden Müttern gewidmet werden.”

Wenn man einmal erlebt hat, wie Kinder aufblühen, wenn man
ihren unnatiirlichen Lithiummangel ausgleicht, ist man sofort über-
zeugt, dass man ihnen etwas Lebensnotwendiges gegeben hat. Der
Vergleich mit einer Pflanze, die kurz vor dem Vertrocknen steht und
mit etwas Wasser wieder aufblüht, scheint mir hier sehr passend.
Der Potsdamer Kinderarzt Dr. med. Christian Schellenberg erklärt
Eltern verhaltensauffälliger Kinder deshalb, dass die Gabe von Li-
thium in essentiellen Mengen nicht als medikamentöse Therapie zu
verstehen sei, sondern lediglich als die Behebung eines unnatürli-
chen Mangels. Immer wieder untersucht er Kinder, die deutlich aus-
geprägte Mangelsymptome aufweisen (siehe unser Interview dazu).
Er und ich sind uns aber sicher, dass auch viele Kinder, die kein auf-
fälliges Verhalten zeigen, vom Ausgleich eines ernährungsbedingten
Mangels an essentiellem Lithium profitieren würden. Dafür hat Dr.
Schellenberg auch einen sehr anschaulichen Vergleich parat, den er
gerne mit Eltern teilt: „Mit einem Fahrrad, dessen Reifen fast platt
sind, aber eben noch nicht auf der Felge aufsitzen, kann man zwar
immer noch durchs Leben radeln, aber die Fahrt ist viel beschwer-
licher, als sie sein müsste. Auch wenn man noch keine ausgeprägten
klinischen Symptome zeigt, ist man weniger leistungsfähig: man
ermüdet schneller, chronische Erschöpfung droht. Und wehe, man
fährt in ein kleines Schlagloch oder über eine Bodenwelle. Bei voll
aufgepumpten Reifen wäre nichts passiert, doch jetzt hat man einen
Platten und nichts geht mehr. Im übertragenen Sinn fällt man in
eine Depression. Vielleicht stürzt man sogar und verletzt sich — nicht
körperlich, aber seelisch. Dann droht in schlimmeren Fällen sogar
eine posttraumatische Belastungsstörung. Auf jeden Fall ist die Rei-
se zu Ende und man fragt sich, warum gerade dieses Ereignis einen
so mitgenommen hat.” Wenn es um Empfehlungen für Kinder geht,
schrillen allerdings bei vielen die Alarmglocken - grundsätzlich
erst einmal zu Recht; man möchte ihnen, wie schon Hippokrates

193

mit „primum nihil nocere“ forderte, „in erster Linie auf keinen Fall
schaden“. Allerdings darf man nicht übersehen, dass ihnen ein Man-
gel an Lithium tatsächlich schaden würde und in dem Dosisbereich,
über den wir reden, Nebenwirkungen zu erwarten und gegen die
beabsichtigte Wirkung abzuwägen sind - entsprechend würde das
Nichtstun im Angesicht eines Mangels, also kein Lithium zu supple-
mentieren, den eigentlichen Schaden bedeuten. Statt zu schaden, soll
der Arzt nämlich nach Hippokrates auch „secundum cavere, tertium
sanare“, also „zweitens vorsichtig sein”, und „drittens heilen“. Wenn
ein Arzt nicht vorsichtig ist, übersieht er möglicherweise ein Prob-
lem, identifiziert eine falsche Ursache oder behandelt auf eine Weise,
die nur neue Probleme erzeugt - heilen ist hingegen nur durch Behe-
ben der wahren Ursache möglich. Wenn ein Mangel an essentiellem
Lithium die eigentliche Ursache eines medizinischen Problems ist,
dann ist die Behebung dieses Mangels natürlich genau das, was von
ärztlicher Seite aus zu tun ist.

Obwohl es bei der essentiellen Zufuhr von Lithium um Mikro-
mengen geht, die auch in verschiedenen Sorten Heilwasser vorkom-
men, hilft es zu wissen, welche Makrodosierungen im Vergleich dazu
in anderen Ländern bei Kindern und Jugendlichen bei neuropsy-
chiatrischen Erkrankungen wie der bipolaren Störung verabreicht
werden. Die US-amerikanische Mayo-Klinik z.B. empfiehlt hierfür
folgende Dosierungen für Erwachsene und Kinder ab 7 Jahren zur
Langzeitbehandlung einer Manie, wobei der behandelnde Arzt die
Dosis bei Bedarf anpassen kann:

o Ab 30 kg Körpergewicht: 300 mg bis 600 mg Lithiumcarbonat
zwei- bis dreimal täglich; das entspricht mindestens 120 mg bis
maximal 360 mg reinem Lithium täglich.

e Von 20 bis 30 kg Körpergewicht: 600 mg bis 1200 mg Lithium-
carbonat pro Tag, also 120 bis 240 mg reinem Lithium täglich.

e Bei einem Körpergewicht unter 20 kg soll die Dosis vom Arzt
festgelegt werden.“

Interessanterweise wird bei diesen Empfehlungen nicht zwischen
Erwachsenen und Kindern unterschieden, sondern nur auf die Ge-

194

wichtsklasse abgestellt. Trotz dieser extrem hohen Dosierungen,
die weit über dem Hundertfachen des Bedarfs an diesem essen-
tiellen Spurenelement liegen, gibt es laut den Ergebnissen einer
Metaanalyse (zusammenfassende Analyse mehrerer Studien) zum
Einsatz von Lithium bei Kindern und Jugendlichen mit bipolarer
Störung (BPS) und Störung des Sozialverhaltens (SSV), die eben-
falls häufig mit Lithium behandelt werden, „keine schwerwiegen-
den unerwünschten Ereignisse in direktem Zusammenhang mit
Lithium [...]; die häufigsten Nebenwirkungen waren ähnlich wie
bei Erwachsenen“.” Was immer diese ähnlichen Nebenwirkun-
gen auch sein mögen, die hohe Lithiumdosierung wird uneinge-
schränkt empfohlen: „Diese systematische Übersicht unterstützt
den Einsatz von Lithium bei BPS und SSV als wirksame und im
Allgemeinen gut verträgliche Behandlung in der Pädiatrie. Wenn
Kindern mit einem Körpergewicht von 20 bis 30 kg therapeutische
Mengen von 120 bis 360 mg reinem Lithium pro Tag „gut verträg-
lich“ verabreicht werden können, sind bei einer mehr als 120- bis
360-fach niedrigeren, essentiellen Dosis von 1 mg Lithium sicher-
lich so gut wie keine Nebenwirkungen zu erwarten — schließlich ist
man weit vom toxischen Bereich oberhalb dieser therapeutischen
Dosen entfernt. Es ist erwiesen, dass Heilwasser, das die essentiel-
le Menge an Lithium beinhaltet, das Risiko schwerwiegender ne-
gativer Auswirkungen eines chronischen Mangels auf die geistige
Entwicklung und psychische Gesundheit von Kindern, wie z.B. die
Wahrscheinlichkeit einer Entwicklung psychischer Störungen wie
AD(H)S, Angststörungen und Depression reduziert (siehe Kap. 2,
Argument 1). Kinderarzt Schellenberg und auch ich gehen des-
halb davon aus, dass auch Kinder, die trotz eines Lithiummangels
keine psychischen Auffälligkeiten zeigen, durch eine ausreichen-
de bzw. natürliche Versorgung mit Lithium mental leistungsfähi-
ger und psychisch belastbarer sein könnten. Man sollte also nicht
warten, bis eine psychische Auffälligkeit diagnostiziert wurde, um
die Lithiumspiegel auf ein für das mentale Immunsystem gesun-
des Niveau anzuheben. Dies natürlich immer unter der Vorgabe,
dass auch alle anderen Mängel an essentiellen Vitalstoffen be-
seitigt werden. Häufig sind bei Kindern und Jugendlichen neben

195

Lithium auch andere gravierende Mängel festzustellen, bspw. bei
Zink, Selen, Jod und insbesondere bei aquatischen Omega-3-Fett-
säuren, wie mir Dr. Schellenberg in einem öffentlichen Gespräch
mitteilte.” Um es noch einmal klar zu sagen: Wenn bei Kindern
solche Defizite, auch an Lithium, vorliegen und diese Mängel be-
hoben werden, handelt es sich nicht um eine medikamentöse The-
rapie, sondern um die Behebung unnatürlicher Mangelzustände
an essentiellen Vitalstoffen. Lithium und die anderen Vitalstoffe
werden in diesem Fall nicht zu Medikamenten, auch dann nicht,
wenn dadurch ein therapeutischer Erfolg erzielt wird bzw. die
psychisch auffällige Symptomatik durch die Mangelbeseitigung
ursächlich behoben wird. Tatsächlich finden sich bei Patienten
in Schellenbergs kinder- und jugendärztlicher Praxis in Potsdam
häufig Lithiumspiegel nahe der unteren Messgrenze im Bereich
von 0,2 bis 0,6 ug/l, was einer Lithiumzufuhr von nur etwa 10 pg/
Tag entspricht (dargestellt anhand der kleinen Maus in Abb. 23).”
Das ist fiir einen Teenager gerade einmal ein Hundertstel der hier
vorgeschlagenen Lithiumzufuhr von 1 mg/Tag. Viele dieser Kin-
der sind möglicherweise genau deshalb psychisch auffällig, weil sie
— um auf den Vergleich mit dem Fahrrad zuriickzukommen - ein-
fach keine Luft mehr im Reifen haben. Insbesondere diese Kinder
zeigen häufig erstaunliche Verbesserungen ihres Befindens durch
eine Anhebung des Lithiumspiegels mittels täglicher Ergänzung
von 1 mg Lithium (in Form von etwa 25,7 mg Lithiumorotat, ei-
nem organischen Lithiumsalz, dessen Vorzüge wir gleich bespre-
chen werden). Bei derart niedrigen Ausgangswerten werden bereits
nach wenigen Tagen Lithiumspiegel im Bereich von etwa 10 bis
oft sogar 20 ug/l gemessen, was einer Steigerung um das 50- bis
100-Fache entspricht. Das bestätigt wiederum, dass die tägliche
Lithiumzufuhr zuvor nur etwa ein Fünfzigstel bis ein Hundertstel
Milligramm (10 bis 20 ug) oder sogar noch weniger betrug.

Homöostase bei leicht höherem Bedarf? Meist reduziert sich

die psychische Belastbarkeit von Kindern in Folge eines Li- _
~ thiummangels. Die daraus resultierende Neuroinflammation

_ (siehe nächstes Kapitel) führt dazu, dass sie potentielle Stress-

196

situationen meiden, was häufig auch den Kontakt zu anderen
__ Kindern betrifft. Sie drohen zu vereinsamen. Mit steigendem _
__ Lithiumspiegel blühen sie oft regelrecht auf und können wie-
der aktiver am sozialen Leben teilnehmen. Dies ist für sie
= allerdings ungewohnt und daher oft mit mehr Stress verbun-
_ den, so dass laut Dr. Schellenberg eine Dosisanpassung nötig _
sein kann, um in den Bereich einer gesunden Homöostase zu
: gelangen. Generell kann der Bedarf an essentiellem Lithium
bei neuroinflammatorischen Vorerkrankungen etwas höher _
sein. So sollte meines Erachtens, zumindest fiir einen gewis-
sen Zeitraum, die Dosis von 1 mg/Tag auch erhöht werden.

Welche Menge an Lithium im essentiellen Bereich fiir eine be-
stimmte Person ideal ist, lässt sich nicht aus der RDA ableiten, denn
diese ist eine statistische Größe bzw. Schätzung und somit nur ein
grober Anhaltspunkt. Dr. Schellenberg beginnt daher immer mit
einer Dosierung im unteren Bereich und steigert bei Bedarf. Im Be-
reich von 10 bis 20 kg Körpergewicht könnten auf Basis der oben
genannten Makrodosierungen z.B. 0,5 mg Lithium (entspricht ca.
13 mg Lithiumorotat) pro Tag sinnvoll sein; bei geringerem Gewicht
entsprechend weniger, z.B. 0,25 mg Lithium (entspricht ca. 6,5 mg
Lithiumorotat) pro Tag direkt nach der Stillzeit — diese Dosis halte
ich nach heutigem Kenntnisstand fiir angemessen und hätte sie auch
meinen eigenen Kindern gegeben, wenn ich damals gewusst hätte,
was ich heute weiß. Aufgrund der aktuellen Gesetzeslage (nicht
anerkannte Essentialität und Verschreibungspflichtigkeit) und der
mangelnden Erfahrung mit essentiellem Lithium muss der Kinder-
arzt über diese Vorschläge mitentscheiden. Aber das sollte sich in
nicht allzu ferner Zukunft ändern, sobald Lithium als essentiell an-
erkannt sein wird und es mehr Erfahrung mit der Behandlung von
unnatürlichen Mangelzuständen gibt. Wenn Ihr Kinderarzt zöger-
lich ist, empfehle ich neben der Lektüre dieses Buches die entspre-
chenden Artikel auf meiner Website.*

= Lithiumhaltiges Trinkwasser und fetales Wachstum. Eine on
Studie aus dem Jahr 2015 mit dem Titel Umweltexposition

197

br ats eine andere ee Erklarung geben. Dier na he

198

T n-Studie“ «dies ebenso erkannten, fokussierten s sie e oid ei
1 r Erklärung nur auf Lithium. Wir miissen zudem davon
~ ausgehen, dass auch noch weitere potentiell toxische Einfluss-
nn faktoren erhoht gewesen sein konnten, die nicht untersucht
wurden. Bspw. geht ein hoher Lithiumgehalt oft mit einer
eren Uranbelastung einher.” Ein Anstieg der Uranbelas-
tung in der Umwelt bzw. in der Nahrung ist laut Studienla-

/ ge ebenfalls mit signifikanten fetalen Wachstumsproblemen nn
verknüpft. % Solange keine Studien mit Lithium im Mikrodo- =
~ sierun gsbereich und ohne Zufuhr multipler Toxine vorliegen
‘muss diese Studie aus den Anden - deren Trinkwasser mit

© Toxinen verunreinigt war - als ein fehlerhaftes Puzzleteil e t-
1 ern werden. Ihre Ergebnisse widersprechen überdies den 1
eins Hochdosistherapie mit Lithium als auch dem bekann )

lic n Wirkprofil des Elements. a

Frauen in der Schwangerschaft und Stillzeit haben keinen geringe-
ren, sondern sehr wahrscheinlich einen höheren Bedarf, wie auch
schon Gerhard Schrauzer vermutete. Ob dieser aber tatsächlich in
relevantem Ausmaß über der hier vorgeschlagenen RDA von 1 mg/
Tag liegt, ist derzeit (Stand Frühjahr 2025) noch unklar, könnte sich
aber bei zukiinftigen Bestimmungen der Lithiumwerte noch zeigen.
Da wir, um auf der sicheren Seite zu sein (siehe oben), den Schitz-
wert des essentiellen Bedarfs bereits verdoppelt haben, wiirde ich
ohne solche Informationen davon ausgehen, dass wir uns aufgrund
der Toleranzen (die in der RDA von 1 mg/Tag enthalten sind) bereits
damit sehr nahe am Optimum befinden. Daher wiirde ich Schwan-

199

geren und stillenden Müttern derzeit keine höheren Dosen empfeh-
len, obwohl die essentielle Breite sicherlich hoch ist. Eine Diskussion
des erstaunlich geringen negativen Einflusses, den selbst mehr als
hundertfach höhere Dosen auf die neurologische Entwicklung des
heranwachsenden Kindes haben - in diesem Fall beobachtet bei der
Lithiumbehandlung von Schwangeren mit bipolarer Störung - fin-
det sich in Kap. 4 (siehe Zusatzinfo: Autismus: Gefahr durch Lithium
im Leitungswasser?). Aufgrund der epidemiologischen Trinkwas-
serstudien und der tierexperimentellen Defizitstudien ist eher ein
schwerer Lithiummangel ein Problem für die körperliche und vor
allem die geistige Entwicklung des Kindes.

Was den Lithiumspiegel beeinflusst

In der zuvor schon angesprochenen Lithiumchlorid-Studie korrelier-
ten sowohl das Körpergewicht als auch die Körpergröße der Studien-
teilnehmer umgekehrt proportional mit der Lithiumkonzentration
im Serum: Ausgehend von einem durchschnittlichen Lithiumspie-
gel von 27 yg/l (bei einer Supplementierung von 1,7 mg/Tag) ergab
sich bei 10 cm geringerer Körpergröße ein um 4 ug/l und bei 10 kg
geringerem Gewicht ein etwa 3 ug/l höherer Spiegel.” Die Abwei-
chungen von etwa 10 bis 15 Prozent liegen meines Erachtens noch im
Toleranzbereich bzw. der essentiellen Breite von Lithium. Bei einem
Körpergewicht über den hier angenommenen 70 kg empfehle ich,
den Lithiumspiegel vor und insbesondere nach einer möglichen Sup-
plementierung zu überprüfen, um die Einnahme gegebenenfalls an-
zupassen. Auch die tägliche Trinkmenge sowie die gesamte Salz- bzw.
NaCl-Zufuhr, die Häufigkeit und das Ausmaß von schweifstreiben-
den Aktivitäten wie Sauna oder Sport können den Lithiumumsatz
beeinflussen. Weiß man, dass man in diesen Punkten deutlich von
Durchschnittswerten abweicht, kann es sich ebenfalls lohnen, eine
Kontrolle durchzuführen. Auch sogenannte NSAIDs (non-steroidal
anti-inflammatory drugs), also Entziindungshemmer und Schmerz-
mittel (wie Diclofenac, Aspirin, Ibuprofen etc.), reduzieren die Nie-
renleistung, was zu erhöhten Lithiumspiegeln führen kann. Das glei-

200

che gilt für die Einnahme bestimmter Blutdruckmedikamente und
Diuretika.”® Wer eine Nierenfunktionsstörung hat, sollte nicht nur
den Spiegel an Lithium, sondern auch den aller anderen essentiellen
Spurenelemente messen lassen. Die Problematik einer Unterdosie-
rung erachte ich als wesentlich größer, als die Wahrscheinlichkeit
einer Uberdosierung; immerhin haben wir bei einer RDA von 1 mg
eine sehr große essentielle Breite und somit reichlich Spielraum fiir
höhere Dosierungen.

Wechselwirkungen von Lithium
mit Vitalstoffen und Medikamenten

Da Lithium in essentiellen Konzentrationen in allen lebenswichti-
gen Körperfunktionen günstige biologische Wirkungen entfaltet —
sonst wäre es nicht essentiell — sind Wechselwirkungen mit anderen
Vitalstoffen (ggf. verstärkende oder auch abschwächende Effekte)
vollkommen natürlich; allerdings immer im Rahmen einer gesun-
den Homöostase, da die Dosierung und damit auch die Wirkungen
nicht über den Rahmen einer gesunden Selbstregulation hinausge-
hen sollten. Beispielsweise fördert Lithium in essentiellen Konzent-
rationen die Nierenfunktion im Vergleich zu einer Mangelsituation
(siehe Kap. 6); das könnte sogar zu einer besseren Ausscheidung
vieler Toxine oder einer unerwünscht schnelleren Ausscheidung
von Medikamenten beitragen. Dies ist jedoch nur eine theoretische
Überlegung. Es wäre vermessen, hier den Versuch zu unternehmen,
die Komplexität aller denkbaren Wechselwirkungen auch nur an-
nähernd zu erfassen oder zu behaupten, dass es möglich sei, in je-
dem Einzelfall (für jedes Toxin, jedes Medikament, jeden anderen
Vitalstoff) im Kontext jedes Individuums eine eindeutige Vorher-
sage treffen zu können. In dieser Angelegenheit können nur rando-
misierte, placebokontrollierte, doppelblinde klinische Studien wis-
senschaftlich aussagekräftige Ergebnisse liefern. Zwar gibt es einige
Studien, die nachteilige Effekte einer niedrigdosierten Lithium-Ein-
nahme nahelegen, doch weisen sie durchweg systematische Mängel
auf und lassen deutlich plausiblere Alternativerklärungen zu.

201

unktion zu entwickeln; als die To tr 31 Diese . .
isikosteigerung ist nicht völlig zu vernachlässigen, aber doch
ßerst | gering — . insbesondere im Kontext unserer Fragestel-

. _ Mengen. Verglichen mit der extrem hohen Dosierung, die in
liesen Studien verwendet wurde, fillt die Risikosteigerung
aum ins Gewicht. Umso erstaunlicher sind die Ergebnisse
ner Studie aus ¢ den nördlichen Anden: Ab einem Wert von. T

| es Schidaräsenbermon spiegel festgestellt haben für jede )
veitere Zufuhrmenge von 1 mg Lithium/pro Tag. 52 Die Ergeb- / ©
i se digser beiden Studien stimmen nicht überein: Wie je Kann ik

iegen, | bei denen Keine schilddrüsenschädigenden Toxine.

202

ung zu möglichen Nachteilen geringer, essentieller Lithium-

usklammern ı muss, bis Studien mit essentiellem Lithium ”

Solange man Lithium in geringer Dosierung bzw. im Bereich der hier
angedachten RDA von etwa 1 mg elementarem Lithium zuführt, um
natürliche Blutserumwerte zu erhalten — die also auch bei einer art-
gerechten, über Jahrtausende üblichen Ernährung des Homo sapiens
die Regel waren - ist nach allen mir vorliegenden Erkenntnissen davon
auszugehen, dass es zu keinen negativen Wechselwirkungen mit ande-
ren, ebenfalls artgerechten Faktoren kommen sollte. Natürlich, um es
noch einmal deutlich zu sagen: Es kann keine generelle Aussage über
Wechselwirkungen mit unnatürlichen, aber ggf. therapeutisch sogar
sinnvollen Pharmazeutika getroffen werden. Hier drei Bespiele:
Wechselwirkung mit Antidiabetika: Bspw. kann Lithium durch
Hemmung von GSK-3 zu einer Steigerung der Glykogensynthese
beitragen, was zu einer Senkung des Blutzuckerspiegels führen kann.
Glykogen ist die Speicherform von Glukose, vor allem in der Leber,
aber auch im Muskelgewebe. Das ist eine gute Nachricht, kann aber
auch bedeuten, dass der Insulinbedarf deutlich sinkt. Als medika-
menten- oder insulinpflichtiger Diabetiker sollten Sie deshalb un-
bedingt mit Ihrem Arzt sprechen, bevor Sie mit der Einnahme be-
ginnen. Erkennt Ihr Arzt die auch antientzündliche Funktion von
Lithium und die Bedeutung der Dämpfung einer chronischen Ent-
zündung im Hinblick auf die Spätschäden des Diabetes mellitus, wird
er hoffentlich gemeinsam mit Ihnen den natürlichen Bedarf an Li-
thium einstellen und die Insulingabe entsprechend reduzieren. Dies
ist jedoch ein Prozess, der unter direkter ärztlicher Aufsicht erfol-
gen muss. Insofern ist auch meine Empfehlung, eine Lithiumsubs-
titution, insbesondere bei gleichzeitiger Medikamenteneinnahme,
immer ärztlich begleiten zu lassen (dies muss ich aber auch schon
alleine aus Gründen der rechtlichen Absicherung empfehlen, solange
Lithium noch nicht rechtsverbindlich als essentielles Spurenelement
anerkannt ist). Grundsätzlich gilt dies immer: Wenn Medikamente
eine kausal durch Lithiummangel verursachte Problematik adressie-
ren, muss die Dosierung im Zuge der Behebung des Mangels voraus-
sichtlich reduziert oder die Einnahme sogar ganz eingestellt werden.
Wechselwirkung mit Antidepressiva: Lithium wirkt auf viele Syste-
me, die unser Wohlbefinden steigern. Dazu gehört auch die Erhöhung
des Serotoninspiegels. Ob der Effekt nur eintritt bei Lithiumspiegeln,

203

die bei der Behandlung der bipolaren Störung erreicht werden, ist
noch nicht geklärt (aber wahrscheinlich).” Unnatiirlich hohe Sero-
toninspiegel können zum sogenannten Serotoninsyndrom mit Un-
ruhe, Verwirrtheit, Muskelzuckungen, Blutdruckanstieg, Herzrasen,
Fieber und im schlimmsten Fall zu Krampfanfällen oder Bewusst-
losigkeit führen. Die Gefahr eines sogenannten Serotoninsyndroms
besteht allerdings nicht bei essentieller oder low-dose-Dosierung.
Es besteht schließlich auch keine Gefahr eines Serotonin-Syndroms,
wenn man seine körperliche Aktivität steigert — obwohl dies ebenfalls
zu einem physiologischen Serotoninanstieg führt (und so u.a. die
adulte hippocampale Neurogenese stimuliert). Hauptauslöser eines
Serotoninsyndroms sind in der Regel Antidepressiva.” Die Zufuhr
von Alkohol, die keinen physiologischen Nutzen erfüllt, kann dieses
Risiko im Zusammenspiel mit Antidepressiva jedoch erhöhen. Die
Einnahme von Lithium in essentieller Dosis stellt meines Erachtens
kein Problem dar, kann aber dazu führen, dass die Einnahme von
Antidepressiva reduziert oder sogar abgesetzt werden muss. Körper-
liche und soziale Aktivität sowie die Behebung aller Vitalstoffmängel
sind die beste Kombination gegen depressive Verstimmungen.

Wechselwirkung mit anderen Medikamenten. Es gibt unzählige
Medikamente, die mit allen biologischen Funktionen wechselwirken.
Manche sind leichter nachvollziehbar, manche erfordern vielleicht
noch weitergehende Forschung. Antidiabetika konnten moglicherwei-
se aufgrund der blutzuckersenkenden Wirkung von Lithium reduziert
werden (siehe Kap. 6). Antihypertensiva wiederum könnten aufgrund
der blutdrucksenkenden Wirkung von Lithium eventuell reduziert
werden (siehe Kap. 6). Das sollte mit dem behandelnden Arzt bespro-
chen werden. Folgt man dem systemischen Behandlungskonzept, das
ich im nächsten Kapitel vorstelle, könnten sie (und viele andere Medi-
kamente) sehr wahrscheinlich sogar ganz abgesetzt werden. Grund-
satzlich erwarte ich aber, dass wir, sobald mehr Menschen essentielles
Lithium fiir sich entdecken, mehr Erfahrungen mit wiinschenswerten
Wechsel- bzw. Auswirkungen dieser Art machen werden. Und da die
Folge dieser Wechselwirkungen ist, dass die unnatiirlichen und neben-
wirkungsbehafteten Medikamente an Bedeutung oder gänzlich an Be-
rechtigung verlieren, sehe ich dies ausschließlich positiv.

204

Natürliche Lithiumquellen

Lithium ist neben Wasserstoff und Helium eines der drei Elemen-
te, die unmittelbar nach dem Urknall als erste Materie im sich ent-
wickelnden Universum durch Kondensation aus reiner Energie
entstanden sind.” Seither findet man es in der ganzen Welt. In der
Erdkruste und in allen Gesteinen kommt Lithium in einer geringen
Konzentration von durchschnittlich etwa 0,006 Gewichtsprozent
vor.>® Aus diesen wird das Spurenelement durch langsame Erosion
herausgelöst, gelangt über das Regenwasser ins Grundwasser und
von dort ins Meer. Dieser seit der Entstehung der Erde und damit
seit Milliarden von Jahren andauernde Prozess hat dazu geführt,
dass das Meerwasser in der Regel eine um 100-fach höhere Lithium-
konzentration aufweist als das Grundwasser, aber auch als Flüsse
und Seen. Er ist auch für die große Variabilität der Lithiumvorkom-
men in Böden verantwortlich.” So finden sich höhere Lithiumkon-
zentrationen meist nur in geologisch jüngeren Böden, die meist vul-
kanischen (magmatischen) Ursprungs sind, aus denen das Lithium
noch nicht weitestgehend ausgewaschen wurde.®

Mit der Verlagerung des Lebensraumes von lithiumreichen
Küstenregionen mit entsprechend lithiumreicher Nahrung ins
lithiumarme Binnenland bzw. mit der Veränderung der Ernäh-
rungsgewohnheiten mit immer weniger Fisch und Meeresfrüchten
als Grundnahrungsmittel (dies inzwischen oft auch in den Küs-
tenregionen) kam es daher nicht nur, wie oben erläutert, zu einem
Jodmangel bei einem großen Teil der Weltbevölkerung, sondern
auch zu einem Lithiummangel. Generell empfehle ich immer zu
versuchen, den Bedarf an lebenswichtigen Vitalstoffen möglichst
vollständig über eine ausgewogene Ernährung zu decken, bevor
man eine Supplementierung in Betracht zieht. Schon allein des-
halb, weil z.B. in einem Apfel bekanntlich viel mehr steckt als nur
Vitamin C. Da wir aber nicht mehr im realen Pedanten des bibli-
schen Garten Eden leben (siehe Kap.2, Argument 6), ist dies nicht
mehr überall für alle Vitalstoffe möglich oder empfehlenswert. So
sind beispielsweise Fisch und Meeresfrüchte derart mit Giften wie
Schwermetallen und Mikroplastik belastet, dass diese aquatischen

205

Lebensmittel nicht mehr als Grundnahrungsmittel empfohlen wer-
den können®' - einmal ganz abgesehen davon, dass der globale Be-
darf aufgrund des Fischmangels durch Überfischung und Umwelt-
zerstörung nicht mehr gedeckt werden kann. Damit entfällt diese
natürliche Quelle für Lithium, Jod, aquatische Omega-3-Fettsäu-
ren oder Vitamin D3. Jod supplementieren viele Menschen deshalb
mit jodiertem Speisesalz. Um sich ausreichend mit aquatischen
Omega-3-Fettsäuren zu versorgen, halte ich Algenöl für die beste
Option, wie ich in meinem Buch Die Algenöl-Revolution ausführ-
lich dargestellt habe.“ Auch Vitamin D3 halte ich zum Schutz vor
Infektionskrankheiten für sinnvoll zu supplementieren, wie ich in
meinem Buch Herdengesundheit erkläre.® Doch welche Optionen
bestehen für essentielles Lithium?

Im Rahmen einer groß angelegten Studie wurde in Rumänien
eine nationale Datenbank mit den Lithiumkonzentrationen von
1071 vermarkteten Lebensmitteln und Getränken erstellt und im
Jahr 2024 veröffentlicht.‘ Den Ergebnissen zufolge ist der Verzehr
von Obst, Milchprodukten, Eiern und Gemüse zwar eine tatsächli-
che, aber in der Regel nicht ausreichende Quelle für Lithium. Hinzu
kommt, dass die Variabilität der qualitativen und quantitativen Zu-
sammensetzung von Boden und Wasser dazu führt, so die Autoren
der Studie, dass „Gemüse, Obst, Beeren, Getreide, Vieh- und Ge-
flügelprodukte, die in unterschiedlichen ökologischen Umgebungen
angebaut werden, erhebliche Unterschiede im Lithiumgehalt aufwei-
sen“. Mandeln und Erdnüsse aus den USA, Spanien und der Türkei
wiesen einen Lithiumgehalt bis zu etwa 10,46 mg/kg auf, allerdings
mit enorm großer Streubreite. Soja aus Brasilien und Polen enthielt
zwischen 8 und 11 mg/kg. Überhaupt scheinen Leguminosen (Hül-
senfrüchte) eine gute Quelle zu sein, insbesondere, wenn sie auf
vulkanischen Böden wachsen: In Erbsen, die auf den kanarischen
Inseln (Spanien) angebaut wurden, die bekanntlich vulkanischen
Ursprungs sind, wurde ein hoher Lithiumgehalt mit etwa 4 mg/kg
gemessen, bei Bohnen waren es knapp 3 mg/kg.” Auch kanarische
Kartoffeln wiesen mit etwa 1 mg noch recht hohe Werte auf im Ver-
gleich zu italienischen Kartoffeln mit einem Lithiumgehalt von nur
0,008 mg/kg.°° Dasselbe gilt für Tomaten: Kanarische enthielten Li-

206

thium in einer Konzentration von etwa 3 mg/kg, Tomaten aus Ita-
lien nur 0,002 mg/kg. Auch die Lithiumkonzentrationen in Fleisch
war regional äußerst variabel. Schweinefleisch auf den Kanaren wies
etwa 4,4 mg/kg Lithium auf, in Rumänien und Italien nur 0,002 mg/
kg — ein gewaltiger Unterschied. Laut der rumänischen Studie wur-
den ähnlich große Unterscheide bei Hühnereiern festgestellt.

Die Autoren der rumänischen Studie weisen zudem darauf hin,
„dass niedrige Konzentrationen an Lithium das Pflanzenwachstum
stimulieren, während hohe Konzentrationen in unterschiedlichen
Dosen je nach Art, Individuum oder Organ Toxizität hervorru-
fen“ — ganz wie bei uns (siehe auch Zusatzinfo Ob Kopf oder Salat
— die Funktion des lebenswichtigen Lithiums). So zeigen Studien
zur Biofortifikation, (Anreicherung des Nahrstoffgehalts von Nah-
rungsmitteln durch Pflanzenzucht) als Mittel zur Bekämpfung von
Mikrondhrstoffmangel in der Ernährung, dass manche Pflanzen
dennoch erhebliche Mengen an Lithium in ihren essbaren Gewe-
ben anreichern können, ohne dass es dabei zu Ertragseinbuflen oder
qualititsbedingten negativen Auswirkungen kommt.”
ob Kopf oder Salat - die Funktion des lebenswichtigen Li-
= thiums. Auch auf Pflanzen wirkt Lithium über die gleichen
_ Lithiumtargets - — und zwar abhängig von der Dosierung, wie
: auch beim Menschen. Sie wachsen besser, wenn eine geringe
Menge an Lithium zugeführt wird, jedoch schlechter bei zu
hohen Lithiumkonzentrationen. Dies wurde unter anderem
gezeigt fiir Kopfsalat, Sonnenblume und auch Mais. Doch _ .
auch der Griine Amaranth profitiert nachweislich von Lithi-

um im Boden. So zeigte eine Studie aus dem Jahr 2022, dass
“das Pflanzenwachstum durch niedrige Lithiumkonzentra-
_ tionen stimuliert wurde. Grundsätzlich gilt somit, dass Li-
_thium das Pflanzenwachstum, je nach Konzentration, anregt
oder hemmt, wie ein Review aus dem Jahr 2016 zusammen- |
fasst.”° Zwar stellen die Autoren fest, dass „niedrige Lithium-
konzentrationen [...] die Pflanzenproduktivitat verbessern,
indem sie den Ertrag erhöhen, die Reifung beschleunigen On
und die Krankheitsresistenz verbessern“, und dass , Lithium

207

3 > 1 und dass die Bedeutung v von » Lithium für Pflanzen daher .
mire bleibt". Auf f elnige hochinteressante, | teilweise ab-

lege die Wesentlichkeit absprechen will, wird i im letzten Ka.
~ pitel näher eingegangen. a

Zum Beispiel konnen Rote Bete, Raps oder Sonnenblumen Lithium
in Konzentrationen von bis zu 4.000 mg/kg anreichern, was fiir ei-
nen aktiven Ionen-Transport auch im Pflanzenreich spricht (siehe
Kap. 2, Argument 3). Einige Wissenschaftler sehen entsprechend
im sogenannten Plant Lithium Mining, d.h. in der industriellen
Gewinnung von Lithium aus Pflanzen (z.B. fiir die Batterieher-
stellung), ein zukünftig möglicherweise praktikables Verfahren.”
Wenn also Pflanzen fiir den industriellen Lithiumabbau angedacht
werden, konnte der gezielte Anbau von lithiumanreichernden
Nutzpflanzen in geeigneten Regionen mit lithiumreichen Böden
für den menschlichen Verzehr tatsächlich eine tragfähige Option
werden. Zumindest dann, wenn sich die Erkenntnis durchsetzt,
dass Lithium ein integraler Bestandteil der menschlichen Ernäh-
rung sein sollte. Die Lithium-Konzentration im essbaren Gewebe
sollte meines Erachtens so hoch sein, dass der Verzehr von 100-200
g den Tagesbedarf decken könnte. In Jordanien, mit dem Jordan-
graben als geologischem Teil des Großen Afrikanischen Graben-
bruchs, einer vulkanisch aktiven Region mit lithiumhaltigen Bö-
den, empfehlen die Autoren einer Studie „den Verzehr von 250-300
g Frischgewicht Spinat pro Tag und Person, um den täglichen Li-
thiumbedarf [von 1 mg] zu decken, was erhebliche gesundheitliche
und soziale Vorteile [!] hätte“.”? Es wäre meines Erachtens möglich,
die Weltbevölkerung über die Nahrung mit essentiellen Mengen
an Lithium zu versorgen - insbesondere durch Anbau lithiuman-
reichender Sorten auf lithiumreichen Böden.

208

Hir irn-Akku oder Smartphone-Akku? Das hippocampale
stum bzw. die adulte hippocampale Neurogenese er-
meiner Theorie zufolge die - fiir die Funktion des men- _

. mmunsystems notwendige — - mentale Energie. Es bedarf _
einer Zufuhr von 1 mg Lithium /Tag, um die Funktion dieses
i Mn Akkus‘ zu geile | Zum Yoga! Ein Smart- = |

Die hohe Variabilität des Lithiumgehalts in heimischen und im-
portierten Lebensmitteln, sowie die durchschnittlichen Ernah-
rungsgewohnheiten führen aber derzeit dazu, dass kaum jemand
‘in Deutschland, den USA und vielen anderen Ländern (s.0.) ausrei-
chend Lithium zu sich nimmt; andernfalls wären die Lithium-Blut-
werte nicht so niedrig, wie sie derzeit als "normal" gemessen werden.
Stellt sich aber ein Bewusstsein über die essentielle Bedeutung von
Lithium ein, dürfte dessen Gehalt in Lebensmitteln auch häufiger
gemessen — und, die behördliche Anerkennung vorausgesetzt, in
Zukunft auch deklariert — werden. Erste Biobetriebe haben mich be-
reits kontaktiert, um mich über ihre Pläne bezüglich der Produktion
von lithiumhaltigen Lebensmitteln zu informieren. Ob die Behor-
den das zu unterbinden versuchen, bleibt abzuwarten.

Eine weitere natürliche Lithiumquelle ist lithiumhaltiges Lei-
tungs- oder auch Mineralwasser. Um den Lithiumgehalt im lokalen
Leitungswasser in Erfahrung zu bringen, kann man seinen Wasser-
versorger kontaktieren. Eine Liste von 381 deutschen Mineralwas-
serquellen und ihrem Lithiumgehalt wurde im Jahr 2020 erstellt.”
Da sich einige dieser Quellen in vulkanischen Gebieten befinden,

209

sind oft auch viele andere Mineralien gelöst, von denen einige in
höheren Konzentrationen ungesund sein können (siehe Zusatzinfo:
Lithiumhaltiges Trinkwasser und fötales Wachstum). Daher ist es
sinnvoll, sich vorher beim Hersteller zu informieren - vor allem,
wenn man ein Mineralwasser wegen seines höheren Lithiumgehalts
über einen längeren Zeitraum täglich trinken möchte. Einige lithi-
umhaltige Marken sind leider auch relativ teuer, vor allem für eine
mehrköpfige Familie. Eine preisgünstigere Alternative ist in vielen
Fällen die Supplementierung.

(Rezeptierte) Nahrungsergänzung mit Lithium

Aufgrund des allgegenwärtigen Mangels bestünde die Möglichkeit,
Leitungswasser mit Lithium anzureichern - tatsächlich gibt es zu-
nehmend mehr Wissenschaftler, die dies zum Schutz der mentalen
Gesundheit fordern.” Allerdings läuft dies dem Prinzip der Selbst-
bestimmung entgegen. Eine Alternative dazu wäre, neben jodiertem
Kochsalz auch solches anzubieten, das mit Lithium versetzt wurde.
Beides würde aber — abgesehen von etwaigen Nachteilen der Darrei-
chungsform - die Aufhebung des absurden Verbots von Lithium als
Nahrungsergänzung voraussetzen. Entsprechend ist die derzeit ein-
zig legale Möglichkeit in der EU, essentielles Lithium zu erhalten, die
Einnahme rezeptpflichtiger Präparate. Ende des Jahres 2022 konnte
ich Sabine Bäumer, die Apothekerin der Eisbär-Apotheke in Karls-
ruhe davon überzeugen, Lithium in Tagesdosierungen von 1 mg
auf Rezept herzustellen, und ein Jahr später war es dann so weit.
Viele weitere Apotheken folgten dem Beispiel.”” Abgesehen von dem
unnötig hohen Aufwand, einen Arzt zu finden, der die Essentiali-
tät von Lithium anerkennt und bereit ist, ein Rezept auszustellen,”
sind mit dieser Lösung jedoch auch höhere Kosten verbunden. Das
geht darauf zurück, dass Apotheker rezeptpflichtige Substanzen
aufgrund von EU-Vorschriften nicht im Voraus in Tagesdosierun-
gen verpacken oder Dritte dazu beauftragen dürfen. Das treibt die
Stückkosten in die Höhe. Mein Vorschlag: Anstatt einer RDA-Dosis
pro Kapsel können die Kapseln je nach Familiengröße mit 10 oder

210

20 RDA-Einheiten abgefüllt werden. So kann man einzelne Kap-
seln im Anschluss selbst um das entsprechend 10- oder 20-fache
auf die tägliche RDA verdünnen (siehe dazu meine Anleitung auf
YouTube)”. Im Falle von Lithiumorotat betragen die Kosten für eine
RDA auf diese Weise nur noch wenige Cent. Bei all den Nachtei-
len hat die Verschreibungspflicht aber zumindest einen Vorteil: Die
Apotheken garantieren GMP-Qualität. GMP (Good Manufacturing
Practice) steht für die „Gute Herstellungspraxis für Arzneimittel“,
die laut EU-Verordnung sicherstellen soll, dass Apothekenprodukte
einwandfrei hohe Qualität haben. Eine Garantie, die man auf dem
derzeitigen „Schwarzmarkt” für Lithiumpräparate nicht erhält.

Ist Lithiumorotat das bessere Lithiumsalz?

Wenn die naheliegendste Bezugsquelle in. Supplementen besteht,
stellt sich noch die Frage, welches der verschiedenen Lithiumsalze
dafür am ehesten in Frage kommt. Lithium kommt in der Natur
nicht als reines Element vor, sondern aufgrund seiner chemischen
Reaktionsbereitschaft — stets als positiv geladenes Ion (Kation) -
entweder gelöst in Flüssigkeiten, gebunden an ein negativ geladenes
Ion (Anion) in Form eines Salzes oder eingebettet in Gestein. Ge-
nerell haben Salze, die sich in wässrigem Medium leicht in ihre Io-
nen auflösen (ionisieren), laut dem Neuropharmakologen Marshall
bei Einnahme eine Reizwirkung auf den Darm; die Folge: stärkere
Nebenwirkungen wie Übelkeit und Durchfall.’® Geringe bis mittle-
re Dosen leicht ionisierbarer Magnesiumsalze wie Magnesiumoxid
oder Magnesiumsulfat werden im Magendarmtrakt sehr schlecht re-
sorbiert und erzeugen daher einen osmotischen Effekt, der klinisch
als Laxans (Abführmittel) genutzt wird. Magnesium hingegen bil-
det mit der Orotsäure, deren Salz als Orotat bezeichnet wird, einen
stabilen Komplex (Chelat). Aufgrund seiner geringen Ionisierbarkeit
verursacht dieser keine derartigen Wirkungen, weist aber dafür aber
eine hohe Bioverfügbarkeit auf (über 60 bis 70 Prozent werden im
Darm resorbiert).”” Zudem scheint Orotat in der Lage zu sein, Ma-
gnesiumionen in die Zelle zu transportieren, was die intrazelluläre

211

Magnesiumkonzentration begünstigt. Auf der Suche nach dem bes-
ten „Partner“ für das Lithium-Ion bot sich daher die Orotsäure an,
zumal nach Marshall Lithiumorotat ebenfalls sehr stabil und intakt
im Darm resorbiert wird, über das Blutsystem zu den Zellen gelangt,
um dort über ein Orotat-Transportsystem effizient aufgenommen zu
werden. Das führt dazu, dass für eine gute Wirkung im Vergleich zu
anderen Lithiumsalzen geringe Dosen erforderlich sind.®

Bereits in den 1970er Jahren postulierte der deutsche Arzt Hans
Nieper (1928-1998), ein Pionier in der Erforschung des Orotsäure-
Transportsystems, dass Orotsäure ein Mineralträger ist, der Ionen
von Lithium, Magnesium oder Calcium durch biologische Memb-
ranen transportieren kann.“ Ein halbes Jahrhundert später, im Jahr
2022, wurde dieser Orotat-Transporter endlich entdeckt.® Die evo-
lutionsbiologische Erklärung fiir dessen Existenz ist der Umstand,
dass die Orotsdure insbesondere in den Zellen benötigt wird, die
bioaktiv sind (hohe RNA-Syntheserate) und sich häufig teilen (hohe
DNA-Syntheserate). Es ist somit auch das ideale Transportsystem
fiir Lithium, das wie wir wissen, ebenso in proliferierenden (wach-
senden und sich vermehrenden) Zellen benötigt wird. Wenn Lithiu-
morotat aber so stabil ist, stellt sich die Frage, wie es in den Zellen
seine Wirkung als Lithiumion entfalten kann. Die Erklärung liegt
im Orotatbedarf der Zelle. Laut Niepers zerfällt der bis dahin je-
weilige stabile Orotat-Mineral-Komplex nach dem Einschleusen im
Zellinneren, sobald das Orotat fiir die biochemische Synthese von
RNA und DNA-Bausteinen verwendet wird, und setzt dadurch das
Lithiumion an seinen Wirkorten frei.

Somit ist nicht nur Lithium, sondern auch das Orotat unentbehr-
lich für die Gewebebildung, die Zellregeneration und die Regulation
des korperlichen Immunsystems sowie Wachstum und Erhalt des
mentalen Immunsystems.* Lange Zeit wurde Orotsdure aufgrund
dieser essentiellen Funktion auch als Vitamin B13 bezeichnet, bis
man herausfand, dass es auch im menschlichen Organismus aus den
Aminosäuren Asparaginsdure und Glutamin gebildet werden kann.
Der hohe Bedarf beim Korperwachstum ist vielleicht die evolutions-
biologische Erklärung dafür, dass dieses Molekül vor allem in der
Milchdriise gebildet wird, um den Säugling über diesen Weg aus-

212

reichend mit diesem essentiellen Baustoff zu versorgen. So wurde die
Orotsäure 1904 erstmals aus Kuhmilch isoliert, was dem Molekül
seinen Namen gab: orös ist das griechische Wort für Molke. In der
Milch von Kühen findet man, je nach Fütterung und Jahreszeit, ca.
80 mg/l, bei Schafen 32 mg/l und bei Ziegen 25 mg/l Orotsäure.**
Menschliche Muttermilch beinhaltet mit etwa 1,7 mg/l hingegen
nur relativ wenig Orotsdure.®> Dennoch, als Vorstufe für genetische
Bausteine, ist Orotsäure natürlich auch gut für unser Mikrobiom
und damit über die bekannte Darm-Hirn-Achse wiederum indirekt
zuträglich für das mentale Immunsystem.®

Im Vergleich zu Lithiumorotat ionisiert Lithiumcarbonat, das
bei der Behandlung der bipolaren Störung am häufigsten eingesetzt
wird, leicht in Lösung und erfordert daher die Gabe von vergleichs-
weise sehr hohen Dosen, um die Lithiumionen durch die Blut-Hirn-
Schranke und in die Zellen zu treiben. Schließlich werden die für
die pharmakologische Wirkung notwendigen, aber völlig unphy-
siologisch hohen Konzentrationen nicht mehr natürlich durch die
vorhandenen Ionenkanäle und Transportsysteme reguliert. Diese
Nachteile zusammengenommen erklären auch die hohe Neben-
wirkungsrate und das Toxizitätsrisiko. Diese Unterschiede in der
Pharmakokinetik der beiden Lithiumsalze (zusammengesetzt aus
altgriechisch phärmakon für Heilmittel oder Gift und kinesis für
Bewegung), die den Weg eines Medikaments in den Körper, durch
den Körper und aus dem Körper heraus bezeichnet, wurde auch in
Tiermodellen nachgewiesen. Wird Ratten Lithiumorotat injiziert, ist
die Konzentration des Minerals im Gehirn nach 24 Stunden dreimal
so hoch wie bei einer äquimolaren, also im gleichen Stoffmengen-
verhältnis vorliegenden Menge Lithium in Form von Lithiumcar-
bonat.*” Aus diesen Daten schlossen die Wissenschaftler, dass mit
deutlich geringeren Dosen therapeutische Lithiumkonzentrationen
im Gehirn erreicht werden können und schon allein deshalb weit
weniger Bedenken hinsichtlich der Toxizität bestehen müssten.
Diese Überlegung wurde dann in einem Tiermodell überprüft, der
„manischen Maus”, deren abnormes Verhalten durch Psychostimu-
lanzien wie D-Amphetamin hervorgerufen wird. Amphetamine, zu
denen auch Speed oder Crystal Meth gehören, haben bekanntlich

213

eine stark stimulierende bis aufputschende Wirkung, die oft mit eu-
phorischen Gefühlen einhergeht und mehrere Stunden anhält. Die
Betroffenen fühlen sich leistungsfähig, hochkonzentriert und ha-
ben buchstäblich das Bedürfnis, die Nacht zum Tag zu machen. Bei
Mäusen kommt es zur Amphetamin-induzierten Hyperlokomotion
(AIH), einem schier unstillbaren Bewegungsdrang. Lithiumorotat
führte im Vergleich zu Lithiumcarbonat bei einer 10-fach geringe-
ren Lithiumzufuhr zu einer fast vollständigen Blockade der AIH,
was auf eine deutlich verbesserte Wirksamkeit und Potenz hin-
weist.” Die Autoren betonen auch, dass Lithiumorotat trotz besse-
rer Wirksamkeit im Vergleich zu Lithiumcarbonat keine negativen
cai auf die Nieren- und Schilddriisenfunktion hatte.®

ogie v von n Lithiumorotat-Monohydrat. C Obwohl be
nweise auf eine erhöhte Hirnverfiigbarkeit und da
enheit gegenüber Lithiumcarbonat gefunden wur
ithiumorotat nicht klinisch eingesetzt, « da’ Unte
an Ratten zeigten, dass es bei gleicher Konzentra
ärkeren „Peeintäch der Nierenfunktior 4

214

ng in den USA schon jahrzehntelang Anwendung f an
net man sicherheitshalber einen Faktor 10 fiir eine m
Interspezies-Variabilitit (möglicherweise höhere Emp- )
ichkeit des Menschen gegenüber dem Tiermodell) hinzu,
e reits sich e eine sichere Referenzdosis für den Menschen

perpen

ht von 70 ols. errechnet sich d daraus eine Zara -

Si hochdosierten Tithiumbehandlung entspricht. B Ä
| iner RDA von 1 mg/ Tag ist dies jedoch ein Sicherheitsfaktor
= von 110 bis zum NOAEL, also noch etwas höher bzw. sicherer : :
als. der Faktor 85 fiir Lithium aus Lithiumcarbonat GicheZ Zu- nn
satzinfo oben: Lithiums erstaunlich geringe Toxizität.)

Diese Vorteile von Lithiumorotat (das bisher, Stand Frühjahr 2025,
nicht pharmazeutisch verwendet wird) gegenüber den Nachteilen
von Lithiumcarbonat (das hauptsächlich pharmazeutisch verwen-
det wird) zeigen sich auch beim Menschen, z.B. bei der Behand-
lung der Alkoholabhängigkeit. Lithiumorotat in einer Dosierung
von 150 mg/Tag (ca. 6,4 mg reines Lithium) über einen Zeitraum
von 6 Monaten hat sich bei 42 hospitalisierten Patienten als sehr
erfolgreich bei der Reduktion des Alkoholkonsums erwiesen.”
Die Behandlung mit Lithiumorotat in dieser Dosierung war sicher
und die beobachteten Nebenwirkungen waren gering und sie ver-
schwanden, wenn diese tägliche Dosis nur vier- bis fünfmal pro
Woche verabreicht wurde. Lithiumorotat war wirksam, wohinge-
gen Lithiumcarbonat selbst bei wesentlich höheren Dosen von 600
mg/Tag (ca. 120 mg reines Lithium), d.h. etwa der 20-fachen Dosis,
nur eine geringe oder gar keine Wirksamkeit zeigte.” Eine pros-
pektive, doppelblinde, placebokontrollierte Studie, die über einen
Zeitraum von sechs Monaten durchgeführt wurde, hat gezeigt,
dass Lithiumcarbonat nicht besser als ein Scheinmedikament war,
als es darum ging, eine vollständige Abstinenz bei Alkoholpatien-

215

ten zu erreichen.” Diese Studien zum Alkoholkonsum zeigen also,
dass Lithiumorotat aufgrund seiner völlig anderen pharmakoki-
netischen Eigenschaften nicht nur bei „manischen Mäusen“, son-
dern auch beim Menschen bereits in deutlich geringerer Dosierung
wirksam ist als Lithiumcarbonat. Es kommt eben nicht nur darauf
an, wie viel Lithium verabreicht wird, sondern wie viel davon tat-
sächlich in den Zellen ankommt und dort seine Wirkung entfal-
tet. Der Lithiumspiegel im Blut - dessen muss man sich bewusst
sein — gibt keine Auskunft über die funktionsentscheidende Kon-
zentration in den Zellen. Schließlich sorgen die Transportsysteme
dafür, dass die proliferierenden Zellen wie im Hippocampus ihre
Lithiumkonzentration auch bei zeitweise mangelhafter Zufuhr
— zumindest bis zu einem gewissen Grad - aufrechterhalten, wie
in Kap. 2, Argument 3 besprochen. Halten wir also fest: Lithium-
carbonat ist zwar gebräuchlicher als Lithiumorotat, aber meiner
Meinung nach weniger geeignet; weder klinisch in der Hochdosis-
behandlung der bipolaren Störung noch als Vehikel für die Zufuhr
der essentiellen Lithiumdosis, da für dieselbe Wirkung wesentlich
größere Mengen erforderlich sind, was wiederum mit einer höhe-
ren Nebenwirkungsrate einhergeht. Dieser Meinung sind auch die
beiden Autoren der „Manischen-Maus-Studie” in ihrem Artikel
Lithiumorotat: Eine bessere Option fiir die Lithiumtherapie??>

Es ist mir ein großes Anliegen, dass sich diese neuen Erkennt-
nisse zu Nachteilen von Lithiumcarbonat gegenüber Lithiumorotat
auch in der Hochdosisbehandlung durchsetzen; vorausgesetzt, diese
bleibt als valide Behandlungsstrategie erhalten und wird nicht er-
folgreich durch eine systemische Alternative ersetzt, der wir uns in
Kap. 4 widmen werden. Neben Lithiumcarbonat und Lithiumorotat
gibt es weitere Lithiumsalze:

In welcher Menge verschiedener Salze
stl me Tal enthalten? On

en 23, 4 mg Lithiumoretst
25, 7 mg Lithiumorotat-Monohydrat

5,3 mg Lithiumcarbonat -

216

6,1 mg Lithiumchlorid
19,0 mg Lithiumaspartat
10 mg Lithiumcitrat

Lithiumcitrat: Hat gegenüber Lithiumcarbonat keinen zusätzlichen
Nutzen zu bieten, ist also ähnlich nachteilig gegenüber Lithiumorotat.”
Lithiumaspartat: Es gibt nur wenig Literatur über seine Wirksam-
keit und/oder Sicherheit. Ausgewählte Studien untersuchten sein
Potential zur Beendigung von Alkoholmissbrauch® und Drogen-
abhiangigkeit®®, fanden jedoch wenig oder keine Wirkung. Das be-
deutet, dass es weniger wirksam ist als Lithiumorotat, wie wir auch
am konkreten Beispiel von Long-COVID und Post-VAC in Kap. 5
sehen werden.

Lithiumchlorid: Lithiumchlorid und Lithiumcarbonat wiesen bei
oraler Verabreichung an Ratten ähnliche Absorptions- und Aus-
scheidungsmuster auf, wobei Lithiumcarbonat bei allen getesteten
Konzentrationen zu insgesamt höheren Lithiumspiegeln im Plasma
führte.” Lithiumchlorid scheint daher aufgrund seiner hohen Io-
nisierbarkeit keine Vorteile gegen über Lithiumcarbonat zu bieten,
und somit erst recht keine gegenüber Lithiumorotat.

Lithiumsulfat: Studien, in denen die Pharmakokinetik von Lithi-
umsulfat mit der von Lithiumcarbonat verglichen wurde, zeigten
keine signifikanten Unterschiede, auch nicht hinsichtlich der Aus-
lösung von Nebenwirkungen.‘ Es gibt damit auch keinen Grund,
Lithiumsulfat gegenüber Lithiumorotat zu präferieren.

_ MKolloidales Lithium. Als Kolloide (von altgriechisch kélla
= fiir Leim und eidos fiir Form) werden Teilchen bezeichnet,

_ die bspw. in einer Flüssigkeit fein verteilt sind. Die Größe der

_ einzelnen Teilchen liegt im Bereich von Nanopartikeln. Kol-
~ loidales Silber wird als eine Mischung aus Silberionen und Sil-
bernanopartikeln definiert, die in einem wissrigen Medium
_ suspendiert sind.!! Uber kolloidales Lithium ist wissenschaft-
lich wenig bekannt, weder die Pharmokolinetik noch die

nurs als positiv geladenes Lithiumion seine ‚biologische Funk-

217

Zusammenfassend gibt es meines Erachtens derzeit keine bessere
Form der Lithiumsupplementierung als durch Lithiumorotat. Dies
bestätigt den Weg, den die orthomolekulare Medizin in den USA
eingeschlagen hat, wo es in dieser Form als frei verkäufliches Nah-
rungsergänzungsmittel seit Jahren ohne Komplikationen eingesetzt
wird —- wobei die Aufhebung des dortigen Verbots, wie wir im letz-
ten Kapitel sehen werden, möglicherweise nicht auf gutem Willen,
sondern auf einem administrativen Versehen beruht (Kap. 7, Zu-
satzinfo: Kein Lithiumverbot in den USA?).

218

KAPITEL 4

Psychoneuroimmunologie —
das Lithiom als Bindeglied
zwischen Körper,
Geist und Seele?

Wen die Götter ins Unheil führen wollen,
dem verwirren sie die Sinne

und lassen ihn Schlimmes als gut erachten.
Sophokles (497/496 -406/405 v.Chr.)

Teufelskreis der Neuroinflammation

In Kap. 2 konnten wir im Rahmen des Nachweises der Essentialität
von Lithium aufzeigen: Es gibt eine direkte Kausalkette zwischen
Lithium, seinen vielfältigen Targets (dem Lithiom) und seinem Ein-
fluss auf zentrale biochemische sowie physiologische Mechanismen
bis hin zur Funktionalität des mentalen Immunsystems des Men-
schen. Wir konnten zeigen, dass Lithium über diese vielfältigen
Regulationsmechanismen einen direkten und indirekten positiven
Einfluss auf die adulte hippocampale Neurogenese ausübt — das
funktionelle Zentrum des mentalen Immunsystems, aber auch seine
Achillesferse. Aufgrund dieser Kausalkette ist Lithiummangel ein
ursächlicher Risikofaktor für die Entwicklung des Mentalen Im-
mundefizienz-Syndroms. In diesem Kapitel gehen wir einen Schritt
weiter; es gilt nun zu untersuchen, wie das mentale und das körperli-
che Immunsystem unter natürlichen Bedingungen und im Einklang
mit dem evolutionären Imperativ in akuten Bedrohungssituationen
zusammenarbeiten. Außerdem werden wir der Frage nachgehen,

219

wie diese Zusammenarbeit unter Lithiummangel zu einer Vielzahl
unterschiedlicher neuropsychiatrischer Entwicklungsstörungen,
neurologischer Funktionsstörungen, chronischer psychischer und
neurodegenerativer Erkrankungen führt.

Im Sinne des evolutionären Imperativs kommunizieren das kör-
perliche und das mentale Immunsystem über Botenstoffe. In Gefah-
rensituationen können sie somit als Einheit möglichst effizient zum
Wohle des Gesamtorganismus agieren. Beispielsweise informiert das
körperliche Immunsystem das mentale Immunsystem über eine In-
fektion oder eine Gewebeschädigung, indem es Botenstoffe (Zytoki-
ne) ausschüttet. Das mentale Immunsystem reduziert daraufhin seine
Aktivität, was wir als Krankheitsverhalten (sickness behavior) bezeich-
nen. Dadurch kann der Organismus mehr Energie auf die Über-
windung der Infektion verwenden: Man ruht sich aus und zieht sich
zurück, um zu genesen und die Ansteckungsgefahr für die unmittel-
bare Umgebung zu verringern — Letzteres ist bereits ein Impuls des
sozialen Immunsystems: Wir schützen durch dieses zytokinbedingte
Krankheitsverhalten instinktiv auch unsere Umgebung. Registriert
hingegen das mentale Immunsystem eine Bedrohung, aktiviert es die
Ausschüttung von Stresshormonen. Diese dämpfen die Aktivität des
körperlichen Immunsystems, sodass auch bei einer Verletzung zu-
nächst fast die gesamte Energie für eine Flucht- oder Kampfreaktion
zur Verfügung steht. Dieser "Dialog" zwischen den beiden Immun-
systemen über die ausgesandten Botenstoffe kann jedoch bei Lithium-
mangel schnell in eine heftige "Diskussion" ausarten. Dann reagiert
weder das körperliche noch das mentale Immunsystem adäquat und
es besteht die Gefahr, in einen pathologischen Teufelskreis einer chro-
nischen Neuroinflammation zu geraten, wie in Abb. 24 dargestellt. Je
nach Zeitpunkt des auslösenden Ereignisses und dessen Dauer führt
dies zu hippocampalen Entwicklungsstörungen bis hin zu neurodege-
nerativen Erkrankungen. Dieser Teufelskreis der Neuroinflammation
steht im Zentrum einer langen Liste von neurologischen, psychiat-
rischen und psychischen Erkrankungen, die in ihrer Gesamtheit das
größte medizinische und gesellschaftliche Problem unserer Zeit dar-
stellen. Es lohnt sich also, im Folgenden ein etwas tieferes Verständnis
der neuropathologischen Zusammenhänge zu entwickeln.

220

Mikrogliazellen und ihre Gefahrensensoren

Wie in Abb. 24 zu sehen, steht im Zentrum des mentalen Immun-
systems der Hippocampus. Eine zentrale Rolle nimmt hier die soge-
nannte Mikrogliazelle ein. Glia ist ein Sammelbegriff für alle Zellen
im Nervengewebe, die keine Nervenzellen sind und von denen ver-
mutet wurde, dass sie das Nervengewebe zusammenhalten — daher
ihr griechischer Name glia für „Leim“. Mikrogliazellen sind die
kleinsten dieser Nichtnervenzellen des Gehirns, daher "Mikro", sind
aber diejenigen, die sämtliche Formen von Gefahr erkennen: Patho-
gene Mikroorganismen (Gehirninfektionen), physische aber auch
psychische Schädigung des Gehirns, also Gehirnverletzungen und
extreme Stressschädigung. Verantwortlich dafür ist eine Vielzahl an
Gefahrensensoren von denen sich die meisten in den äußeren, aber
auch in den inneren Membranen unserer Körper- und insbesonde-
re unserer Immunzellen befinden. Diese Gefahrensensoren werden
auch Primitive Pattern Recognition Receptors bezeichnet. "Primitive",
da diese Rezeptoren in allen tierischen und sogar pflanzlichen Or-
ganismen vorkommen und sich somit schon lange vor der Evolu-
tion einer sich anpassenden (adaptiven) Immunabwehr entwickelt
haben.! "Pattern Recognition Receptors’, weil sie über einen langen
evolutiondren Zeitraum gelernt haben, Gefahren bzw. grundlegende
Muster typischer Gefahrenherde zu erkennen. Dies ist unsere erste
Verteidigungslinie; die zweite wäre das sich anpassende Immunsys-
tem, das z.B. hochspezifische Antikörper gegen Pathogene entwi-
ckelt. Dazu benötigt es aber Zeit, die ihm - und damit uns - das Ab-
wehrsystem der Gefahrensensoren verschafft. Wir besitzen mehrere
Familien von Gefahrensensoren.* Eine Superfamilie besteht aus so
genannten Toll-like-Rezeptoren (TLR). Sie umfasst beim Menschen
mehr als ein Dutzend Familienmitglieder, die im Laufe der Evolu-
tion durch Genduplikationen entstanden sind (so wie sich die IMPa-
se oder GSK-3 duplizierten, siehe Kap.2, Argument 4). Die TLR-Fa-
milie verdankt ihren Namen der Entdeckung einer Mutation eines
Familienmitglieds in Fruchtfliegen. Ihre Entdeckerin, die deutsche
Nobelpreisträgerin Christiane Nüsslein-Volhard, kommentierte
diese Entdeckung einer physischen Veränderung spontan mit „Das

221

A Korperliches
Immunsystem

222

Abbildung 24

223

1°

ist ja toll!”. Nach dieser "tollen" Entdeckung wurden alle weiteren
Rezeptoren aus dieser großen Familie als Toll-ähnliche Rezepto-
ren bezeichnet. Der TLR-Superfamilie und allen anderen Familien
von Gefahrensensoren ist gemeinsam, dass sie charakteristische
Merkmale von Krankheitserregern erkennen, die als Pathogen-as-
soziierte molekulare Muster bezeichnet werden, abgekürzt PAMPs
(pathogen-associated molecular pattern). PAMPs sind konservierte
Strukturen (molekulare Motive) pathogener Mikroorganismen wie
Bakterien oder Viren. Zu den PAMPs gehört z.B. das Spike-Protein
von Coronaviren, das alle Mitglieder dieser großen Virenfamilie be-
sitzen. In Abb. 24 sind sie als kleine blitzähnliche Zacken dargestellt.
Werden PAMPs vom Gefahrensensor TLR-4 erkannt, setzt dies
die entsprechende Mikrogliazelle augenblicklich in Alarmbereit-
schaft: Viren sind in das Gehirn eingedrungen, es besteht Lebens-
gefahr! Nach dem Andocken eines PAMP - wie dem Spike-Protein
eines Coronavirus oder der S1-Untereinheit von SARS-CoV-2 - am
TLR-4 kommt es zur Aktivierung einer intrazelluliren Signalkas-
kade, in deren Zentrum sich das uns bekannte Lithiumtarget GSK-3
befindet.* Durch TLR-4 bzw. durch den aus verschiedenen Protei-
nen bestehenden TLR-4-Komplex aktiviertes GSK-3 veranlasst den
Transkriptionsfaktor NF-kB (gesprochen: NF-kappaB), vom Zyto-
sol bzw. Zytoplasma (der vom Zellkern abgegrenzte, äußere Raum
der Zelle) in den Zellkern zu wandern. Dort aktiviert NF-kB spezi-
fisch die Transkription von Genen in die entsprechenden mRNAs,
die fiir entziindungstordernde Botenstoffe (Zytokine) kodieren.’
Außerhalb des Zellkerns werden nun die in der mRNA kodierten
Baupläne in die entsprechenden Zytokine übersetzt (translatiert). Zu
den proinflammatorischen Zytokinen, die hier in großen Mengen
produziert werden, gehören unter anderem Interleukin 6 (IL-6) und
Tumor-Nekrose-Faktor a (TNFa), die direkt nach ihrer Produktion
von der Mikrogliazelle freigesetzt werden, sowie Interleukin-1f (IL-
1B) und Interleukin 18 (IL-18), die vor ihrer Freisetzung noch eine
Aktivierung im sogenannten Inflammasom, einem zytosolischen
Multiproteinkomplex des angeborenen Immunsystems, erfahren.
Essentielles Lithium beugt auf mehreren Ebenen einer über-
schiefSenden neuroinflammatorischen Reaktion vor, daher ist die

224

Aktivierung dieser proinflammatorischen Signalkaskade umso in-
tensiver, je größer der Lithiummangel. Das Spurenelement aktiviert
das Signalprotein Akt (siehe Kap. 2, Argument 2, Zusatzinfo: Gerin-
ge Dosis, gewaltiger Effekt? dort Punkt 3) und begrenzt so die Zahl
der TLR-4-Proteine auf den Immunzellen.” Außerdem bremst es,
wie in Kap. 2 ausführlich besprochen, auf natürliche Weise GSK-3,
wie ebenfalls in Abb. 24 dargestellt. Durch die Kombination dieser
Lithiumfunktionen führt nicht jede Stresssituation sofort zu einer
unangemessenen Entzündungsreaktion mit nachteiligen gesund-
heitlichen Folgen.

_ Natürliches Lithium oder unnatürliche Lithium-Mimetika
als Entzündungshemmer. Die gesamte inflammatorische
Aktivierungskaskade von TLR-4 über GSK-3 hin zu NF-kB
steht nicht nur im Zentrum sämtlicher neuroinflammatori-
schen Erkrankungen, sondern auch aller chronisch entzünd-
licher Erkrankungen von bspw. Rheumatoider Arthritis bis
hin zur Arteriosklerose. Aufgrund dieser lukrativen Erkran-
kungen ist die Entwicklung von Therapiestrategien, die auf
der pharmakologischen Hemmung der gesamten NF-kB-
Signalkaskade basieren, von großem pharmazeutischem In-
teresse.® Die Hemmung der Aktivierung von NF-kB durch
GSK-3 mittels Lithium wäre der einfachste Ansatz (siehe Abb.
24). Dieser ist aber weder patentierbar noch als teures Medi-

kament zu vermarkten (mehr dazu im letzten Kapitel).” Dies
wäre aber auch die natürliche und damit nebenwirkungs-
freie Option, denn schließlich besteht die wesentliche Brems-
funktion von Lithium darin, dass nicht jede noch so kleine
Aktivierung einer Immunzelle zu einer überschießenden Re-
aktion und damit der Ausschüttung entzündungsfördernder
Botenstoffe führt, die in einem selbstzerstorerischen Teufels-

Kreis enden könnte.

Das durch diese und viele weitere Zytokine wie bspw. IL-12, IL-13
und IL-23 ausgelöste Krankheitsverhalten ist bei einer akuten In-

fektion sinnvoll und evolutionsbiologisch erklärbar, man überwin-

225

det die Erkrankung effektiver und schützt auch sein Umfeld. Pro-
blematisch wird es jedoch, wenn entweder keine echte Infektion
vorliegt, sondern z.B. infolge einer sogenannten "COVID-19-Imp-
fung” genetisch veränderte mRNA für eine künstliche Spike-Pro-
tein-Produktion sorgt (siehe Zusatzinfo: PAMPs als Biowaffen),
oder eine Infektion chronisch verläuft, wie z.B. eine Borreliose, die
entsprechend einer neuroinflammatorischen Schädigung des men-

talen Immunsystems sogar mit schweren Depressionen bis hin zu
Suizidgedanken einhergehen kann.” Langfristig drohen in beiden
(!) Fällen chronische Spike-Produktion und tatsächliche chronische
Infektionen, sogar die Alzheimer-Demenz."

226

wird die herspeutische Option b bei’ i"Spikeop 0: U

Bevor wir die Gesamtwirkung einer akuten und insbesondere chro-
nischen Infektion auf das mentale Immunsystem näher betrachten,
sollten wir uns ansehen, wie diese proinflammatorische Kaskade
durch weitere Gefahren aktiviert werden kann, denn TLR-4 ist, wie
andere Mitglieder seiner Familie, nicht nur ein Gefahrensensor für
PAMPs, sondern auch für sogenannte DAMPs - die, insbesonde-
re unter Lithiummangel, den neuroinflammatorischen Teufelskreis
schließen können.

DAMPs schließen den
neuroinflammatorischen Teufelskreis

DAMP steht fiir Damage- oder Danger-Associated Molecular Pat-
tern, also Gefahren-assoziierte molekulare Muster. DAMP ist ein
Sammelbegriff fiir eine ganze Reihe intrazelluldrer Zellbestandtei-
le. Sie werden allerdings nur dann zu DAMPs, sobald sie sich un-
natiirlicherweise außerhalb einer Zelle befinden und somit über
TLR-4 einen Zell- bzw. Gewebeschaden signalisieren.“ Wie in Abb.
24 zu sehen, wird, sobald TLR-4 ein DAMP erkennt, dieselbe pro-
inflammatorische Signalkaskade aktiviert, die wir schon von den
PAMPs kennen. Im Gegensatz zur PAMP-Aktivierung, die durch
einen pathogenen Mikroorganismus ausgelöst wird, spricht man bei
DAMPs von einer sterilen Entzündung (bei PAMPs als Biowaffen,
siehe Zusatzinfo oben, handelt es sich im Fall von mRNA-Injektio-
nen allerdings auch um eine sterile Entzündung). Diese Aktivierung
der angeborenen Immunantwort durch DAMPs und PAMPs kann
überall im Körper stattfinden, auch wenn wir uns hier im Weiteren
zunächst nur auf die Neuroinflammation fokussieren. Selbst wenn
man sich versehentlich in den Finger schneidet, werden DAMPs
freigesetzt. Dabei kann die darauffolgende Entzündungsreaktion
in Echtzeit verfolgt werden (Schmerz, Schwellung mit Funktions-

227

einschränkung, Rötung usw.). Proinflammatorische Zytokine, die
in einem solchen Fall außerhalb des Gehirns freigesetzt werden,
passieren allerdings selbst eine intakte Blut-Hirn-Schranke und sor-
gen so indirekt für eine Neuroinflammation. Es bietet vermutlich
einen Überlebensvorteil, wenn auch eine periphere Verletzung oder
Infektion dazu führt, dass Botenstoffe das Verhalten (via Einfluss-
nahme auf das mentale Immunsystem) beeinflussen.'® Eine direkte
Möglichkeit, DAMPs im Gehirn freizusetzen, ist durch einen Schlag
auf den Kopf, wodurch Gehirnzellen verletzt werden. Die lokale In-
flammationsreaktion kann man zwar nicht wie beim Beispiel des
Schnitts im Finger visuell beobachten, aber man spürt den Schmerz
und fühlt sich benebelt. Ist der Schlag bzw. die Entzündungsreaktion
sehr heftig, kann eine durch proinflammatorische Zytokine verur-
sachte Hirnschwellung jedoch lebensbedrohlich werden. Und ähn-
lich wie der verletzte Finger nur noch eingeschränkt funktioniert,
leidet auch das Gehirn unter einem Funktionsverlust, der bis zum
Koma oder Tod führen kann. Ein Blick auf Abb. 24 zeigt jedoch,
dass es in vielen Fällen nicht so weit kommen muss. So ist die Hem-
mung der Glykogen-Synthase-Kinase-3, wie ein wissenschaftlicher
Artikel aus dem Jahr 2016 titelt, ein neuer Ansatzpunkt bei der Be-
handlung von traumatischen Hirnverletzungen.' Eine ausreichende
Versorgung mit essentiellem Lithium wäre hier der natürliche Weg
— anstatt auf die Entwicklung pharmazeutischer Lithium-Mimetika
zu warten —, die Gefahr einer überschießenden und damit lebensbe-
drohlichen Zytokinfreisetzung zu reduzieren. So haben auch schon
andere Wissenschaftler vorgeschlagen, wie der Titel einer im Jahr
2014 publizierten Übersichtsarbeit belegt: Ein neuer Ansatz für Li-
thium: Intervention bei traumatischer Hirnverletzung.‘”

Zur Beurteilung des Ausmaßes einer traumatischen Hirnschädi-
gung werden neben den klinischen Zeichen des Funktionsverlustes
auch bildgebende Verfahren eingesetzt. Um das Ausmaß der Neuro-
inflammation zu bestimmen, können Blut- und Liquoruntersuchun-
gen auf bestimmte Entzündungsmarker wie IL-1a oder IL-6 stattfin-
den. Diese proinflammatorischen Zytokine, ebenso wie IL-12, IL-13,
IL-18, IL-23 oder TNFa, hemmen die adulte hippocampale Neuroge-
nese und legen so vorübergehend das mentale Immunsystem lahm."

228

Auch hier liegt der evolutionsbiologische Vorteil ihrer Freisetzung
(wie schon bei akuten Infektionen) darin, dass ein akutes Schädel-
Hirn-Trauma zunächst nach Ruhe und zusätzlichen Energiereser-
ven verlangt, um die Schäden zu reparieren. Wenn sich jedoch bspw.
infolge eines Lithiummangels (oder auch sonstigen Defiziten, siehe
Systemische Prävention und Therapie multikausaler chronischer Er-
krankungen) der in Abb. 24 dargestellte neuroinflammatorische Teu-
felskreis ausbildet, kann selbst eine leichte Gehirnerschütterung zu
langfristigen kognitiven Defiziten führen.‘ Zu diesen langfristigen
Defiziten gehören alle Auswirkungen einer mentalen Immunschwä-
che: Gedächtnis- und Aufmerksamkeitsstörungen, Veränderun-
gen der Exekutivfunktionen (Probleme beim Denken und Planen,
beim Treffen von Entscheidungen, bei der mentalen Flexibilität) und
emotionale Instabilität. Darüber hinaus können Menschen nach
einem einzigen Schädel-Hirn-Trauma eine Vielzahl psychiatrischer
Erkrankungen (z.B. Depressionen, Angststörungen, Suchterkran-
kungen) und sogar verschiedene Formen von Demenz entwickeln.
Da unser gesamtes Stressregulationssystem von einer produktiven
hippocampalen Neurogenese abhängt, kann eine einmalige Schädi-
gung des mentalen Immunsystems chronisch werden und sogar zu
einer Schrumpfung des Hippocampus führen.

Der Hippocampus ist das Zentrum des mentalen Immunsys-
tems und zugleich der zentrale Regulator unserer Stressreaktionen
in Situationen, die wir als bedrohlich wahrnehmen. Diese einzig-
artige Hirnregion bringt auch als einzige die für diese Aufgabe not-
wendigen Voraussetzungen mit. Zum einen empfangen die durch
adulte hippocampale Neurogenese täglich neu herangereiften und
in das hippocampale Netzwerk integrierten Nervenzellen alle Sin-
neseindrücke, aber auch Gedanken, die eine potentiell belastende
Situation signalisieren oder antizipieren. Zum anderen haben diese
neu integrierten Nervenzellen über ihre Nachbarn einen indirekten
Zugang zu allen bisherigen Erfahrungen, die wir bis dahin in unse-
rem Leben gemacht haben. Dadurch sind diese neuen hippocam-
palen Nervenzellen in der Lage, jede neue Lebenssituation auf ihr
Gefahrenpotential hin abzuschätzen und unsere körperliche Stress-
reaktion entsprechend anzupassen; dies geschieht mittels einer re-

229

gulierenden Einwirkung auf den Cortisolspiegel. Deshalb steht eine
produktive hippocampale Neurogenese in kausaler Beziehung zu
unserer psychischen Widerstandsfähigkeit (Resilienz). Wie der Titel
einer tierexperimentellen Studie belegt: Eine Erhöhung der Neuroge-
nese im adulten Hippocampus ist ausreichend, um Angst und depres-
sionsähnliches Verhalten zu reduzieren.‘ Eine durch DAMPs, d.h.
durch physisches oder psychisches Trauma, oder PAMPs, d.h. durch
Infektion (bzw. Spike-mRNA-Injektion), ausgeloste Hemmung der
hippocampalen Neurogenese durch proinflammatorische Zytoki-
ne bewirkt hingegen genau das Gegenteil: Die psychische Resilienz
sinkt, wie in Abb. 24 dargestellt: Selbst eine nach objektiven Krite-
rien nicht bedrohliche Situation wird als sehr belastend empfunden.
Unter diesen Bedingungen wächst der Hippocampus nicht nur nicht
mehr, er schrumpft sogar — wegen mangelnder psychischer Wider-
standskraft und damit chronisch erhöhten neuro- und zytotoxi-
schen Stresshormonspiegeln, wie auch in Abb. 24 skizziert.?! Essen-
tielles Lithium wiirde diese fatale Entwicklung auf natiirliche Weise
entgegenwirken. Es würde eine iiberschieffende Zytokinproduktion
hemmen. Gleichzeitig würde es, wie wir aus Kap. 2 (siehe Argument
2) wissen, über mehrere Mechanismen die adulte hippocampa-
le Neurogenese sogar anregen und vor einer Apoptose bzw. einem
neuronalen Sterben schiitzen. Ein Mangel an essentiellem Lithium
ist somit hochst problematisch, und das sogar schon bei einem ein-
zigen Schlag gegen den Kopf.

Es ist daher auch keine Überraschung, dass häufige Gehirner-
schiitterung das Risiko psychiatrischer und neurodegenerativer Er-
krankungen dramatisch erhöhen. So korrelieren bspw. die Summe
an Spielzeiten in der US-amerikanischen National Football League
(NFL) sowie die Spielposition (in manchen Positionen sind Kopfsto-
ße häufiger als in anderen) eng mit dem Verlust an kognitiver Leis-
tungsfahigkeit, der Entwicklung chronisch neuropsychiatrischer
Gesundheitsschiden wie Depressionen und chronischen Angst-
zustinden.”” Eine Untersuchung der Todesursachen bei ehemali-
gen Spielern der NFL ergab ein um etwa dreifach erhöhtes Risiko
gegenüber der US-amerikanischen Allgemeinbevölkerung, an einer
neurodegenerativen Krankheit zu sterben.” Das Risiko an Alzhei-

230

mer zu erkranken und zu sterben erhöht sich um Faktor 3,9. Für die
amyotrophe Lateralsklerose errechnete man sogar ein um Faktor 4,1
erhöhtes Sterberisiko. Auch das Risiko, an einer Parkinson-Demenz
zu sterben, war 3-fach erhöht.‘ American Football dient hier nur als
Beispiel — Ähnliches gilt für einige andere Sportarten wie z.B. Kick-
boxen, bei denen es ebenfalls häufig zu Gehirnerschütterungen und
den genannten neurodegenerativen Langzeitfolgen kommt.”

Aber auch Worte können verletzen. Wie Schläge können auch sie
Nervenzellen schädigen, wenn sie psychischen Stress auslösen und
dadurch DAMPs freisetzen. In dem Artikel Stressed and Inflamed,
Can GSK3 Be Blamed? („gestresst und entzündet, ist GSK-3 verant-
wortlich?“) erklären die Autoren: „Psychischer Stress ist in unse-
rem Leben allgegenwärtig. In vielen Fällen stärkt die Anpassung an
Stress den Organismus, aber chronischer oder schwerer Stress ist
in der Regel schädlich. Eine überraschende Folge von psychischem
Stress ist die Aktivierung einer Entzündungsreaktion, ähnlich wie
bei einer Infektion oder einem Trauma. Übermäßiger psychischer
Stress und die daraus resultierende Entzündung des Gehirns können
die Anfälligkeit für psychiatrische Erkrankungen wie Depressionen
erhöhen und das Lern- und Erinnerungsvermögen beeinträchtigen
[...].%° Das hat man auch in Tierexperimenten wiederholt zeigen
können. So genügt der Geruch des Urins einer Katze fiir 10 min/Tag
über sieben Tage, um bei eingesperrten Ratten die Blutkonzentra-
tion an DAMPs um mehr als das 10-Fache ansteigen zu lassen.” In
der Tat führt jegliche psychische Überlastung der Nervenzellen, ins-
besondere im Bereich des Hippocampus, über diesen Mechanismus
zu einer Ausschüttung proinflammatorischer Zytokine, was in Tier-
modellen erwartungsgemäß depressives Verhalten auslost.?® Ebenso
verursachen beim Menschen alle Formen von Disstress wie soziale
Konflikte, Bedrohung, Isolation und Zurückweisung eine Neuroin-
flammation; dies geschieht immer über diesen, man möchte schon
fast sagen, "ver-DAMP-ten" Mechanismus, der natürlich in akuten
Situationen seine evolutionsbiologische Berechtigung hat.* Die Kon-
zentrationen nachweisbarer Entzündungsmarker wie C-reaktives
Protein (CRP), IL-1ß, IL-6 und löslicher TNF-a-Rezeptor im Blut so-
wie NF-kB in weißen Blutkörperchen (Leukozyten) korrelieren mit

231

der Schwere der Neuroinflammation.”® So kann ein Anstieg dieser
Entzündungsmarker nach einem akuten traumatischen Ereignis die
Entwicklung, den Schweregrad der Symptome und die Dauer von
Stimmungsstörungen wie Depression, Angst und posttraumatischer
Belastungsstörung (PTBS) vorhersagen.* Dabei entsteht der gleiche
neuroinflammatorische Teufelskreis wie bei Schlägen auf den Kopf.
Durch die verminderte psychische Widerstandskraft kommt es zu
einer vermehrten Freisetzung von DAMPs, sobald die als belastend
empfundene Situation gedanklich erneut durchlebt wird. Dies heizt
den Teufelskreis weiter an und lässt den Hippocampus über die
schon besprochenen Mechanismen weiter schrumpfen.

„Angst fressen Seele auf“ - die prätraumatische Belastungs-
störung. Mit dem entsprechenden Titel seines 1973 verfilmten
= Sozialdramas hat Rainer Werner Fassbinder (1945-1982) ein
gefliigeltes Wort geschaffen. Der Satz drückt die zerstörerische -
Kraft der Angst aus. Die posttraumatische Belastungsstörung
= (PTBS) ist eine schwere Depression, kombiniert mit Angst-
störungen aufgrund eines erlebten Traumas. Kennzeichen der
PTBS ist ein massiv verkleinerter Hippocampus (vor allem
der linke, siehe Kap. 2, Argument 3). Doch es genügt schon,
Angst zu schüren: Der Hippocampus schrumpft auch schon
nur aufgrund der Vorstellung einer großen Gefahr bzw. eines
potentiellen Traumas; neurobiologisch unterscheidet sich die
Vorstellung nicht vom tatsächlichen Erlebnis. Worte sind of-
~ fenbar mächtig genug, um bei Menschen eine sogenannte |
prétraumatische Belastungsstorung auszulösen. Je mehr der
Hippocampus infolge der Wachstumshemmung (proinflam-
‘matorische Zytokine) und Neurodegeneration (Stresshormone
‘wie Cortisol) schrumpft, desto mehr verlieren wir den Zugang _
_ zu unseren Erinnerungen, bis wir uns schließlich selbst ver-
lieren und quasi mit dem Hippocampus die Seele schrumpft.
Die Schwere der Symptomatik ist mit einem beschleunigten
kognitiven Abbau verbunden — was einen systemischen The-
rapieansatz (siehe: Systemische Prävention und Therapie multi-
kausaler chronischer Erkrankungen) erforderlich macht.”

232

Alle hier beispielhaft geschilderten Ereignisse entsprechen de facto
den von Christian Schellenberg im vorigen Kapitel beschriebenen
Schlaglöchern, denen viele mit fast platten Reifen — also einem Li-
thiummangel - begegnen. In dem Zuge erlebt man mindestens eine
unnötig beschwerliche Reise durch das Leben und droht ständig
zu verunglücken — also in neuropsychiatrische Notfallsituationen
zu geraten — und nicht mehr weiterzukommen. Es reicht schon ein
einziges schwerwiegendes Lebensereignis, wie z.B. der Tod des Ehe-
partners, aus, um bei älteren Erwachsenen einen Anstieg von Ent-
zündungsmarkern wie IL-1ß- und IL-6 auszulösen, wobei der An-
stieg mit der Schwere der Trauer und der depressiven Symptomatik
korreliert.’® Wie schädlich latente chronische Entzündungen und
chronischer Stress für das Gehirn sind, zeigen klinische Studien:
Je höher der Cortisol- oder der IL-6-Spiegel im Blut, desto geringer
das Volumen des Hippocampus bei Erwachsenen mittleren Alters.”
Lithium hilft mechanistisch, die neuroinflammatorische Signal-
kaskade über GSK-3 zu durchbrechen und gleichzeitig die adulte
hippocampale Neurogenese über die in Kap. 2 (Argument 2) dis-
kutierten Mechanismen zu (re-)aktivieren. Ein dauerhafter Behand-
lungserfolg erfordert aber einen systemischen Ansatz, der Menschen
hilft, eine gesunde Homöostase zu erreichen. Einen entsprechenden
Entwurf möchte ich im Folgenden vorstellen.

Systemischer Präventions- und Therapieansatz
multikausaler chronischer Erkrankungen

Die Schulmedizin leistet in der fortschrittlichen Akutmedizin so-
wohl medikamentös als auch operativ Hervorragendes, muss aber
bei fast allen chronischen Erkrankungen aufgrund ihres nicht-kau-
salen Ansatzes scheitern; ihre ineffektiven Methoden müssen in
solchen Fällen daher durch wirkungsvolle Ansätze ersetzt werden.
Dies gilt auch für alle neuropsychiatrischen Entwicklungsstörungen
sowie für alle neurologischen, psychischen und neurodegenerativen
Erkrankungen, die inzwischen eine sehr hohe Prävalenz aufweisen
und in Folge als Zivilisationskrankheiten bezeichnet werden. Hier

233

ist aufgrund der Multikausalität für Prävention und kausale The-
rapie aus medizinischer Logik immer ein systemischer Ansatz er-
forderlich. Eine pharmakologische Intervention mag akut helfen
bzw. die Symptome lindern, langfristig kann sie das Problem aber
nicht lösen, sondern verschlimmert es oft sogar; zum einen wegen
der zum Teil erheblichen Nebenwirkungen, zum anderen aber auch,
weil im Hintergrund der kaschierenden Symptombehandlung der
Krankheitsprozess weiter ungehindert fortschreitet. So helfen star-
ke Schmerzmittel bei einer vereiterten Zahnwurzel, die Symptome
besser zu ertragen, aber sie beheben natürlich nicht die Ursache.
Auch bei den zivilisatorischen Erkrankungen müssen wir kausal
vorgehen. Der Mangel an Lithium spielt insbesondere bei neuroin-
flammatorischen Erkrankungen, die in Abb. 24 als Teil des Men-
talen Immundefizienz-Syndroms grafisch gelistet sind, eine oft
entscheidende Rolle, ist aber bei weitem nicht die einzige Ursache
für eine nicht funktionierende adulte hippocampale Neurogenese:
Zwar kann kein anderer essentieller Vitalstoff oder ein anderer es-
sentieller Aspekt unseres Daseins Lithium ersetzen, aber umgekehrt
kann Lithium auch keinen Mangel an einem anderen essentiellen
Vitalstoff oder einem anderen essentiellen Bedürfnis des Menschen
ausgleichen — wie beispielsweise artgerechte Ernährung, Schlaf, Be-
wegung oder soziale Aktivitäten. Lithium bringt auch keinen Le-
benssinn hervor, der für unsere mentale Gesundheit ebenso lebens-
wichtig ist. Doch die Behebung eines Lithiummangels macht uns
lebensbejahender, wissbegieriger und psychisch stabiler, was ins-
gesamt die Wahrscheinlichkeit erhöht, dass wir uns immer wieder
neuen Aufgaben stellen.

Die Methusalem-Formel und das Gesetz des Minimums

Auf der Basis dieses systemischen Denkansatzes und nach rund
zehn Jahren intensiver Analyse der Lebensweise der Menschen
in den sogenannten Blue Zones - also den Regionen der Welt, in
denen die Menschen nicht nur überdurchschnittlich alt werden,
sondern dabei auch geistig fit bleiben - habe ich im Jahr 2010 die
Methusalem-Formel entwickelt (Abb. 25). Wie Sie im Folgenden
sehen werden, könnte sie in Kombination mit den in Kap. 1 bespro-

234

Zeit/
Balance

Abbildung 25

chenen Grundgesetzen des Lebens die Basis für eine artgerechte
Medizin der Zukunft sein, über die wir im letzten Kapitel sprechen
werden. Die Namensgebung bezieht sich auf Methusalem aus dem
Buch Genesis der Bibel, der dort mit (tatsächlich) unglaublichen
969 Jahren als der älteste Mensch der Menschheitsgeschichte be-
schrieben wird. Sein Name ist somit zum Symbol eines langen Le-
bens geworden. Vielleicht gibt es einen Grund, dass die grafische
Darstellung der Methusalem-Formel der Blume des Lebens (siehe
Einleitung) verblüffend ähnlich ist. Auch wenn sie mir zum Zeit-
punkt der graphischen Gestaltung nicht bekannt war und ich die
Formel somit unabhängig davon gestaltet habe, ist die dargestellte
Überschneidung der verschiedenen Lebensbereiche des Menschen
bewusst gewählt, da sie sich, wie wir gleich sehen werden, gegen-
seitig beeinflussen. In meinem Buch Die Methusalem-Strategie geht
es um die Nutzung der Synergien dieser überlappenden Lebensbe-
reiche unter Berücksichtigung der Gesetze des Minimums und des

235

Maximums, mit dem Ziel, gesund älter und weiser zu werden, wie
der Untertitel bereits verrat.’® Die dort erstmals vorgestellte Methu-
salem-Formel wurde aufgrund ihrer weitreichenden Implikationen
für verschiedenste Lebensbereiche in weiteren Büchern perspekti-
visch erweitert. So wurde sie Die Formel gegen Alzheimer” oder zur
Schutzformel vor lebensgefährlichen Narrativen in Das indoktri-
nierte Gehirn“, alles verschiedenartige unnatürliche Phänomene,
die wir nicht beobachten könnten, wäre die Menschheit nicht von
dem Pfad eines artgerechten Lebens abgewichen.

Im Folgenden möchte ich diese essentiellen Lebensbereiche nä-
her betrachten. Dafür bediene ich mich einiger illustrativer Aspekte
ihres Zusammenspiels im Hinblick auf die zentralen Themenberei-
che dieses Kapitels: den Schutz vor Neuroinflammation und die För-
derung der adulten hippocampalen Neurogenese sowie der Funk-
tion essentiellen Lithiums. Ziel ist es zu zeigen, wie dieser Bereich
sowohl individuell als auch auf gesellschaftlicher Ebene die psychi-
sche und physische Gesundheit beeinflusst. Ausgehend von diesen
Überlegungen werden wir uns dann den verschiedenen klinischen
Manifestationen des mentalen Immunsystems zuwenden. Wir wer-
den diese grundlegenden Aspekte, die für alle diese Entwicklungs-
störungen und Krankheiten entscheidend sind, dann nicht mehr
jedes Mal wiederholen müssen.

Lebenssinn: Im Zentrum der Methusalem-Formel steht der Sinn
des Lebens. Der evolutionäre Imperativ „Seid fruchtbar und mehret
euch“ in Verbindung mit der Evolution der Großmutter (siehe Kap.
1) liefert ein lebenslanges Aufgabenspektrum. Dieser Imperativ
motiviert alle Lebewesen über vielfältige Instinkte. Mit ziemlicher
Sicherheit ist der Mensch jedoch die einzige Spezies auf dem Pla-
neten, die in der Lage ist, sich einen eigenen Lebenssinn zu suchen.
Objektiv wird sich die Frage, ob das Leben an sich einen Sinn hat
oder einem höheren Ziel dient, jedoch nicht beantworten lassen.
Daher ist dies als subjektiver Lebenssinn zu verstehen und nicht als
eine höhere Bestimmung der Menschheit. Was uns Menschen aber
nicht guttut, ist, wenn wir keinen Sinn in unserem Leben spüren,
wenn wir vielleicht sogar das Gefühl haben, ein sinnloses Dasein
zu fristen.

236

Sinn im Leben ist wie ein Kompass, der einem eine Orientierung
gibt und ohne den man sich von den isolierten Ereignissen des Le-
ben wahllos hin- und hergeworfen fühlt: Ohne ein beständiges Ziel
werden die unvermeidlichen Hürden zu Zumutungen anstelle von
Herausforderungen - daraus resultiert ein eher stressreiches Leben,
wie immer mehr Studien auch belegen.“ Chronischer Disstress sorgt
für eine chronische Neuroinflammation und für ein Schrumpfen
des Hippocampus, wie soeben ausführlich besprochen.“ So zeigen
die Ergebnisse einer Langzeitstudie, dass Menschen, die einen Sinn
in ihrem Leben sehen, mit deutlich niedrigeren Entzündungswerten
durchs Leben gehen als diejenigen, die dies nicht tun.“ Darin dürfte
der Grund liegen, warum Menschen mit Lebenssinn ein vergleichs-
weise geringeres Risiko haben, chronisch zu erkranken und vorzei-
tig zu sterben.“* Und wie bereits angedeutet, erhöht ein gesundes,
funktionsfähiges mentales Immunsystem, dessen Voraussetzung
unter anderem eine ausreichende Versorgung mit dem lebenswich-
tigen Lithium ist, die Wahrscheinlichkeit, die Neugier und den Mut
zu haben, sich lebenslang immer wieder neuen sinnstiftenden Auf-
gaben zu widmen. Eine natürliche Aufgabe ist soziales Engagement
und Investition in Familie und Freundschaften. Nicht zuletzt sind
aber auch Spiritualität und der Glaube, Teil von etwas Größerem
und Dauerhaftem zu sein, nachweislich mit niedrigeren Werten von
Entzündungsmarkern verbunden.“

Soziale Aktivität: Seit jeher lebt und überlebt der Mensch nur in
der Gemeinschaft. Deshalb wissen wir instinktiv, wie gefährlich so-
ziale Isolation ist — allein schon nur empfundene Einsamkeit ver-
ursacht deshalb psychischen Stress. Aus Griinden der Versorgungs-
sicherheit möchten wir zum zentralen Teil einer Gruppe gehören
und nicht zu den Randschichten. Deshalb ist immer da, wo ein gro-
les soziookonomisches Ungleichgewicht herrscht, und „Faktoren
wie Armut, niedriges Bildungsniveau und Benachteiligung in der
Nachbarschaft” vorliegen, ein erhöhtes „Risiko für [die Entwicklung
einer] Psychopathologie“ festzustellen, wie eine Metastudie heraus-
fand, „einschließlich schwerer Depressionen und Schizophrenie“.*°
Auch soziale Isolation, die während der inszenierten Corona-Kri-
se einem Großteil der Menschheit aufgezwungen wurde, führte zu

237

einem Anstieg an neuroinflammatorischen Erkrankungen.” Per-
fiderweise war es nur durch die Akzeptanz einer mRNA-Injektion
möglich, einen Ausweg aus dieser Isolation zu nehmen - da diese ge-
hirntoxisches Genmaterial in den Organismus einbringt, trug auch
diese Maßnahme ihren Teil zum Anstieg neuroinflammatorischer
Erkrankungen wie z.B. Alzheimer bei.*®

Aber nicht nur der Mensch ist ein soziales Wesen, auch in Tier-
modellen führt soziale Isolation zu Neuroinflammation und Hem-
mung der Neurogenese im Hippocampus, gefolgt von depressivem
Verhalten.“ Studien zeigen, dass soziale Aktivitäten positiv mit dem
Gesamtvolumen des Gehirns zusammenhängen, insbesondere mit
der Anzahl und Dichte von Nervenzellen, dem Volumen des Hip-
pocampus und der mikrostrukturellen Integrität des Gehirnnetz-
werks.°° Hormonell führt soziale Aktivität zur Ausschüttung des
Gehirnwachstumshormons BDNF und auch Oxytocin, beides anti-
inflammatorische Botenstoffe, die zugleich hochpotent die adulte
hippocampale Neurogenese aktivieren.” Dass wir uns in Gesell-
schaft instinktiv wohler fühlen, ist auf diese Mechanismen zurück-
zuführen. Oxytocin, das während der Schwangerschaft bekanntlich
die Wehen auslöst, unterdrückt sogar das Schmerzempfinden.“

Ein sich selbst verstärkender "Engelskreis” schließt sich hinge-
gen, wenn unser mentales Immunsystem durch soziale Aktivität in-
takt gehalten und sogar weiter gestärkt wird. Dann sind wir offener
für neue Erfahrungen, können wiederum leichter auf andere Men-
schen zugehen und sind bereit, mit ihnen unseren Horizont durch
tiefere Gespräche zu erweitern. Auf diese Weise können wir auch
tiefere Freundschaften und Partnerschaften pflegen. Dass man ge-
meinsam auch eher Sport treibt, als wenn man nur auf sich gestellt
ist, ist ein weiterer Vorteil des sozialen Miteinanders. Dazu trägt das
lebenswichtige Lithium in vielfältiger Weise bei, wie ich auch aus
der praktischen Erfahrung des Kinderarztes Christian Schellenberg
weiß: Kinder mit Lithiummangel leiden eher an einer Neuroinflam-
mation, die genau das Gegenteil bewirkt — sie gehen sozialer Inter-
aktion aus dem Weg und vereinsamen.

Physische Aktivität: Unsere Vorfahren - und dafür müssen wir nicht
bis in die Steinzeit zurückgehen, ein paar Generationen genügen —

238

mussten sich keine Gedanken darüber machen, ob sie körperlich
aktiv sein wollten oder nicht. Sie hatten einfach keine Wahl, wenn
sie überleben wollten. Wir haben diese Wahl, denn unsere Welt ist
nahezu komplett motorisiert bzw. technisiert. Und aus evolutions-
biologischer Sicht müsste man fast sogar schon sagen: leider. Denn
der Mensch ist von Natur aus ein "Bewegungstier”, wie mehr als ein
Dutzend verschiedener Hormone belegen, die bei körperlicher Akti-
vität aus verschiedenen hormonell aktiven Zellsystemen freigesetzt
werden und synergistisch die adulte hippocampale Neurogenese
stimulieren.” Darüber hinaus unterdrücken sie sogar die Produk-
tion entzündungsfördernder Zytokine wie IL-1ß und TNF-a und
hemmen die TLR-Signalwege.”* Körperliche Aktivität verbessert
Gedächtnisleistung, Denkfähigkeit, Schlaf und Stimmung und re-
duziert psychiatrische Symptome wie Depression, Stress, Angst und
Stimmungsschwankungen.>

Muskeln sind nebenbei auch hochaktive Hormondriisen, die vie-
le sogenannte Myokine (Botenstoffe und Hormone) produzieren. So
zum Beispiel das Muskelhormon Irisin, dessen Beitrag zur Vorbeu-
gung einer Alzheimer-Demenz bekannt ist, weil es u.a. die adulte
hippocampale Neurogenese fordert.”®* Obwohl es entziindungshem-
mend wirkt und die adulte hippocampale Neurogenese stimuliert,
sollte es klinisch jedoch nicht unbedacht eingesetzt werden.” Ein
isolierter Einsatz eines Stoffes ist zum Scheitern verurteilt, weil Der-
artiges gegen die Natur ist. Es gibt einen guten Grund dafür, dass
bei körperlicher Aktivität viele Hormone ausgeschüttet werden und
nicht nur eines: Jedes Hormon hat vielfältige zusätzliche Funktio-
nen, die alle zu schweren Nebenwirkungen führen würden, wenn
ein einzelnes Hormon alle anderen ersetzen und daher in viel ho-
herer Konzentration aktiv sein müsste — also genau so, wie es bei
einer monomedikamentdsen klinischen Intervention der Fall ist.
Beispielsweise wird durch Bewegung auch Erythropoetin (Epo)
freigesetzt. Epo regt die Produktion roter Blutkörperchen an (der
Name enthält schon einen Hinweis darauf), aber auch die adulte
hippocampale Neurogenese. In Folge macht es uns korperlich und
geistig fitter. Wollte man Epo jedoch allein als Medikament zur Vor-
beugung oder Behandlung beispielsweise von Alzheimer einsetzen,

239

müsste man so viel davon verwenden, dass das Blut durch die Über-
produktion roter Blutkörperchen lebensgefährlich zähflüssig wer-
den könnte.

Dieses Wissen um die komplexe Funktionsweise der Natur und
um die natürlichen Mehrfachwirkungen körperlicher Aktivität soll-
te eine überzeugende Grundlage bilden, in einer zunehmend be-
wegungsarmen Gesellschaft mit rationalen Argumenten für mehr
Bewegung zu werben - als Teil eines insgesamt artgerechten Lebens-
stils. So lässt moderate Bewegung den Hippocampus nachweislich
wachsen - natürlich nebenwirkungsfrei. Sie stärkt gleichzeitig die
psychische Resilienz, die man als Zeichen eines gestärkten mentalen
Immunsystems verstehen kann - und das, ganz im Sinne der Evo-
lution der Großmutter, auch noch im fortgeschrittenen Alter.” Mo-
derate körperliche Aktivität definiert sich über eine Herzfrequenz,
die um nicht mehr als 50 bis 60 Prozent gegenüber die Ruhefrequenz
ansteigt, wie Spazierengehen oder Joggen; man sollte außerdem mit
geschlossenem Mund noch ausreichend Sauerstoff einatmen kön-
nen. „Unmittelbar nach dem [moderaten] Training werden viele po-
sitive Ergebnisse beobachtet, z. B. ein niedrigerer Blutdruck, weniger
Stressempfinden und Angst, besserer Schlaf und eine bessere Stim-
mung“, wie in dem Artikel Ein gesunder Lebensstil und Wohlbefin-
den reduzieren Neuroinflammation und beugen neurodegenerativen
und psychiatrischen Störungen vor zu lesen ist. Das kennt jeder aus
eigener Erfahrung, der regelmäßig körperlich aktiv ist.° Moderate
körperliche Aktivitäten, bei denen ausreichend Sauerstoff zugeführt
wird, sind auch sehr effektiv für den Erhalt der Telomere, wie eine
große Metastudie gezeigt hat.“

Es gibt enge, sich gegenseitig verstärkende Wechselwirkungen
zwischen körperlicher Aktivität und allen anderen Lebensbereichen
wie sozialer Aktivität, Schlaf und Ernährung. Sie alle hier zu nen-
nen würde den Rahmen sprengen. Ein paar wenige Beispiel dürften
jedoch genügen. Körperliche Aktivität stimuliert das so genannte
glymphatische System, das während des Schlafs das Gehirn von to-
xischen Stoffwechselprodukten reinigt (mehr dazu später).° Zudem
führt körperliche Aktivität zu einer gesteigerten Ausschüttung von
Wachstumshormon (Growth Hormone) im Schlaf sowie des Tief-

240

schlafhormons Melatonin, mit vielfältigen positiven Auswirkungen
für unser mentale Gesundheit (siehe unten). Nicht unerwähnt las-
sen möchte ich, dass moderate körperliche Aktivität sogar die Zu-
sammensetzung des Mikrobioms im Darm verbessern kann, was
sowohl periphere Entzündungen (d.h. außerhalb des Gehirns) als
auch zentralnervöse Entzündungen durch die Mikroglia reduziert.®
Diese Erkenntnis wiederum liefert eine mögliche Erklärung für die
kombinierte Wirkung einer gesunden, artgerechten Ernährung und
moderater körperlicher Aktivität bei der Prävention einer Neuroin-
flammation und den daraus folgenden neurodegenerativen Erkran-
kungen und psychiatrischen Störungen.

Interessanterweise erhöhen Lithium und Ausdauertraining
niedriger Intensität im Ratten-Tiermodell synergistisch die Produk-
tion und Freisetzung von BDNF, einem neuroprotektiven Faktor, im
Hippocampus.°* Die Wissenschaftler interpretierten dies als positi-
ven Hinweis auf den Nutzen beider Faktoren (Lithium und körper-
liche Aktivität) bei der Prävention neurodegenerativer Erkrankun-
gen. Eine weitere Synergie besteht zwischen moderater körperlicher
Aktivität und Schlaf durch die erhöhte Ausschüttung proneuroge-
ner Botenstoffe im Schlaf, die zudem noch, wie bspw. Melatonin und
Wachstumshormon, antiinflammatorisch wirken (und wiederum
die körperliche Fitness steigern).

Schlaf, Regeneration und Meditation: Bewegungsmangel führt
zu einem schlechteren und damit weniger regenerativen Schlaf,
was laut einer chinesischen Studie den Zusammenhang zwischen
Bewegungsmangel und Angst, Depression und Selbstmordgedanken
bei Studenten erklärt, so der Titel der Arbeit.° Studien zeigen, dass
schlechter Schlaf die zirkulierenden proinflammatorischen Zy-
tokinspiegel erhöht, was wiederum zu einer Neuroinflammation
beiträgt.” Im Schlaf findet auch die zuvor erwähnte Aktivierung
des glymphatischen Systems statt.®® "Glymphatisch" ist eine Wort-
schöpfung aus den Begriffen ,,Glia“ und ,lymphatisch®, denn, wie
im übrigen Körper, wird auch im Gehirn der Raum zwischen den
Zellen von einer Flüssigkeit, der Lymphe, umspült. Wenn wir schla-
fen wird es durch hormonell aktivierte Oszillation der Blutgefäße
im Sinne einer Lymphdrainage von Abfall- und Giftstoffen gerei-

241

nigt. Auf diese Weise wird z.B. das sogenannte B-Amyloid aus dem
Gehirn entfernt, das dann in der Leber abgebaut wird. f-Amyloid
wird tagsüber, wenn wir Erinnerungen sammeln, im Hippocampus
gebildet, um diese dort stabil abzuspeichern. Im Tiefschlaf werden
die Gedächtnisinhalte auf die neocortikale "Festplatte", wie ich den
langfristigen Speicher unserer Erinnerungen nenne, "hochgela-
den”. Währenddessen wird auch das im Hippocampus angereicher-
te, aber nicht mehr benötigte B-Amyloid über das glymphatische
System abtransportiert, damit am nächsten Tag wieder neue Er-
innerungen im Hippocampus gespeichert werden können (mehr
dazu in Das erschöpfte Gehirn).” Findet dieser glymphatische Ab-
transport nicht oder nicht besonders effektiv statt, weil wir nicht
schlafen oder der Schlaf oft unterbrochen wird, steigt die Gesamt-
konzentration von ß-Amyloid sukzessive an. Dies führt zu einer
neuroinflammatorischen Neurotoxizität, was u.a. die Alzheimer-
Entwicklung beschleunigen kann.”
/ Schla ftablette hemmt glymphatische Gehirnreinigung nd
lert Alzheimer. Wenn das Gehirn vom Wachzustand in
en Schlaf übergeht, nimmt die Verarbeitung ex
ionen ab, während regenerative Prozesse wie der |
tische Abtransport von Abfallprodukten aktiviert we
n Tiefschlaf setzt der Hirnstamm etwa alle 50 Sek
n Botenstoff Noradrenalin frei. Dadurch ziehen sic]
gefäße zusammen und „verursachen langsame Pulsat
nen, die einen rhythmischen Fluss in der umgebenden 1 :
on sigkeit erzeugen, um Abfallstoffe abzutransportieren, hei t
es in einer Mitteilung des Wissenschaftsmagazins Cell vom
8. Januar 2025 mit dem Titel Wie der Tiefschlaf einer . Maus
im wahrsten Sinne des Wortes ihren Kopf frei macht.” Die da-
zugehörige wissenschaftliche Studie zeigt aber auch, dass ¢ der
/ _ Schlafmittelwirkstoff Zolpidem die Noradrenalin- Oszillatic
“nen unterdriickte und auf diese Weise den glymphatischen
2 Fluss und die Gehimreinigung beeintrSchtigte wodurch da

a das 5 hienschödigende Nebenwirkungen zeigt. Auch A die hi 2

242

chriebenen (und meist rezeptfrei erhältlichen) W
2 us der Gruppe der Benzodiazepine, zu denen auch d:
nnte Valium gehört, erhöhen das Risiko einer Alzhe
; -Demenz nach insgesamt 180 Tagen kumulativer Leben:
anwendung als Schlafmittel oder zur Behandlung vo
gststörungen um fast das Doppelte. 7? Einer natürliche
derung des Schlafs oder psychischen Resilienz sollte d:
immer Vorrang gegeben werden. oe

Neurodegenerative Erkrankungen wie die Alzheimer-Demenz,
ALS, die Parkinson-Krankheit, die Huntington-Krankheit und
sehr viele weitere werden auch als "Proteinopathien” bezeichnet, da
sie durch eine Anhdufung fehlgefalteter, aggregierter intrazellula-
rer oder extrazelluldrer Proteine gekennzeichnet sind.” Schlechter
Schlaf führt einerseits zu einem mangelhaften Abtransport dieser
potentiell toxischen Proteinkonglomerate über das glymphatische
System, andererseits hemmt ein hyperaktives, weil nicht ausrei-
chend durch Lithium gebremstes GSK-3 die Autophagie — einen
entscheidenden Prozess, der diese Toxine abbauen würde. „Schlaf-
mangel“, schreibt eine indische Forschergruppe, „entwickelt sich zu
einer Epidemie mit schädlichen Auswirkungen, die von unmittel-
baren Folgen wie Verkehrsunfällen bis hin zu schwersten neuro-
logischen Störungen reichen. Alle Altersgruppen sind aufgrund
ihres Lebensstils oder einer Erkrankung von Schlafmangel betrof-
fen.“’® Die Folge ist stets eine akut oder auf Dauer lebensgefähr-
liche Neuroinflammation. Daher ist eine gute Schlafhygiene für
einen besseren und vor allem völlig natürlichen Schlaf sehr wichtig.
Auch dieser wird durch essentielles Lithium gefördert, denn das
Spurenelement hemmt den negativen Einfluss des sonst unter Li-
thiummangel hyperaktiven GSK-3 auf die innere Uhr, wie wir be-
reits in Kap. 2 (Argument 2) festgestellt haben: Wir schlafen tiefer
und träumen deshalb auch etwas mehr - immer mehr Menschen
berichten mir davon, sobald sie ihren Mangel an essentiellem Li-
thium durch Supplemente ausgleichen. „Man träume zwar auch
mehr“, kommentierte eine Nutzerin von essentiellem Lithium ihre
Erfahrung, „aber das sei positiv, ganz so, als ob da oben endlich

243

jemand aufräumen würde“, was tatsächlich eine weitere wesentliche
Funktion des Schlafes ist: Wir träumen und rekombinieren dabei
unser gesamtes Erfahrungswissen, um dann, vielleicht sogar etwas
weiser, aufzuwachen. Denn „das Gehirn nimmt Informationen auf
und verknüpft sie mit alten Erinnerungen, an die man im Wach-
zustand nie gedacht hätte”, erklärt Robert Stickgold, Professor für
Psychiatrie und Schlafforscher an der Harvard Medical School.”
Laut Stickgold liegt deshalb „der Unterschied zwischen klug und
weise in der Qualität ihres Schlafes®.””

Die psychische Gesundheit und das Wohlbefinden können neben
einem guten Schlaf auch dadurch verbessert werden, dass wir uns
in Zeiten hoher Belastung unserer Situation bewusst werden und
durch Reflexion neue Perspektiven gewinnen, um möglicherweise
gelassener oder effektiver reagieren zu können. Achtsamkeitsmedi-
tation und Yoga können dazu eingesetzt werden, zumal sie nach-
weislich sogar Entzündungsprozesse reduzieren.”® In einer Meta-
analyse kam man zu dem Ergebnis, dass Atemübungen, Meditation,
Yoga und Tai-Chi-Übungen den NF-kB-Signalweg und damit auch
entzündungsfördernde Zytokine herunterregulieren können.” Aus
evolutionsbiologischer Sicht ist es nicht verwunderlich, dass Spa-
ziergange in der Natur auch die Kognition, die Stimmung und das
Selbstwertgefiihl verbessern und nicht zuletzt die Schlafdauer und
-qualität erhohen.®

Artgerechte Ernährung: „Man ist, was man isst” ist eine Binsen-
weisheit. Für eine optimale geistige und körperliche Gesundheit
ist eine artgerechte Ernährung Voraussetzung. Was artgerecht ist,
wurde bei uns Menschen durch die evolutionsbiologischen Anpas-
sungsprozesse an die lokale Nahrung zu der Zeit bestimmt, die die
Entwicklung unseres mentalen Immunsystems ermoglichte. Diese
war überwiegend pescetarisch und verspricht nach den Ergebnissen
der Adventist Health Study, bei der unterschiedliche Ernahrungs-
stile verglichen wurden, die beste Gesundheit und die hochste Le-
benserwartung.®' Im Hinblick auf eine gute Lithiumversorgung und
die Chance auf ein gesundes Altern ist interessant, dass es sich bei
den oben erwähnten Blue Zones, die der amerikanische Autor Dan
Buettner im November 2005 in National Geographic erstmals auch

244

konzeptionell vorgestellt hat, meist um Inseln vulkanischen Ur-
sprungs wie z.B. Sardinien (Italien) oder Okinawa (Japan) handelt.
Dort ernährt man sich nicht nur fischreich sondern kann gleich-
zeitig mit höheren Lithiumgehalten im Boden rechnen.® Interes-
sant ist auch, dass Lithium, wie Gerhard Schrauzer berichtete, den
Transport der Vitamine B9 und B12 in die Zellen verbessert und
dadurch stimmungsrelevante Parameter beeinflusst. Laut Schrauzer
kann „die Stimulierung des Transports dieser Vitamine in die Ge-
hirnzellen durch Lithium als ein weiterer Mechanismus für die anti-
depressive, stimmungsaufhellende und antiaggressive Wirkung von
Lithium in ernährungsüblichen Dosierungen angeführt werden“.
Die pescetarische Ernährung ist die Ernährung des prähistori-
schen Fischers und Sammlers und besteht hauptsächlich aus Fisch
und Meeresfrüchten sowie einer reichhaltigen pflanzlichen Kost.
Eine Versorgung mit allen essentiellen Vitalstoffen wäre dadurch ge-
währleistet. Doch wie schon in Kap. 2 besprochen, steht uns heutzu-
tage weder mengenmäßig noch qualitativ ausreichend Fisch zur Ver-
fügung, um die gesamte Weltbevölkerung pescetarisch zu ernähren.
Eine ausreichende Versorgung mit aquatischen Omega-3-Fettsäuren
können wir jedoch mit Algenöl gewährleisten. In meinem Buch Die
Algenöl-Revolution beschreibe ich zudem ausführlich, was.zu tun ist,
um durch die vegane Supplementierung mit Algenöl einen vollstän-
digen Fischersatz zu erreichen.“* Pflanzliche Kost enthält eine Fülle
von essentiellen Vitalstoffen und darüber hinaus viele entzündungs-
hemmende sekundäre Pflanzenstoffe.®*° Der Verzehr vollwertiger,
biologisch angebauter Lebensmittel reduziert deshalb chronische
Entzündungen und die Neuroinflammation.® Eine gesunde Er-
nährung erhöht die Chance auf ein längeres und gesünderes Leben,
denn sie hat neben der körperlichen Aktivität (siehe oben) einen
entscheidenden Einfluss auf die Länge unserer Telomere, wie eine
Metastudie zeigt: „Die Hauptergebnisse deuten darauf hin, dass ein
erhöhter Verzehr von Fisch, Nüssen und Samen, Obst und Gemüse,
grünem Blattgemüse und Kreuzblütlern, Oliven, Hülsenfrüchten,
mehrfach ungesättigten Fettsäuren und eine Ernährung mit einem
hohen Anteil an Antioxidantien die Lebenserwartung positiv beein-
flussen können“, schreiben die Autoren, wohingegen „ein erhöhter

245

Konsum von Milchprodukten, Einfachzuckern, zuckergesüßten Ge-
tränken, Getreide, insbesondere Weißbrot, und eine Ernährung mit
hoher glykämischer Last Faktoren sind, die mit einer Verkürzung
der Telomerlänge in Verbindung gebracht werden.“

Aber auch längere tägliche Essenspausen im Sinne eines inter-
mittierenden Fastens sind ganz natürlich: Schließlich mussten unse-
re Vorfahren in der Altsteinzeit die Höhle verlassen, um Nahrung zu
finden, und waren daher vermutlich täglich erst einmal mit leerem
Magen unterwegs. Evolutionäre Anpassungsprozesse haben höchst-
wahrscheinlich dafür gesorgt, dass intermittierendes Fasten in Kom-
bination mit moderater körperlicher Aktivität, da dies die altstein-
zeitliche Nahrungssuche nachahmt, viele gesundheitliche Vorteile
haben kann. Dies gilt insbesondere für das mentale Immunsystem,
da unsere prähistorischen Vorfahren in der Wildnis bei der Nah-
rungssuche besonders wachsam sein mussten.“ Schon nach etwa 12
Stunden Essenspause wird die sogenannte Ketogenese aktiviert.”
Durch das Fallen des Insulinspiegels können langkettige Fettsäuren
aus den Fettdepots mobilisiert werden und über die Blutgefäße zur
Leber gelangen, wo sie zu Ketonkörpern zerkleinert werden. Dies ist
für unsere Gehirnfunktion ein wichtiger Vorgang, denn im Gegen-
satz zu den gesättigten langkettigen Fettsäuren passieren die kleinen
Ketonkörper problemlos die Blut-Hirn-Schranke und sind sogar ein
besserer Energielieferant für die Gehirnzellen als Glukose. Darüber
hinaus sind Ketonkörper auch hormonaktive Botenstoffe, die unter
anderem die Autophagie aktivieren.”® „Da bekannt ist, dass prote-
inhomöostatische Mechanismen wie die Autophagie durch Nähr-
stoffmangel aktiviert werden, ist es nicht überraschend“, erklärt
dazu eine US-amerikanische Gruppe von Altersforschern, „dass der
evolutionäre Druck die Beseitigung pathogener Proteine während
der Ketogenese fördert, um die Zellgesundheit in Organismen zu
verbessern.“” Laut den Autoren sind Ketonkörper „gewissermaßen
die Hausmeister unserer Zellen, die beschädigte Proteine bzw. den
molekularen Abfall beseitigen, damit Organismen mit maximaler
molekularer Fitness arbeiten können”. |

Tägliches intermittierendes Fasten ist, da es den natürlichen
evolutionsbiologischen Gegebenheiten entspricht, auch weniger be-

246

lastend und hat möglicherweise deshalb deutliche Vorteile für die
Gesundheit im Vergleich zu extrem langen Fastenperioden von
mehreren Tagen oder gar Wochen, die zwar auch die Autophagie
anregen, aber dennoch mit einem erhöhten körperlichen Stress
einhergehen.” Es wurde gezeigt, dass intermittierendes Fasten die
Lebensdauer verlängert, freie Radikale reduziert, altersbedingte
Krankheiten mildert und vor einem Rückgang der kognitiven und
motorischen Funktionen schützt.” Intermittierendes Fasten redu-
ziert auch das Risiko einer Neuroinflammation zu jedem Zeitpunkt
des Lebens und auf diese Weise kumulativ das Risiko neurodege-
nerativer Erkrankungen.‘ Kombiniert mit einer mediterranen Diät
hat es sich z.B. als nützlich bei der Behandlung der Multiplen Skle-
rose (MS) gezeigt.”

In einem Mausmodell für die Parkinson-Krankheit verlangsamte
intermittierendes Fasten den Krankheitsverlauf, indem Schutzfak-
toren für Nervenzellen hochreguliert und die Neuroinflammation
reduziert wurden.” Verantwortlich dafür sind die antientzündlich
wirkenden, zuvor erwähnten Ketonkörper.” Zuckermoleküle wie
Glukose, Fruktose oder Galaktose bewirken das Gegenteil, sie sind
proentzündlich, wenn sie mit Molekülen auf der Zelloberfläche che-
mische Reaktionen eingehen und dabei so genannte Advanced Glyca-
tion Endproducts (AGE) bilden.”® Diese toxischen Fremdkörper wer-
den vom Immunsystem mithilfe des Receptors für AGE, abgekürzt
RAGE erkannt. RAGE und TLR4 kommunizieren direkt miteinan-
der, und dieser Schlüsselmechanismus aktiviert eine Entzündungs-
reaktion, die für die schädlichen Auswirkungen einer zuckerreichen
Ernährung verantwortlich ist.” Das bedeutet aber nicht, dass man
auf Kohlenhydrate verzichten sollte; komplex und vollwertig sollten
sie aber sein, damit sie langsam verdaut werden und der Blutzucker-
spiegel nicht in die Höhe schnellt. Die Insulinausschüttung, die den
Blutzuckerspiegel reguliert, stoppt zwar die Freisetzung ketogener
Fettsäuren aus den Fettzelldepots, aber mit ketogenem Kokosöl kann
die neuroprotektive Ketogenese aufrechterhalten werden.!®® Mehr
dazu finden Sie in meinem Buch Das erschöpfte Gehirn.‘

Die Hemmung der Neuroinflammation auf der einen und die Ak-
tivierung der adulten hippocampalen Neurogenese auf der anderen

247

Seite werden auch durch die sogenannte Darm-Hirn-Achse gesteu-
ert. Das Mikrobiom, also die mikrobielle Zusammensetzung unserer
Darmflora ist hier von großer Bedeutung. In einem Tiermodell für
MS erhöhte intermittierendes Fasten die Bakterienvielfalt im Darm
und verbesserte dadurch den klinischen Verlauf der Krankheit, was
auch bei MS-Patienten beobachtet wurde.’ Die Komplexität der
Darmflora wird vor allem durch die Zusammensetzung unserer Nah-
rung bestimmt, die somit über das Mikrobiom zwar indirekt, aber
massiv die Gesundheit des Gehirns beeinflusst.!®® Je artgerechter,
sprich je vollwertiger, abwechslungs- und vitalstoffreicher unsere Er-
nährung, umso gesünder die Signale, die vom Darm an das Gehirn
gesendet werden. Die Information gelangt über das Blut mittels mi-
krobieller Stoffwechselprodukte an ihr Ziel. Noch schneller gelingt
dies über den Vagusnerv (von lateinisch vagari für „umherschwei-
fen”), da dieser 10. Hirnnerv vom Gehirn bis in die Eingeweide ver-
läuft und Signale in beide Richtungen sendet. Eine hohe Aktivität des
Vagusnervs (man spricht von einem hohen Vagotonus) ist gleich-
bedeutend mit innerer Ruhe. Der Vagusnerv ist der Hauptnerv des
sogenannten parasympathischen Systems, das im Gegensatz zum
Sympathikus z.B. den Blutdruck und die Herzfrequenz senkt.'** Eine
Aktivierung des Vagusnervs, die auch durch moderate körperliche
Aktivität, ein beruhigendes soziales Umfeld und eben auch durch
ein gesundes Mikrobiom unterstützt werden kann, hat auch entzün-
dungshemmende Wirkung. Eine Vagus-Stimulation wird daher zur
Behandlung verschiedener entzündlich bedingter neurodegenerati-
ver Erkrankungen eingesetzt; aber auch Depression und die PTBS.!°
In seinem brillanten Buch My Grandmother's Hands bezeichnet
Traumatherapeut Resmaa Menakem den Vagusnerv als den Seelen-
nerv, da er das gesamte Nervensystem in vielerlei Hinsicht verbindet.
Nach Ansicht des Autors kann er aufgrund seiner Funktion als Sym-
bol dafür dienen, was es bedeutet, ein Mensch zu sein.'* So aktiviert
der Vagusnerv nicht zuletzt — stimuliert durch ein vielfältiges und
intaktes Mikrobiom - auch die Freisetzung von BDNF im Hippo-
campus und damit die adulte hippocampale Neurogenese.'”

Eine durch die moderne, vitalstoff- und ballaststoffarme Ernäh-
rung gestörte Darmflora wird dagegen mit chronischen Erkran-

248

kungen des gesamten Organismus in Verbindung gebracht.'’® Eine
so genannte Darmdysbiose steht in direktem Zusammenhang mit
Neuroinflammation zu Stimmungsschwankungen, Angstzustän-
den, Depressionen, Schmerzen und kognitiven Beeinträchtigungen,
wie ein Übersichtsartikel mit dem Titel Geistverändernde Mikroor-
ganismen: der Einfluss der Darmmikrobiota auf Gehirn und Verhal-
ten zusammenfasst.!” Der Vagusnerv ist das Bindeglied zwischen
Darm und Psyche."

Zeit: Die Zeit ist elementar fiir unser Leben und zugleich das
letzte und alles integrierende Element der Methusalem-Formel (sie-
he Abb. 25), da sie die Homoostase zwischen den anderen Bereichen
gewährleisten soll. Nach dem Gesetz des Minimums muss man sich
fiir alle Bereiche ausreichend Zeit nehmen. Wenn wir dies nicht tun,
laufen wir Gefahr, in einen entziindungsféordernden Zustand zu ge-
raten, der uns akut unglücklich und womöglich sogar chronisch
krank macht.

Zeit unterliegt allerdings auch selbst dem Gesetz des Minimums.
Ein Zeitmangel, wie er sich einstellt, wenn man sich zu viel vorge-
nommen hat, führt nicht nur zur Vernachlässigung vieler essentiel-
ler Bedürfnisse; er führt vor allem zu Disstress. Dieser aber lähmt
die adulte hippocampale Neurogenese direkt über eine hohe Corti-
sol-Ausschüttung. Es ist daher sinnvoll, sich dieses letzten Elements
bewusst zu werden, denn unsere Zeit ist begrenzt und somit viel-
leicht das kostbarste Gut, das uns gegeben ist. Sie zwingt uns also,
täglich kluge Entscheidungen zu treffen, was wiederum ein gesun-
des mentales Immunsystem erfordert.

Die Methusalem-Formel und das Gesetz des Maximums

Es liegt auf der Hand, dass die kombinierten Vorteile aller Elemen-
te der Methusalem-Formel für die Prävention und kausale Therapie
aller Krankheiten genutzt werden sollten. Bei einem systemischen
Ansatz in Prävention und Therapie geht es aber nicht nur um das
Gesetz des Minimums - also um das, was für unsere Gesundheit
und Wohlbefinden wesentlich ist —, sondern auch um das Gesetz des
Maximums - also um das, was uns schadet, wenn wir es übertrei-
ben. Grundsätzlich gilt jedoch, dass der Mensch eine Verletzung des

249

Gesetzes des Minimums weniger gut ertragen kann als eine Verlet-
zung des Gesetzes des Maximums, da wir Mängel nicht ausgleichen
können. Die Einhaltung des Gesetzes des Minimums macht uns
somit toleranter gegenüber toxischen Einflüssen, aber die Vermei-
dung toxischer Einflüsse (soweit dies de facto möglich ist) macht uns
nicht toleranter gegenüber Mängeln bei den lebensnotwendigen Be-
dürfnissen. Doch leider ist der Mensch unglaublich kreativ, wenn es
darum geht, sich selbst zu schädigen. Es würde daher den Rahmen
dieses Buches bei weitem sprengen, alle toxischen Einflüsse auf das
menschliche Immunsystem zu besprechen, die im Rahmen der in-
dustriellen Revolutionen entwickelt wurden. Ich möchte daher hier
nur einige wenige erwähnen. Eine ausführliche Besprechung wei-
terer toxischer Einflüsse finden Sie in meinem Buch Das erschöpfte
Gehirn.‘ Einige wenige Beispiele:

e Pestizide zerstören die Blut-Hirn-Schranke, verursachen Neuroin-
flammation und fördern nachweislich die Entwicklung neurodege-
nerativer Erkrankungen (Parkinson, Alzheimer, MS, Morbus Hun-
tington und ALS) und psychiatrischer Erkrankungen (Depression,
Angststörungen, kognitive Störungen und Autismus).''“

Lösung: Vor diesem Hintergrund ist es sinnvoll, möglichst viele Le-
bensmittel aus biologischem Anbau zu beziehen.

e Elektromagnetische Strahlung von Mobiltelefonen und Funk-
masten verursacht Neuroinflammation und ist besonders schäd-
lich für das junge Gehirn, das noch leichter von dieser durch-

drungen werden kann als das von Erwachsenen.'”’

Lösung: Auch hier gilt es, sich der Gefahren bewusst zu werden und
seine Kinder aufzuklären. Wie bei allem macht die Menge das Gift
— in diesem Fall die tägliche Exposition und deren Intensität. So ist
z.B. ein Handy direkt am Ohr sehr schädlich fiir das Gehirn.

e Aluminium ist kausaler Risikofaktor fiir neuropsychiatrische
Entwicklungsstorungen.

250

Lösung: Reduktion der Exposition über die Nahrung, also selbst
kochen und entsprechende Lebensmittel-Zusatzstoffe vermeiden
(siehe letztes Kapitel über aluminiumhaltige Zusatzstoffe und de-
ren E-Nummern); Impfungen sind im Hinblick auf die Toxizität
der Zusatzstoffe als problematisch zu werten — ohne die Effektivi-
tätsfrage an dieser Stelle im Detail aufwerfen zu wollen. Grundsätz-
lich kann gesagt werden, dass Impfungen mit Aluminiumgehalten
aufgrund der Toxizitätsbelastung wann immer möglich vermieden
werden sollten (siehe folgend Autismus-Spektrum-Störung). Leider
kann unter heutigen Bedingungen nicht mehr gänzlich vermie-
den werden, gewisse Mengen an Aluminium aufzunehmen. Eine
wirkungsvolle Maßnahme, welche die schädlichen Auswirkungen
des unvermeidbaren Aluminiumanteils reduzieren würde, ist eine
Ernährung, die reich an Silicat ist; diese Salze der Ortho-Kiesel-
säure besitzen die Fähigkeit, Aluminium zu binden und sowohl
die Aufnahme zu verhindern und die Toxizität zu reduzieren als
auch die Ausscheidung zu verbessern.‘'* Gute Quellen sind be-
stimmte Mineralwasser, aber auch Vollkorn oder karotinreiches
Gemiise.'” Im Rahmen meines Alzheimer-Präventionsprogramms
(siehe mein Buch: Die Formel gegen Alzheimer)''® empfehle ich zu-
dem einmal im Jahr eine 6-wöchige Kur mit 300 bis 600 mg, na-
türlicher rechtsdrehender (r)-Alpha-Liponsäure (ALA, a-Liponic
acid) täglich. ALA bildet mit Aluminium und vielen anderen hirn-
toxischen Metallionen wie Cadmium, Quecksilber oder Blei stabi-
le Chelate (Komplexe) und fördert so deren Ausscheidung.‘ Ein
großer Übersichtsartikel aus dem Jahr 2019 fasst die Ergebnisse der
klinischen Studienlage wie folgt zusammen: „Die Auswertung von
Daten aus klinischen Studien hat gezeigt, dass ALA bei bestimm-
ten Krankheiten und Beschwerden wirksam ist, darunter diabeti-
sche Neuropathie, Adipositas, Schizophrenie, Multiple Sklerose,
Schwangerschaftsproblematiken [wie intrauterine Blutungen, die
häufig mit einer drohenden Fehlgeburt verbunden sind, insbeson-
dere im ersten Schwangerschaftsdrittel] und bei Organtransplanta-
tionen, und zwar mit geringen oder keinen Nebenwirkungen. ALA
scheint auch ein vielversprechendes Mittel zu sein, um die Lebens-
qualität zu verbessern, neuropathische Symptome zu lindern und

251

sogar den Einsatz von Notfallmedikamenten zu reduzieren, die
häufig von Patienten mit diabetischer Neuropathie eingenommen
werden müssen.“!® In einer systematischen Ubersichtsarbeit wur-
de außerdem festgestellt, dass Lithium in Mikromengen Schutz vor
den neuroinflammatorischen und neurotoxischen Wirkungen von
Blei bietet.!”” Lithium gelingt dies allein durch seine neuroprotek-
tiven Eigenschaften, das heißt die Unterstützung grundlegender,
universeller Zellfunktionen; diese Wirkung ist nicht auf eine che-
mische Reaktion zurückzuführen, welche die Giftwirkung neut-
ralisieren könnte. Da diese Schutzmechanismen universeller und
nicht metallspezifischer Natur sind, liegt nahe, dass Lithium nicht
nur Bleitoxizität entgegenwirkt, sondern ebenso gegen andere neu-
rotoxische Metalle wie Quecksilber oder Aluminium effektiv ist.
Letzteres wurde im Tierversuch an Ratten bestätigt.!”°

Prävention und Therapie
des Mentalen Immundefizienz-Syndroms

Ich bin oft gefragt worden, ob Die Formel gegen Alzheimer, da sie
auf diesem systemischen Präventions- und Therapieansatz der Ge-
hirngesundheit beruht, nicht auch als Formel z.B. gegen Parkinson,
ALS oder Frontotemporale Demenz (FTD) dienen könnte. Wie Sie
nun unschwer erkennen können, ist die Antwort ein klares Ja. Die
Formel ist ein Fahrplan zur artgerechten Lebensweise. Allen diesen
Erkrankungen (und vielen anderen neurologischen, psychischen,
neuropsychiatrischen und neurodegenerativen Erkrankungen) ist
aber eine Neuroinflammation gemeinsam, die auf einem unnatürlich
dysregulierten Lithiom beruht. Je nach gewählter Perspektive (bspw.
auf Ursachen oder neuropathologische Mechanismen fokussiert) so-
wie der Gewichtung der jeweiligen Symptome wäre es oft möglich,
die unterschiedlichen klinischen Diagnosen auch in einer einzigen
Rubrik zusammenzufassen. Letztendlich dient jegliche Einteilung
einzig dazu, gemeinsame therapeutische Ansätze oder Ursachen aus-
zuweisen. Wenn die Symptome in den vorgenannten Erkrankungen
auch ausreichend voneinander abweichen, um sie voneinander kli-

252

nisch abzugrenzen, so sind die pathologischen Mechanismen und
die Krankheitsursache doch oft die gleichen. Entsprechend sind aus
systemischer Sicht stets dieselben grundlegenden Maßnahmen erfor-
derlich, um effektiv Prävention zu betreiben, die Auswirkungen einer
schon bestehenden Krankheit zu reduzieren oder diese zu heilen. Es
muss nicht bei jedem Krankheitsbild wiederholt werden: Die Lithi-
um-Dosierungen bei der Prävention liegen im essentiellen Bereich.
Auch im Krankheitsfall würde die Dosis aufgrund des systemischen
Ansatzes wahrscheinlich nie über den Niedrigdosisbereich von 5 bis
20 mg reinem Lithium pro Tag (in Form von Lithiumorotat-Mono-
hydrat entsprechend 128,6 bis 514,3 mg) hinausgehen müssen; dies
muss aber der behandelnde Arzt entscheiden. Diese vergleichsweise
niedrige Dosierung könnte auch für die Therapie der bipolaren Stö-
rung gelten, die bisher mit zum Teil mehreren hundert mg Lithium
(in Form von Lithiumcarbonat) behandelt wird. Eine Grundvoraus-
setzung wäre jedoch ein systemischer Ansatz, wie zuvor skizziert.
Nur so werden möglichst alle krankheitsverursachenden Defizite be-
hoben (Gesetz des Minimums), sodass deutlich weniger Lithium zur
Beeinflussung der neuropathologischen Prozesse eingesetzt werden
muss. Dasselbe gilt natürlich auch aufgrund der Elimination schäd-
licher Einflüsse (Gesetz des Maximums). Zudem könnte Lithiumo-
rotat deutlich effizienter wirken als das herkömmlich eingesetzte Li-
thiumcarbonat (siehe Kap. 3).

Entsprechend steht in dem im Jahr 2015 in Frontiers in Neurosci-
ence erschienenen Übersichtsartikel Potenzielle Anwendung von Li-
thium bei Parkinson und anderen neurodegenerativen Erkrankungen
zu lesen: „Eine [wie bei der bipolaren Störung] ausschließliche Be-
handlung mit Lithium ist aufgrund der inkonsistenten Wirksamkeit
und der damit einhergehenden Nebenwirkungen wahrscheinlich
keine geeignete Therapieoption für neurodegenerative Erkrankun-
gen. Die Verwendung von niedrigdosiertem Lithium in Kombina-
tion mit anderen potenziellen oder bereits vorhandenen therapeuti-
schen Präparaten könnte jedoch ein vielversprechender Ansatz sein,
um die Symptome und das Fortschreiten neurodegenerativer Er-
krankungen zu verringern.““ Man sieht also das gravierende Pro-
blem eines monomedikamentösen Vorgehens. Allerdings liegt für

253

die Autoren die Lösung nicht in einem naheliegenden systemischen
Ansatz, der die Ursachen der Erkrankungen behebt, sondern leider
nur in einer multimedikamentösen Vorgehensweise. Aber ein syste-
mischer Therapieansatz wäre nicht nur mit weniger unerwünschten
Nebenwirkungen behaftet, sondern der einzig effektive — da tatsäch-
lich kausale - Weg. Er könnte und sollte daher die konventionelle
Medizin chronischer Krankheiten revolutionieren.

Im Folgenden soll exemplarisch näher auf einige Vertreter typi-
scher neurologischer, psychischer, neuropsychiatrischer und neuro-
degenerativer Erkrankungen eingegangen werden. Bei den neuro-
psychiatrischen Entwicklungsstörungen werde ich mich auf das
Autismus-Spektrum konzentrieren. Bei den Schmerzsyndromen
werden Migräne, Polyneuropathie und neuropathischer Schmerz
aufgrund ähnlicher Entstehung und vergleichbaren Abläufen (Pa-
thomechanismen) zusammengefasst. Die Rolle von Lithium, die wir
in diesem Hinblick besprechen werden, ist unter dem Gesichtspunkt
des systemischen Präventions- und Therapieansatzes in allen drei
Fällen nahezu die gleiche. Bei den neurodegenerativen Erkrankun-
gen sind die neuesten Erkenntnisse aus der Alzheimer-Forschung
von Interesse, aber auch exemplarisch die der Epilepsie. Prinzipiell
lassen sich diese Erkenntnisse jedoch auf alle in Abb. 24 genannten
Erkrankungen des Gehirns in Bezug auf Prävention und Behand-
lung übertragen. Um den Rahmen dieses Buches nicht zu sprengen,
möchte ich sie daher nur kurz erwähnen. Es ist für mich eine Ge-
wissheit, dass nur ein systemischer Ansatz — wie er oben beschrie-
ben wurde - zu einer Lösung führen kann.

Autismus-Spektrum-Störung

Die Autismus-Spektrum-Störung (ASS) steht hier stellvertretend für
eine Liste weiterer neuropsychiatrischer Entwicklungsstörungen,
wie die bipolare Störung, Schizophrenie oder das Borderline-Syn-
drom. ASS umfasst Entwicklungsstörungen, die durch eine beein-
trächtigte soziale Interaktion und Kommunikation, repetitive und
stereotype Verhaltensmuster gekennzeichnet sind und häufig mit ei-

254

ner geistigen Behinderung einhergehen. Die Symptome treten schon
in der frühen Kindheit auf.

Asperger Fluch oder Segen? 7 Das klinische Erscheinungs- .

satz: zur ‚medizinischen Literatur zähle ich das sogenannte
oo mers Syndrom nicht zum | Autismus- en schließ-

oder + gestörte, söndern nur um eine © andersartige Entwick
© ng handelt. Der mit dem Asperger-Syndrom einhergehen-
den Fähigkeit, die Welt anders wahrzunehmen, verdanken
wir viele wissenschaftliche, technologische und kulturelle
Fortschritte. Das Asperger-Syndrom ist somit aus soziokul-
_ tureller Sicht ein unschätzbar wichtiger Teil des menschli-
oc nen Entwicklungsspektrums. Be:

Bei Menschen mit einer ASS sind hingegen in der Regel das Hippo-
campus-abhéngige Lernen, das Gedächtnis generell, die Sprachfahig-
keit und die Emotionsregulation beeintrachtigt.'>> Da die Symptome
meist im Alter zwischen 12 und 24 Monaten auftreten — also genau
in dem Zeitfenster, in dem der Hippocampus einen entscheidenden
Reifungsprozess durchläuft —, gehen immer mehr Forscher davon aus,
dass es sich bei der ASS primär um eine hippocampale Entwicklungs-
storung handelt.'** So hat man herausgefunden, dass ein geringeres Vo-
lumen des Hippocampus mit dem Schweregrad der autistischen Sym-
ptome und der Sprachkompetenz bei Schulkindern mit ASS in enger
Verbindung steht.'* Tatsächlich zeigen Untersuchungen bei Kindern
und Jugendlichen mit einer ASS sogar eine auffällige Verkleinerung
insbesondere des linken Hippocampus (siehe Kap. 2, Argument 3).!%
Was konnte es sein, das in diesem kritischen Zeitfenster bis zum
Ende des zweiten Lebensjahres zu einer Neuroinflammation fiihrt,

255

die zur Entwicklungsstörung ursächlich beiträgt??” Eine Antwort
muss in der Lage sein, auch die dramatisch hohe Autismusrate zu er-
klären, die z.B. in den USA bei Achtjährigen im Jahr 2020 bei 1 zu 36
lag.'*® Nach Angaben der US-amerikanischen Seuchenschutzbehör-
de CDC (Centers of Disease Control and Prevention) entsprach dies
einem Anstieg um das 4,2-Fache gegenüber dem Jahr 2000.!* Unter
den vielen Faktoren, die eine Neuroinflammation verursachen kön-
nen, sucht man nach denjenigen, die den Bradford Hill-Kriterien
am ehesten entsprechen, auch bekannt als Hill-Kausalitätskriterien.
Diese wurden im Jahr 1965 von dem britischen Epidemiologen Sir
Austin Bradford Hill (1897-1991) aufgestellt.'”®° Seine neun Kriteri-
en (z.B. Stärke der Korrelation in epidemiologischen Studien sowie
deren Reproduzierbarkeit, Plausibilität und nicht zuletzt tierexpe-
rimentelle Überprüfung) haben sich seither als äußerst nützlich er-
wiesen, um die Vermutung eines kausalen Zusammenhangs hinter
einer epidemiologischen Korrelation zu erhärten.

Unter allen möglichen Ursachen, an die man bisher dachte, rück-
te Aluminium ins Zentrum der Untersuchungen. Das Leichtmetall
ist ein bekanntes Neurotoxin und verursacht (nicht nur) im Gehirn
starke Entzündungsreaktionen. Das Kriterium der Plausibilität war
somit erfüllt. Aufgrund der entzündungsfördernden Wirkung wer-
den Aluminiumsalze vielen Impfstoffen als sogenannte Adjuvantien
(lateinische adjuvare für „helfen“) beigesetzt, um eine entzündungs-
basierte Verstärkung der Immunantwort zu erzielen. Unter An-
wendung der Hill-Kriterien haben Forscher der University of British
Columbia, Vancouver, Canada, untersucht, ob die Exposition gegen-
über Aluminium aus Impfstoffen zum Anstieg der Autismus-Rate in
der westlichen Welt beitragen könnte.'* „Unsere Ergebnisse zeigen”,
schrieben die Autoren in ihrem im Jahr 2011 veröffentlichten Arti-
kel, dass „Kinder aus Ländern mit der höchsten Autismus-Prävalenz
[die Anzahl der Krankheitsfälle in einer Bevölkerung während eines
bestimmten Zeitraums] die höchste Exposition gegenüber Alumi-
nium aus Impfstoffen aufweisen.“ Damit war das Kriterium der Re-
produzierbarkeit erfüllt. Zudem stand „die Zunahme der Exposition
gegenüber Aluminium-Adjuvantien in einem signifikanten Zusam-
menhang mit dem Anstieg der Autismus-Prävalenz in den Vereinig-

256

ten Staaten, der in den letzten zwei Jahrzehnten beobachtet wurde
(Pearson r=0. 92, p<0,0001 [das ist eine extrem hohe Korrelation!
...]).“ Zusammenfassend stellten sie fest: „Die Anwendung der Hill-
Kriterien auf diese Daten deutet darauf hin, dass die Korrelation zwi-
schen Aluminium in Impfstoffen und Autismus kausal sein könnte.“

Aufgrund der Erfüllung der meisten Hill-Kriterien wurde der
kausale Zusammenhang höchstwahrscheinlich - im Jahr 2020
konnte er dann tatsächlich tierexperimentell bestätigt werden.
Lämmern wurde innerhalb eines Jahres 16-mal entweder ein Alu-
miniumhydroxid-haltiger Impfstoff; nur Aluminiumhydroxid bzw.
das Adjuvans oder nur eine Pufferlösung als Kontrolle injiziert. Im
Vergleich zur Kontrollgruppe zeigten nur die Jungschafe, die einen
Impfstoff mit Aluminiumhydroxid oder nur Aluminiumhydroxid
erhielten, signifikante Veränderungen im individuellen und sozia-
len Verhalten.'* Die Tiere in diesen beiden Gruppen waren leicht
erregbar und neigten zu zwanghaftem Essen. Vor allem gab es viel
weniger natürliche soziale Interaktionen. Dafür zeigten sie viel

5 Relatives Risiko:
Autismus-Spektrum-Störung

4 versus Anzahl Impftermine

3

2

Kein 1 4 5 plus 11 plus
Impftermin Impftermin Impftermine Impftermine Impftermine

Abbildung 26

257

mehr aggressive Verhaltensweisen und Stereotypien - alles typische
Symptome von Autismus. In beiden Gruppen wurden, nicht überra-
schend, auch erhöhte Werte von Stressbiomarkern festgestellt. Alle
Symptome im Tierexperiment hatten einen gemeinsamen und zu-
gleich ursächlichen Nenner: die Injektion von Aluminiumhydroxid.
Damit war das letzte wichtige Hill-Kriterium ebenfalls erfüllt.

Im Januar 2025 wurde erstmals (weil man sich bisher von offi-
zieller Seite davor gedrückt hatte, siehe Schildkröten bis ganz unten,
dort Kap. 6) eine konkrete Überprüfung dieses Verdachts auf einen
Kausalzusammenhang beim Menschen vorgenommen. Dazu ver-
glich man den Gesundheitsstatus von geimpften mit dem von nicht
geimpften Kindern.'” Die Studie mit über 47.000 Kindern im Alter
von neun Jahren bestätigte eindeutig den Verdacht eines Kausalzu-
sammenhangs, d.h. dass das Risiko, an Autismus zu erkranken, mit
jedem Impftermin steigt (siehe Abb. 26, kein Impftermin hat das re-
lative Risiko von 1): „Kinder mit nur einem Impftermin hatten ein
1,7-fach erhöhtes Risiko für eine ASS als Kinder ohne Impftermin
[...], während Kinder mit 11 oder mehr Impfterminen ein 4,4-fach
erhöhtes Risiko für eine ASS hatten als Kinder ohne Impftermin®
schreiben die Autoren vom gemeinnützigen Chalfont Research Insti-
tute in Jackson, Mississippi.

Aber nicht nur das Risiko, eine ASS zu entwickeln, wird durch
Impfungen kausal erhöht, sondern auch das Risiko für viele andere
neurologische Entwicklungsstörungen. In der Abb. 27 ist die rela-
tive Risikoerhöhung bei geimpften 9-jährigen Kindern abgebildet,
die entweder als Frühgeborene oder Reifgeborene zur Welt kamen,
jeweils im Vergleich zu Kindern, die ebenfalls entweder als Frühge-
borene oder Reifgeborene zur Welt kamen, aber nicht geimpft wur-
den. Das Risiko der ungeimpften Kinder wurde jeweils auf 1 gesetzt
(der Einfachheit halber ist nur ein Balken dargestellt, es müssten
aber zwei für jede Gruppe der Ungeimpften sein), sodass die jewei-
lige relative (durchschnittliche) impfbedingte Risikoerhöhung für
geistige Entwicklungsstörungen leicht zu erkennen ist. Es handelt
sich hier um Durchschnittswerte insofern, als einige dieser geimpf-
ten Kinder nur eine Impfung, andere mehr als 11 Impfungen erhal-
ten haben. Wir sehen also Mittelwerte, die je nach Impfstatus noch

258

2

Relatives Risiko einer Neuroentwicklungsstorung

10
1 Ungeimpft (Frih- oder Reifegeburt)
8 ZZ Geimpft / Reifegeburt
N Geimpft / Frühgeburt
6

4
3
2|
1
Autismus- Epilepsie Hyperkinetische Lernbehinderung Enzephalopathie
Spektrum-Störung Störung / ADHS
Abbildung 27

drastischere Risikoerhöhungen beinhalten. Vergleicht man nämlich
Abb. 26 mit dieser Abb. 27, so erkennt man, dass die durchschnitt-
liche Risikoerhöhung für ASS höher ist als bei nur einer Impfung,
aber auch niedriger als bei 11 und mehr Impfungen. Das Risiko für
maximal geimpfte Kinder ist also noch deutlich höher als hier dar-
gestellt. Insbesondere das Risiko von Lernbehinderungen und En-
zephalopathien (Sammelbegriff für krankhafte Zustände des Ge-
hirns) steigt sowohl bei Reife- als auch bei Frühgeburten (dann aber
noch dramatischer) an, wie die Abbildung ebenfalls zeigt. Auch das
Risiko, eine Epilepsie oder auch das hyperkinetische Syndrom bzw.
ADHS, zu entwickeln, war erhöht. Sogar sogenannte Tic-Störungen
(nicht gezeigt), zu denen auch das Tourette-Syndrom gehört (siehe
unten), sind gegenüber ungeimpften Kindern über 6-fach erhöht.
Das sind schwerwiegende Störungen, welche die Lebensqualität
stark beeinträchtigen.

MM Mahatma Gandhi zu Ip in „A Guide to Heal" rie -

iL dien man 3 nicht einmal bei den sogenannten wilden Naturvöl- J
~~ kern der Welt findet. Ihre Befürworter begnügen sich nicht

259

damit, dass sie von denen akzeptiert wird, die keine Ein-
wände dagegen haben, sondern versuchen, sie mit Hilfe von
~ Strafgesetzen und strengen Strafen allen Menschen gleicher-
maßen aufzuzwingen. [...] Es gibt keine Garantie « dafür, dass 2
geimpfte Personen nicht doch an Pocken erkranken. Dr. Jen-
ner, der Erfinder der Impfung, ging ursprünglich davon aus,
dass eine einzige Injektion in einen Arm ausreichen wiirde,
um eine vollständige Immunität zu erreichen. Als sich jedoch _
herausstellte, dass dies nicht funktionierte, behauptete man,
dass eine Impfung in beide Arme den Zweck erfülle. Als sich
“auch dies als unwirksam erwies, wurde beschlossen, beide -
Arme 3 an 1 mehr als einer Stelle zu pin und die 1mpung

‘dass die Ärzte selbst keine klare Meinung zu diesem "Thema .
haben. Die Wahrheit ist, wie bereits gesagt, dass es keine Ga-
rantie dafiir gibt, dass die Pocken nicht auch geimpfte Per-

sonen befallen können oder dass alle Fille von Immunität

; unbedingt auf die Impfung zurückzuführen sind. [...] Die-
jenigen, die aus Gewissensgründen gegen Impfungen sind,

sollten selbstverständlich den Mut haben, alle Strafen und en

. Verfolgungen auf sich zu nehmen, die ihnen das Gesetz auf-
erlegt, und sich, wenn nötig, allein der ganzen Welt zu stellen,

um ihre Überzeugung zu verteidigen. Diejenigen, die nur aus _
gesundheitlichen Gründen Einwände erheben, sollten sich

gründlich mit der Materie befassen und in der Lage sein, an-
dere von der Richtigkeit ihrer Ansichten zu überzeugen und
sie dazu zu bringen, diese Ansichten in die Tat umzusetzen.
Wer jedoch weder eine feste Meinung zu diesem Thema noch
den Mut hat, für seine Überzeugungen einzutreten, sollte
zweifellos die Gesetze des Staates 8 heiblgen | und sein Verhal-

Welt : anpassen. jit

Impfungen bergen somit große Gesundheitsgefahren. Um nur ein
weiteres Beispiel zu nennen: Die zunehmende Rate an Impfungen

260

von Säuglingen und Kleinkindern seit den 1970er Jahren korreliert
mit der dramatischen Zunahme der ASS.'* Einige Autoren spekulie-
ren aber auch, dass bereits Impfungen während der Schwangerschaft
neurologische Entwicklungsstörungen bei dem noch ungeborenen
Kind auslösen können, da sie zur (1) Aktivierung der Mikroglia, (2)
oxidativem Stress und (3) mitochondrialer Dysfunktion führen. Da-
mit führen sie zu einem schädlichen neuroinflammatorischen Trio
im Gehirn: „Entzündungsfördernde Zytokine, die die Blut-Hirn-
Schranke passieren, können eine neuroinflammatorische Kaskade
auslösen, die mit der Aktivierung der Mikroglia beginnt”, schreiben
die Autoren. Sie schließen daraus: „Entzündliche Prozesse führen
zu oxidativem Stress und mitochondrialer Dysfunktion, die ihrer-
seits den oxidativen Stress in einem sich selbst verstärkenden Teu-
felskreis verursachen, was zu nachfolgenden Anomalien in der Ge-
hirnentwicklung und im Verhalten führen kann.“** Aufgrund dieser
Erkenntnisse sind eine Schaden-Nutzen-Analyse und ein sofortiges
Umdenken in der derzeitigen Gesundheitspolitik dringend erforder-
lich, die immer mehr einer Impfpandemie gleicht. Wir sollten uns
dabei immer fragen, was natürlich wäre. So war es z.B. früher üblich,
die ersten zwei Lebensjahre zu stillen und dem Säugling auf diesem
Weg einen immunologischen Nestschutz zu gewähren. Diese Zeit
reichte aus, bis das autobiographische Gedächtniszentrum ausgereift
war. Dieses dient uns auch als Ortsgedächtnis; aus evolutionsbiolo-
gischer Sicht muss es vermutlich erst mit der ersten Ablösung von
der Mutter in der Abstillphase seine Funktion aufnehmen. Hinzu
kommt, dass die Studienlage zeigt, dass ausreichende Hygienemaß-
nahmen und im Bedarfsfall eine gute Wundversorgung vorausgesetzt
(das Toxin produzierenden Bakterien Clostridium botulinum kann
nur unter Sauerstoffmangel und somit nicht in gereinigten und gut
durchblutetem Wundgewebe leben), selbst Impfungen gegen Tetanus
in dieser frühen Lebensphase möglicherweise nicht den unverzicht-
baren Stellenwert einnehmen, der ihnen gemeinhin zugesprochen
wird (siehe weiterführende Literatur wie Impfen Pro & Contra: Das
Handbuch für die individuelle Impfentscheidung).'”
Pseudo-Impfstoffe, wie z.B. die gentechnischen Eingriffe gegen
COVID-19, enthalten zwar kein Aluminiumhydroxid, verursachen

261

aber auf ganz andere Weise und möglicherweise noch effektiver eine
gehirnschädigende Neuroinflammation (siehe Zusatzinfo oben:
PAMPs als Biowaffen). Auf die gehirnschädliche Wirkung weisen
beispielsweise eine schwere Post-VAC-Symptomatik!*® oder eine
beschleunigte Alzheimer-Entwicklung'” hin. Letztendlich müssen
sich alle Menschen —- und insbesondere Eltern — selbst informieren,
solange Behörden unterstellt werden kann, entweder nicht die bes-
ten Absichten zu haben oder aufgrund struktureller Abhängigkeit
von industriellen oder politischen Interessen irregeleitet zu sein.
So propagiert das US-amerikanische CDC, das Pendant zum deut-
schen RKI, für Säuglinge bis zum Ende des ersten Lebensjahres drei
mRNA-Injektionen gegen COVID-19.'*°

__ Pränatale Störung der Neurogenese - mit «chronischen ©
Au v nn rn i ii ’

pul zierten Review-Artikel z zu + Autismus zufolee fi führt arin
Im munaktivierung während der Schwangerschaft auf die-

e Weise „zu einer Aktivierung der Mikroglia, oxidativem
Stress und einer Dysfunktion der Mitochondrien — einem z
schädlichen. Trio im Gehirn, das zu Neuroinflammation
und neurologischen Entwicklungsstörungen bei den N ach-
kommen fi führen kann. 143 Die Autoren sehen die Gefahr € ei- 8

| jenin der Hirnentwicklung und im Verhalten führen kann. n
ine bereits in der Schwangerschaft verursachte Hemmung |
der hippocampalen Neurogenese kann sich bis ins Erwach-

nenalter fortsetzen. Da nicht jede TLR-4-Aktivierung
durch präventives Verhalten verhindert werden kann, ist es
eines Erachtens wichtig, gerade i in der Schwangerschaft - -
1 welcher in der Regel ein erhöhter Bedarf an essentieller

262

yy italstoffen besteht - — darauf zu achten, keinen Mangel ent:
tehen zu lassen. Dies betrifft auch einen Lithiummangel,
der “unbehoben dazu führt, dass eine e ntetndsngerasl fio 7

für die Mutter und das heranwachsende Kind.

Statt blind Impfpläne zu befolgen, die eher an verfügbaren Produk-
ten als am tatsächlichen Bedarf orientiert sind, sollte sorgfältig auf
alle Impfungen verzichtet werden, deren möglicher Nutzen für den
Einzelnen geringer ist als ihr Schadensrisiko. Wie wir gesehen ha-
ben, sind Impfungen höchst risikoreich - und das kann man auch
feststellen, obwohl laut den Recherchen, die in Schildkröten bis ganz
nach unten‘ vorgestellt werden, keine einzige derzeit empfohle-
ne Impfung für Kinder ausreichend auf gesundheitliche Bedenken
untersucht wurde; ein weiterer Grund, hier wohlüberlegt zu ent-
scheiden. Wer sich entscheidet, auf möglichst viele Impfungen zu
verzichten, sollte dann aber eine artgerechte Lebensweise und ins-
besondere eine gesunde Ernährung anstreben. Da Impfungen, wenn
sie funktionieren, vor allem die Morbidität (also die Schwere der In-
fektion), aber kaum die Mortalität senken (da die meisten Infektio-
nen von vornherein nur ein geringes Sterberisiko haben), kann dies
in der Regel auch durch eine ausreichende Versorgung mit essen-
tiellen Vitalstoffen erreicht werden (siehe mein Buch Das Corona-
Syndrom).'*® Diese Vorgehensweise wäre nicht nur eine Alternative
zu vielen Impfungen, sondern dient auch der Prävention neurologi-
scher Entwicklungsstörungen, denn: Impfungen sind zwar ein er-
heblicher kausaler Risikofaktor, aber sie allein lösen ASS nicht mit
absoluter Sicherheit aus, sondern "nur" mit deutlich erhöhter Wahr-
scheinlichkeit — sonst wären die Raten noch viel höher. Tatsächlich
kann, wenn man die relativen Risikoerhöhungen in Abb. 26 und
27 betrachtet, die seit Jahrzehnten laufende "Impfpandemie" nicht
die alleinige Ursache für den enormen Anstieg der Erkrankungs-
häufigkeit um mehr als das Hundertfache (!) seit den 1970er Jah-
ren sein.'*” Es gibt mit Sicherheit noch weitere kausale Faktoren, die
über den Weg einer neuroinflammatorischen Schädigung des sich
entwickelnden Hippocampus die Entwicklung von ASS begüns-

263

tigen. Diese könnten zu den Impfnebenwirkungen beitragen oder
sich sogar im Wechselspiel mit diesen synergistisch in ihren Aus-
wirkungen vervielfachen. Dazu zählen toxische Einflüsse wie Funk-
strahlung'®, Giftstoffe in der Nahrung wie Glyphosat‘*® oder Mikro-
plastik'”°, um nur ein paar wenige Faktoren zu nennen, die unsere
moderne bzw. industrialisierte Welt mit sich bringt. Neben der Re-
duktion dieser toxischen Einflüsse, insbesondere in der vulnerab-
len Entwicklungsphase des kindlichen Gehirns, ist es jedoch von
entscheidender Bedeutung, dass keine essentiellen Mangelzustände
das heranwachsende Gehirn gegenüber diesen toxischen Einflüssen
noch vulnerabler machen oder gar seine Entwicklung direkt beein-
trächtigen, wie z.B. ein Mangel an aquatischen Omega-3-Fettsäuren
oder Lithium. Entscheidend ist nach dem Gesetz des Minimums
eine ausreichende Versorgung mit Lithium über. die Nahrung oder
das Trinkwasser, eine relativ gute Versorgung mit allen Vitalstoffen,
die der Neuroinflammation entgegenwirken und die adulte hippo-
campale Neurogenese fördern.

Tatsächlich ergab eine in Arizona (USA) durchgeführte Unter-
suchung der Haare von autistischen Kindern und ihren Müttern
auf 39 verschiedene toxische und essentielle Spurenelemente, dass
Mütter von Kleinkindern mit ASS um 56 Prozent niedrigere Lithi-
umwerte hatten als Mütter von gesunden Kindern. Bei den Klein-
kindern mit ASS im Alter von 3 bis 6 Jahren waren es um etwa 30
Prozent geringere Lithiumwerte gegenüber gesunden Altersgenos-
sen.'° Essentielle Mengen an Lithium (siehe Kap. 3) während der
Schwangerschaft und in den ersten Lebensjahren könnten aufgrund
des antiinflammatorischen Einflusses eine hippocampusschädi-
gende Neuroinflammation verhindern oder das Risiko reduzieren.
Diese Vermutung wird auch durch eine Studie aus dem Jahr 2022
an 92 autistischen Kindern unterstützt: „Die vorliegende Studie
zeigt“, schreiben die Autoren, „dass der Grad der Abnahme der Li-
thiumspiegel mit dem Schweregrad einiger autistischer Symptome
zusammenhing.“° So findet man bei ASS-Patienten erhöhte Kon-
zentrationen von Entzündungsmediatoren wie Interleukin 1ß (IL-
1ß), Tumornekrosefaktor (TNF) und Interleukin 6 (IL-6) in Serum,
Gehirn und Liquor.'” Es verwundert daher nicht, dass es immer

264

mehr Hinweise darauf gibt, dass eine Fehlregulation von GSK-3 der
Schlüssel zum Verständnis der Entstehung des ASS und verwand-
ten Störungen sein könnte.'** In einem Tiermodell wird durch die
Verabreichung von Valproinsäure, die beim Menschen zur Behand-
lung der bipolaren Störung eingesetzt wird, interessanterweise ASS
verursacht und dann der Einfluss geringer Lithiummengen auf die
klinische Symptomatik untersucht. Die Autoren kommen zu dem
Schluss: „Die Ergebnisse zeigen einen schützenden Effekt von um-
weltbedingten Lithium-Expositionsdosen [also Mengen, die man
gewöhnlich in der Umwelt bzw. im Trinkwasser findet] auf neuro-
logische Verhaltensdefizite im Valproinsäure-Modell für Autismus
bei Ratten, was darauf hindeutet, dass es sich um ein potenzielles
Medikament für die Behandlung von Autismus handeln könnte.“
Geringe Mengen an Lithium sind somit in der Lage, im Tiermodell
Autismus-ähnliche neurologische Symptome zu verhindern. Essen-
tielles Lithium könnte daher in der Prävention und Therapie wirk-
sam sein. Umgekehrt könnte ein Mangel die Wahrscheinlichkeit
von Autismus erhöhen.

ir] einer dänischen Studie a aus dem Jahr. 2023 besteht ein post
_ tiver Zusammenhang zwischen der regionalen Lithiumkon-
zentration im 1 Trinkwasser bzw. der möglichen Anfaame

= siko, dass das Kind an einer ASS erkrankt. 156 Wir sprechen On
hier von regionalen Unterschieden der extrem geringen Li-
~~ thiumkonzentrationen im Leitungswasser von 0,6 bis 30,7
| ug/l. Für die besagte Studie teilte man diese Spanne in vier
gleich große Konzentrationsbereiche und fand in den drei
höheren jeweils eine um ca. 23 Prozent erhöhte Autismusrate
on im Vergleich zum jeweils darunter liegenden Konzentrations-
bereich. Gehen wir davon aus, dass Schwangere taglich einen
| Liter Leitungswasser trinken. Vergleichen wir die Lithium-
zufuhr von zusätzlich 30, 7 ug/Tag in der oberen Gruppe mit
“der Lithiumzufuhr von 200.000 pg/Tag bei der Behandlung

~ schwangerer Frauen mit bipolarer Störung, wird klar ersicht- 2

265

lich, dass hier keine Kausalität zur ASS-Entwicklung vorlie-

gen kann. Und dies findet sich andernorts auch bestätigt. So
konnte eine niederländische Studie aus dem Jahr 2012 selbst _
bei diesen gewaltigen Lithiummengen keine neuropatho-
logischen Auffälligkeiten bei den Kindern der Patientinnen

= feststellen: „Die Fortsetzung der Lithiumtherapie während —
‘der Schwangerschaft“, schreiben die Autoren, „hatte keine
negativen Auswirkungen auf das Wachstum, die neurologi-
sche und kognitive Entwicklung und das Verhalten der ex-
ponierten Kinder.“ Eine größere Folgestudie aus dem Jahr
12022, die ebenfalls die Folgen einer Lithiumbehandlung bei

Schwangeren untersuchte, fand ebenfalls „keine Hinweise auf
signifikant veränderte neuropsychologische Funktionen bei
lithiumexponierten Kindern im Alter von 6 bis 14 Jahren im

Vergleich zu nicht lithiumexponierten Kontrollpersonen®. 158

~ Es wurde jedoch ein schnelleres Wachstum des Fötus und ein ©

höheres Geburtsgewicht beobachtet, was mit der Funktion

von Lithium als Aktivator der Stammzellproliferation erklär-
bar ist.” Wenn weit über 6.000-fach höhere Lithiummengen
keine ASS verursachen, muss es zwangsläufig eine andere Er-

= klärung für die Ergebnisse der dänischen Trinkwasserstudie |

geben. Selbstverstindlich ist eine Korrelation noch kein Be- _
weis fiir eine Kausalitit. Außerdem führen statistische Ver-
zerrungen leicht dazu, Zusammenhinge zu sehen, wo keine
7 sind; eine Ohnliche Kritik wird auch von anderen Wissen

mi zwischen der ASS- Rate und dem Leitungs“ a

wasser gäbe, und diese offensichtlich nicht durch Lithium er-

= klärt werden kann, dann müsste das Wasser genauer unter-

- sucht werden (siehe auch Kap. 3, Zusatzinfo: Lithiumhaltiges
Trinkwasser und fetales Wachstum). Der Grund: Die Lithium-
~ konzentration im Wasser ist in der Regel immer dann etwas _
höher, wenn es aus vulkanischen Gebieten stammt. Es enthält
dann häufig auch andere Minerale, wie z.B. Blei, Uran, Thal-
lium, Cadmium, Quecksilber, Zinn und Wolfram, die alle

- im Verdacht stehen, tatsächlich das ASS-Risiko zu erhöhen, 7

266

(im Gegensatz zur Studie aus Arizona, siehe oben) in der ©
ischen Studie nicht untersucht wurden.!* Im Gegensatz
iesen toxischen Elementen, die bereits in sehr geringen
2 nzentrationen giftig sind, ist Lithium in essentiellen Dosen _
nicht schädlich und in den extrem geringen Mengen defini-
2 tiv keine Ursache für Autismus, ganz im Gegenteil. Dennoch

. wurden die unholibaren Ergebnisse der dänischen Studie, die

ow den Teitmedien genutzt und verbreitet, möglicherweise‘
jedoch nur, um völlig ungerechtfertigt Angst vor geringsten
1 hiummengen und somit auch z.B. lithiumhaltigen Heil- -
quellen zu schüren.'® en

Aber nicht nur in der Prävention, auch in der Therapie der ASS ist
der systemische Ansatz alternativlos. Ziel muss eine ausreichende
Versorgung des Hippocampus mit allen essentiellen Vitalstoffen sein.
Gleichzeitig müssen alle Maßnahmen zur Senkung der GSK-3-Ak-
tivität ergriffen werden, um die dadurch bedingten autistischen Ver-
haltensweisen zu reduzieren.'® In einer Studie mit 30 Kindern und
Jugendlichen mit Autismus zeigte jedoch schon allein die Behandlung
mit Lithium bei 43 Prozent der Patienten eine Verbesserung. Dies war
insbesondere bei denjenigen der Fall, die zwei oder mehr Symptome
einer affektiven Störung aufwiesen.'** Eine retrospektive Studie an 60
Kindern mit Autismus zeigte ebenfalls eine signifikante Verringerung
der Symptome sozialer und emotionaler Störungen durch die Gabe
von Lithium.'® Dies deutet ebenfalls auf einen kausalen Zusammen-
hang zwischen Autismus und Lithiummangel hin, zumal Lithium über
seine Targets die Wahrscheinlichkeit einer Neuroinflammation — und
damit das Risiko einer autistischen Entwicklungsstorung in dem dafür
anfilligen Zeitfenster — reduziert. Dies betrifft also genau das Zeitfens-
ter, in dem die meisten kleinen Kinder eine gewaltige Anzahl an den
risikoreichen Impfungen ertragen miissen.

Die Trisomie-Autismus- Connection. Einen weiteren Hin-
weis auf die Ursache und Funktion von Lithium liefert das
Down Syndrom (DS) bzw. die Trisomie 21. Sie ist eine der

267

häufigsten genetisch bedingten Ursachen für geistige Behin-
derung und tritt oft mit zahlreichen weiteren Erkrankungen
auf. Kinder mit DS entwickeln laut ‘Metaanalysen zu 16 bis
18 Prozent auch eine ASS, wobei einige Schätzungen aus

~ einzelnen Studien, die unterschiedliche Erhebungskriterien

_ verwenden, : sogar bei bis zu 39 Prozent liegen.'*® Experimen- _
te an Tieren, die in Folge einer genetischen Einflussnahme
ein Down-Syndrom entwickelten (als DS-Maus bezeichnet),

haben Soveig, dass die hippocampale Neurogenese bei der

hippocampale Bildung ı neuer Nervenzellen und verbesserte
= dadurch die Leistungen der DS-Mäuse in kognitiven Tests.‘
„Diese Ergebnisse deuten darauf hin“, so die Autoren dieser
Arbeit, „dass die Wiederherstellung einer funktionellen Po-
pulation von Hippocampus-Neuronen in adulten DS-Mausen
die Plastizität und das Gedächtnis des Hippocampus erhält
und die adulte Neurogenese als vielversprechendes therapeu-
tisches Ziel zur Linderung kognitiver Defizite bei DS-Patien-
ten impliziert.“ Auch wenn die ASS und das Down-Syndrom _
unterschiedliche Ursachen haben, laufen beide größtenteils in
einer gestörten hippocampalen Neurogenese und Entwick- /
_ lungsstörung zusammen. Genau deshalb könnte Lithium in
beiden Fällen eine therapeutische Wirkung entfalten. |

Ich möchte keine falschen Hoffnungen auf eine mögliche Heilung
wecken. Aber drei Aspekte lassen den Versuch eines systemischen
Therapieansatzes lohnenswert erscheinen: Da ist einerseits der Um-
stand, dass es sich — wie neben mir auch andere Wissenschaftler und
Ärzte aus vorliegenden Daten schlussfolgern - bei der ASS um eine
hippocampale Fehlentwicklung handeln dürfte. Zweitens existieren
Hinweise, dass dies auf die kulturell bedingt zunehmend artfremde
Lebensweise (zu der leider auch die meisten Impfungen zu zählen
sind) zurückzuführen ist; das bedeutet, dass es sich um eine multi-
kausale Entwicklungsstörung handelt. Da wir wissen, dass der Hip-
pocampus durch seine Fähigkeit zur Neurogenese prinzipiell regene-
rationsfähig ist, sollte geprüft werden, ob die gleichzeitige Korrektur

268

aller Faktoren, die zur Entstehung der Störung beitragen, nicht deut-
lich wirksamer ist als eine einzelne Maßnahme. Eine entsprechende
multikausale Studie, die alle bisher bekannten Ursachen weitgehend
ausschaltet, gibt es derzeit allerdings weder im Hinblick auf die Prä-
vention noch auf die Therapie. Gute Gründe, dies zu versuchen,
gibt es genügend — man bedenke nur, was essentielles Lithium allei-
ne schon bewirken kann. Der Lithiumexperte James M. Greenblatt
schreibt: „Während die Entwicklung neuer Medikamente für eine
ASS in der traditionellen Medizin viel Aufmerksamkeit erhält, be-
ziehen nur wenige Lithium in ihre Überlegungen mit ein. Ich hal-
te dies für ein eklatantes Versiäumnis, zumal die beruhigenden und
stimmungsstabilisierenden Eigenschaften von Lithium in der westli-
chen Psychiatrie seit fast einem Jahrhundert bekannt sind. In unserer
Klinik haben wir festgestellt, dass Reizbarkeit mit Lithium wirksam
behandelt werden kann. Dieses natürliche Mineral kann, wenn es in
kleinen, essentiellen Dosen in Form von Lithiumorotat verabreicht
wird, die mit einer ASS verbundene Reizbarkeit, Aggressivität und
Unruhe sicher und zuverlässig lindern. Ohne diese Symptome kön-
nen ASS-Patienten nicht nur besser mit ihren Betreuern, sondern
auch mit ihren Familienmitgliedern zurechtkommen, was den Weg
für größere und nachhaltigere Behandlungserfolge ebnet.“!°®

Bipolare Störung

Schon John Cade vermutete, dass ein Mangel an Lithium Ursache
der bipolaren Störung sein könnte. Er schloss aus seinen Beob-
achtungen, dass es sich dabei um ein essentielles Spurenelement
handeln konnte.'® Und mit beiden Vermutungen sollte er recht
behalten. Lithium ist nicht nur essentiell, 2018 wurde sogar eine si-
gnifikante Korrelation zwischen Lithium im Grund- oder Leitungs-
wasser und der Wahrscheinlichkeit, an einer bipolaren Störung zu
erkranken, festgestellt. Eine Lithiumkonzentration von weniger als
40 pg/l im Vergleich zu einem Wert von mehr als 40 ug/l erhöht
das Risiko um mehr als das Doppelte (ohne statistische Manipula-
tion der Daten).'”” Eine der Folgen und Kennzeichen der bipolaren

269

Störung ist eine auf Lithiummangel zurückzuführende exzessive
Aktivität von GSK-3.'”' Diese führt zu einem proinflammatorischen
Zustand, einer Dysregulation des Tag/Nacht-Rhythmus mit Schlaf-
störungen und verminderter Neurogenese bei erhöhter Tendenz zur
Apoptose (Neurodegeneration) im Zentralnervensystem, was einen
beschleunigten hippocampalen Volumenverlust bedeutet.!”” Geneti-
sche Varianten im genregulatorischen Bereich des GSK-3-Gens, die
dessen Aktivität hemmen, haben dieselbe Auswirkung wie Lithium
und reduzieren das Erkrankungsrisiko, was diesen Zusammenhang
weiter belegt.'”” So gibt es unzählige Hinweise darauf, dass die bi-
polare Störung in Ursache und letzter Konsequenz eine Erkrankung
bzw. Entwicklungsstörung des Hippocampus ist.'”

So geht ein geringeres Hippocampusvolumen mit strukturellen
Anomalien des Hippocampus einher, einschließlich einer verringer-
ten Zelldichte und Biomarkern, die auf eine neuronale Funktions-
storung hinweisen. Eine permanente Behandlung mit Lithium hin-
gegen verhindert diesen neuropathologischen Abbaumechanismus
und führt sogar zu einer hippocampalen Volumenzunahme.!”” Eine
optimale Versorgung in der Entwicklung mit essentiellen Mengen
an Lithium könnte die strukturellen Entwicklungsstérungen even-
tuell sogar verhindern. „Die Störung des GSK-3-Signalwegs ist an
allen [...] ‘biologischen Ursachen‘ der bipolaren Störung beteiligt“,
schreiben zwei Wissenschaftler der kanadischen University of Sas-
katchewan in ihrem Artikel Lithiumorotat: Eine bessere Option fiir
die Lithiumtherapie? und folgern daraus, dass in diesem komplexen
Szenario dysreguliertes GSK-3 als der gemeinsame Nenner ange-
sehen werden kann, der sie alle miteinander verbindet: „Die Hem-
mung von GSK3 [aber auch der IMPase und vieler anderer Lithi-
um-Targets] durch Lithium könnte zumindest teilweise die positive
Wirkung auf diese biologischen Dysfunktionen und die Uberlegen-
heit in der klinischen Wirksamkeit erklären.“”’° Lithium scheint den
Krankheitsprozess der bipolaren Störung also nicht nur aufzuhal-
ten, sondern durch hippocampale Wachstumsforderung vielleicht
sogar umzukehren. So weisen mittlerweile viele bildgebende Unter-
suchungen auf die neuroprotektiven (hirnschiitzenden) und neuro-
trophen (hirnwachstumsféordernden) Wirkungen von Lithium hin,

270

die den Abbau der Hirnsubstanz bei der bipolaren Störung verlang-
samen oder insbesondere sogar eine Normalisierung des Hippo-
campusvolumens fördern können.'” Das ist allerdings nicht immer
der Fall. Bemerkenswerterweise fand man bei manchen Patienten
mit bipolarer Störung trotz Lithiumtherapie wider Erwarten eine
weitere Abnahme - allerdings stets nur bei denjenigen Patienten,
bei denen auch keine Symptomverbesserung durch die Gabe fest-
zustellen war.!”® Es wäre interessant, mit den neuen bildgebenden
Verfahren zur Untersuchung der Lithiumverteilung im Gehirn (sie-
he Kap. 2, Argument 3) herauszufinden, ob bei Personen, die weder
symptomatisch noch durch messbares Hippocampuswachstum auf
Lithium reagieren, die Lithiumakkumulation im linken Hippocam-
pus grundlegend gestört sein könnte.

Soweit mir bekannt, wurde eine multikausale Präventionsthe-
rapie bisher nicht bei Personen mit bipolarer Störung durchgeführt
bzw. publiziert, abgesehen von einer mit Alkoholikern, von denen
einige neben vielen anderen Krankheiten zusätzlich auch noch an
einer bipolaren Störung litten. Obwohl nur ein Bruchteil des oben
skizzierten Programms einer artgerechten Lebensführung umge-
setzt wurde, war der Erfolg in vielerlei Hinsicht bemerkenswert, wie
der behandelnde Arzt beschreibt: „Weitere Vorteile der Lithium-
therapie [5 reines mg Lithium (in Form von Lithiumorotat) 4-5 mal
pro Woche] waren eine Verbesserung der Leber- und Herzkreis-
lauffunktion, eine Verringerung (und in einigen Fällen ein völliges
Verschwinden) von Migränekopfschmerzen, eine Linderung der
Symptome von Morbus Meniere [eine Entzündung im Innenohr, die
zu Schwindel, Übelkeit, fluktuierender Schallempfindungsschwer-
hörigkeit und Tinnitus führt] und eine Verbesserung der Anfalls-
freiheit bei Epilepsie. Bei Patienten mit Leukopenie [Mangel an wei-
en Blutkörperchen] infolge einer Chemotherapie kam es zu einem
Anstieg der weißen Blutkörperchen, bei Patienten mit Leberzirrhose
zu einem Rückgang von Ödemen und Aszites [Flüssigkeit im Bauch-
raum] und bei Patienten mit Lungenkrebs zu einem Rückgang von
Pleuraerguss [Flüssigkeit zwischen Lungen- und Brustfell] und
Lymphknotenschwellungen. Bei drei Patienten mit dieser affektiven
[bipolaren] Störung traten während der Behandlung mit Lithiumo-

271

rotat keine manischen Episoden mehr auf. Bei vier Patienten verbes-
serte sich auch die Schilddriiseniiberfunktion.“”

Hier wird eine ganze Reihe von positiven Effekten bei vielen
verschiedenen Krankheitssymptomen (Migräne, Epilepsie etc.) im
Kontext einer kontrollierten klinischen Studie mit niedrigdosiertem
Lithiumorotat beschrieben. Daher ist die Annahme gerechtfertigt:
Eine bipolare Störung — die bisher nur mit hochdosiertem Lithium
rein medikamentös und mit einer bescheidenen Erfolgsrate von nur
30 Prozent, bei einer Nebenwirkungsrate von nahezu 100 Prozent
behandelt wird - könnte sehr wahrscheinlich im Rahmen eines sys-
temischen Ansatzes mit deutlich niedrigeren Dosierungen von Lit-
hiumorotat erfolgreich therapiert werden. Und das auch noch ohne
unerwünschte (Neben-)Wirkungen!

Schizophrenie

„Es gibt Grund zu der Annahme, dass Störungen im Hippocampus
für die Entstehung psychotischer Symptome bei Schizophrenie ver-
antwortlich sind“, liest man zusammenfassend in dem Übersichts-
artikel Hippocampus in Gesundheit und Krankheit.'®® Schizophrenie
ist sowohl eine neurologische Entwicklungsstorung als auch eine
progressive neurodegenerative Erkrankung, die zu einem irrever-
siblen Verlust kognitiver Funktionen fiithrt.”® Sie tritt häufig zwi-
schen der späten Adoleszenz und dem frühen Erwachsenenalter auf
und ist durch eine Vielzahl neuropsychiatrischer Auffälligkeiten ge-
kennzeichnet, die zu einem großen Teil auf eine hippocampale Dys-
funktion hinweisen. „Veränderungen im Hippocampus sind cha-
rakteristisch fiir die Schizophrenie und können sowohl in frühen
als auch in fortgeschrittenen Stadien der Erkrankung beobachtet
werden", fasst eine Gruppe von Neurowissenschaftlern der Ruhr-
Universitit Bochum ihre Erkenntnisse in einem Ubersichtsartikel -
zusammen. „Die Entwicklung des Hippocampus spielt daher”, wie
sie weiter erklären, „eine wichtige Rolle bei der Manifestation der
Schizophrenie.“'®? Dazu trägt bekanntlich ein durch Lithiummangel
gestortes Lithiom bei, das die Entwicklung und Funktion des Hip-

272

pocampus auf vielfältige Weise negativ beeinflusst. Wissenschaftler
des Neuroscience Institute of Psychiatry, King's College in London,
halten die Schizophrenie sogar primär fiir eine Störung der GSK-
3-Regulation: „Es gibt tibereinstimmende Hinweise darauf, dass die
Regulation der Glykogen-Synthase-Kinase 3 (GSK-3) eine wichtige
Rolle bei der Schizophrenie spielen könnte. [...] Wir schlagen daher
vor, dass (i) eine frithe Dysfunktion der GSK-3-Regulation Auswir-
kungen auf die neuronale Entwicklung hat, die fiir die Krankheit
pradisponieren, und (ii) eine Dysfunktion der GSK-3-Regulation im
erwachsenen Gehirn die Dopamin-Signalkaskade verändert, was zu
psychotischen Symptomen und kognitiven Dysfunktionen führt.“®
Ein Lithiummangel während der Gehirnentwicklung könnte daher
über ein dysreguliertes Lithiom, bei dem GSK-3 eine wichtige Rolle
spielt, die Entwicklung einer Schizophrenie begiinstigen. Das er-
klärt die in den Trinkwasserstudien beobachtete Korrelation zwi-
schen reduzierten Einweisungsraten in psychiatrische Kliniken und
hoheren Lithiumkonzentrationen im Trinkwasser. Auch Impfungen
stehen deshalb im konkreten Verdacht, Schizophrenie zu verursa-
chen - das gilt auch fiir die COVID-19-mRNA-Injektion. Das deutet
darauf hin, dass diese bei Kindern und Jugendlichen eine ärztlich
verursachte Neuroinflammation bewirkt mit der Folge einer neuro-
psychiatrischen Entwicklungsstorung.'®* Es gelten somit auch hier
dieselben Empfehlungen wie bei der oben behandelten ASS.

Die multikausale Genese hippocampaler Entwicklungsstorun-
gen zeigt sich am Beispiel der Schizophrenie auch daran, dass ein
Mangel an aquatischen Omega-3-Fettsauren, der auch bei Jugendli-
chen sehr häufig vorkommt, das Erkrankungsrisiko maßgeblich be-
einflusst. In einer aufsehenerregenden Studie erhielten junge Schi-
zophrenie-Risikopatienten im Alter von 13 bis 25 Jahren über einen
kurzen Zeitraum von nur drei Monaten entweder aquatische Ome-
ga-3-Fettsduren oder ein Placebo.'® In den folgenden neun Monaten
war die Wahrscheinlichkeit eines erneuten psychotischen Schubs
in der Omega-3-Gruppe fast sechsmal geringer als in der Placebo-
Gruppe. Dieses Ergebnis war so spektakulär, dass man beschloss,
den anschließenden Beobachtungszeitraum auf weitere sechs Jah-
re auszudehnen. Und tatsächlich bestätigten sich die Erwartungen:

273

Während 40 Prozent der scheinbehandelten Probanden eine mani-
feste Schizophrenie entwickelten, waren es in der Omega-3-Gruppe
weniger als zehn Prozent — und das war höchst unerwartet, schließ-
lich lag die dreimonatige Therapie mehrere Jahre zuriick.'® Würde
man alle Mängel und toxischen Einflüsse beseitigen oder zumindest
dezimieren, würde es neuropsychiatrische Entwicklungsstörung
wie die Schizophrenie so gut wie nicht geben. Das gilt natürlich auch
für alle anderen. Dennoch findet weder eine kausale Prävention statt
noch wird kausal therapiert.

Tourette-Syndrom

Das Tourette-Syndrom (TS) umfasst eine Gruppe chronischer neuro-
psychiatrischer Entwicklungsstörungen, die im Kindesalter erstmals
auftreten und durch Tics gekennzeichnet sind - das sind sich wie-
derholende, plötzliche Bewegungen oder Lautiuflerungen, die zwar
bewusst erlebt werden, aber kaum kontrollierbar sind. Impfungen
tragen dazu bei (siehe Abb. 27). Das TS geht häufig mit Störungen
des Mentalen Immundefizienz-Syndroms einher, wie AD(H)S (siehe
unten), Zwangs- und Angststorungen oder Depression. In solchen
Fällen haben TS-Patienten erfahrungsgemäß schlechtere Entwick-
lungsaussichten bzw. Therapieergebnisse als jene ohne diese Begleit-
erkrankungen. Der Mechanismus der TS ist noch nicht geklärt. Der
mögliche Zusammenhang zwischen abnormer Immunaktivierung,
Neuroinflammation und neuropsychiatrischen Störungen hat in den
letzten zwei Jahrzehnten viel Aufmerksamkeit erregt; es scheint, als
wiirde eine Dopamin-Dysregulation und Fehlfunktionen des Im-
munsystems eine entscheidende Rolle im Hinblick auf die Ursachen
und Abläufe spielen, die zur Erkrankung führen.'” Die Entziin-
dungsaktivitit der Mikroglia ist bei TS erhöht, während die durch
die Mikroglia vermittelten Reinigungsmechanismen beeinträchtigt
sind.!® Ähnlich wie bei der Migräne ist beim TS eine reduzierte
Aktivität von Akt bei zugleich hoher Aktivität von GSK-3 Ursache
der neuroinflammatorischen und der dopaminergen Dysregulation
(siehe Abb. 12 und 24).'® Da alle diese Funktionen — das heißt die

274

Regulation von GSK-3, Akt und Dopamin — unter der Kontrolle des
Lithioms stehen, ist zu erwarten, dass die Behebung eines Lithium-
mangels oder eine niedrigdosierte Lithiumgabe die Symptome kausal
verbessern sollte. Tatsächlich wurde ich schon von einem TS-Patien-
ten kontaktiert, der allein durch die etwa doppelte Dosis der in Kap.
3 ermittelten Lithium-RDA (in Form von Lithiumorotat) eine deut-
liche Besserung verspürte. Ähnliches wurde bereits 1977 und 1983 in
mehreren Fallberichten publiziert: Lithium führte im Gegensatz zum
Antipsychotikum Haloperidol nebenwirkungsfrei zum vollständigen
Verschwinden der Beschwerden.‘ Dies deutet darauf hin, dass ein
Lithiummangel die primäre Ursache eines TS sein könnte.

Borderline-Persönlichkeitsstörung

Menschen mit einer Borderline-Persönlichkeitsstörung (BPS) zei-
gen häufig impulsives und aggressives Verhalten. Der Hippocampus
(neben den Mandelkernen, den sogenannten Amygdalas) ist Teil des
limbischen Systems, das eine zentrale Rolle bei der Kontrolle die-
ser Ausprägungen emotionaler Reaktivität spielt. Bei Patienten mit
BPS wurden im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen signifikant
kleinere Volumina sowohl im linken Hippocampus als auch in den
Amygdalas gefunden. Das deutet darauf hin, dass ein reduziertes Vo-
lumen beider Hippocampi (und der Amygdalas, ebenso als Hinweis
auf eine Dysfunktion) das neuronale Korrelat für die Entwicklung ei-
ner BPS darstellt.”! Eine andere Studie kam zu dem Schluss, dass Ge-
didchtnisprobleme bei BPD zum Teil durch eine gestorte Beziehung
zwischen der Aktivierung des Hippocampus und einer erfolgreichen
Gedachtniskodierung erklärt werden können.'” Darüber hinaus lie-
fert eine klinische Studie Hinweise darauf, dass strukturelle Verände-
rungen im Hippocampus das für BPD typische aggressive Verhalten
begiinstigen.'”> Auch wurde von klinischen Forschern vorgeschlagen,
dass eine Zwangsstörung (OCD, Obsessive-Compulsive Disorder), die
häufig mit Borderline-Persönlichkeitsstörung assoziiert ist, durch
eine Niedrigdosisbehandlung mit Lithium gut zu behandeln sein
müsste - immerhin ist sie auch auf dieselben Pathomechanismen

275

(Neuroinflammation etc.) zurückzuführen.‘ Es liegt daher auf der
Hand, dass bei BPS und eng verwandten Symptomatiken wie z.B. ei-
ner Zwangs- oder Angststörung ein systemischer Ansatz, wie er oben
skizziert wurde, erfolgversprechend sein dürfte.

Suchtverhalten

Lithium hilft, wie wir in Kap. 3 über die Vorteile von Lithiumorotat
gesehen haben, bei Alkoholabhängigkeit besser abstinent zu blei-
ben. Aber wie kommt es überhaupt zu einem Suchtverhalten und
welche Rolle spielt das Lithiom dabei? Sucht ist das Streben nach
etwas, das Glücksgefühle verspricht. Als Glückshormon ist der zen-
trale Nervenbotenstoff Dopamin bekannt. Dieser hat aber auch eine
Schattenseite, denn er scheint eine zentrale Rolle bei der Entstehung
von Suchtverhalten zu spielen.'”” Dies hängt damit zusammen, dass
das Dopaminsystem unserem Gehirn hilft, Wichtiges von Unwich-
tigem zu unterscheiden. Laut dem deutschen Suchtmediziner Prof.
Dr. Falk Kiefer gehören dazu „einerseits Gefahren, andererseits aber
auch belohnungsassoziierte Reize, sonst würden wir bei Hunger
am Essen vorbeilaufen“.'”*° Ein "Dopamin-Hoch" führt deshalb zu
einer selektiven Aufmerksamkeit: „Dinge, die mit Dopamin mar-
kiert worden sind“, so Kiefer, „werden immer wichtiger.“ Dabei ist
besonders das Gehirn von Jugendlichen „sensibel für neue Prägun-
gen, sich also auf neue Belohnungsreize auszurichten”. Falk zufolge
ergibt es „evolutionär viel Sinn, weil in dieser Phase die Ablösung
von ehemaligen Belohnungsreizen wie der Mutter und der Familie
stattfindet und Jugendliche eine neue Ausrichtung brauchen”. In
der Jugend werden besonders viele neue Präferenzen gesetzt. Eine
übermäßige Dopaminfreisetzung in dieser Zeit schadet, wenn da-
durch ein unkontrollierbares Suchtverhalten entsteht. Und hier
kommt wieder das Lithiom ins Spiel, denn das Spurenelement wirkt
dem „Dopamin-abhängigen Verhalten entgegen, das durch die |...
GSK-3]-Signalkaskade vermittelt wird“, so auch der Titel einer wis-
senschaftlichen Arbeit. Darin weisen die Autoren darauf hin, dass
ein hyperaktives [bzw. nicht durch essentielles Lithium gebremstes]

276

GSK-3 ihren Daten zufolge ein wichtiger Signalvermittler der Dopa-
min- und Lithium-Wirkung ist. Das führt sie zu der Schlussfolge-
rung, dass Lithium nicht nur bei der Prävention und Therapie von
Suchtverhalten, sondern auch für die Behandlung Dopamin-bezo-
gener Störungen wie Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivitätsstö-
rung und Schizophrenie relevant sein könnte.”

Das Center for Recovery and Wellness (CRW), ein stationäres und
ambulantes Gesundheitszentrum für Suchtkranke im East Village
von Manhattan, New York, geht in einem "Triaden-Ansatz”, wie
sie es nennen, die drei häufigsten Ursachen von Sucht an: korper-
liche Schmerzen, emotionale Schmerzen (Trauma) und Aufmerk-
samkeitsdefizitstorung. Dabei setzen die Arzte erfolgreich niedrig-
dosiertes Lithium in Form von 150 mg Lithiumcarbonat ein, das
entspricht in etwa 28,7 mg reinem Lithium. Aufgrund der höheren
Wirksamkeit von Lithium in Form von Lithiumorotat (siehe Kap.
3: Ist Lithiumorotat das bessere Lithium?) gehe ich davon aus, dass 5
bis 10 mg reines Lithium in Form von Lithiumorotat dieselbe, mog-
licherweise sogar eine noch bessere Wirkung erzielen könnten, die
dennoch ganz beachtlich ist: „Die Einführung von niedrigdosiertem
Lithium in eine Suchtbehandlung, in der Traumata, unbehandelte
ADHS und Erkrankungen häufig sind, hat sich als nützlich erwie-
sen, um Patienten zu helfen, Fortschritte in ihrem Leben zu erzielen
und aufrechtzuerhalten“, schreibt deren Chefarzt Sudhir Gadh.'”®
„Bei fast allen unseren Klienten wurde eine Abhängigkeit von einer
oder mehreren Substanzen gemäß DSM-5 [5. Auflage des Diagnostic
and Statistical Manual of Mental Disorders) diagnostiziert. Bei mehr
als 75 % wurde auch eine psychiatrische Grunderkrankung wie eine
Major Depression, eine posttraumatische Belastungsstörung, eine
Aufmerksamkeitsdefizitstörung oder eine substanzinduzierte Stö-
rung diagnostiziert. Darüber hinaus war die Mehrheit in mehreren
Suchtbehandlungseinrichtungen, was darauf hindeutet, dass die
Standardbehandlungen nicht wirksam genug waren.“ Jeder Patient
mit einer Vorgeschichte von Trauma, Sucht, Inhaftierung und/oder
Rückfällen kann laut den Erfahrungen im Rahmen eines ganzheit-
lich-systemischen Ansatzes erfolgreich mit niedrigdosiertem Lithi-
um gegen "emotionale Schmerzen” behandelt werden. Insbesondere

277

die Einnahme vieler allopathischer Medikamente konnte dadurch
teils völlig eliminiert werden.

Beim Vergleich der Blutwerte vor der Lithiumgabe und 3 Monate
nach Beginn der niedrigdosierten Lithiumtherapie zeigten sich kei-
ne negativen Veränderungen der Laborwerte für Nierenfunktion,
Leukozyten (weiße Blutkörperchen) oder Schilddrüsenfunktion. Die
Einnahme von Lithium in dieser Dosierung stellt also kein gesund-
heitliches Problem dar, ganz im Gegensatz zu vielen Medikamenten,
die viele CRW-Patienten vor der Therapie regelmäßig einnehmen.
Dazu gehören Benzodiazepine, die in den USA am häufigsten zur
Behandlung von Angst- und Schlafstörungen verschrieben werden.
Aber aufgrund der vielen Nebenwirkungen, die groteskerweise mit
dem identisch sind, was sie behandeln sollen - wie „erhöhte Erreg-
barkeit, Albträume, Angstzustände, Schlaflosigkeit, Panikattacken,
Depressionen, Halluzinationen, Reizbarkeit, paranoide Gedanken,
soziale Phobie, schlechtes Gedächtnis, Konzentrationsschwäche, De-
lirium und sogar Psychosen” — verfolgt das CRW eine "Zero Benzo"-
Strategie.” Auch die Einnahme des Schlafmittel Zolpidem wird im
CRW gestoppt (siehe oben, Zusatzinfo: Schlaftablette hemmt glym-
phatische Gehirnreinigung und fördert Alzheimer). Diese Entwoh-
nungsmafinahmen waren jedoch laut CRW nur erfolgreich aufgrund
des niedrigdosierten Lithiums in der Suchtbehandlung. Dasselbe gilt
fiir die Verwendung von Antipsychotika, die häufig als Beruhigungs-
mittel verabreicht werden. Auch diese konnten mit Lithium um 72
Prozent reduziert werden. Zudem kam es laut Chefarzt Gadh zu ei-
ner deutlichen Reduktion der Polypharmazie wie z.B. die gleichzeiti-
ge Einnahme mehrerer Antipsychotika. Deren Einnahme habe zwar
„Zu einer Kontrolle potenzieller Selbstverletzungen und Agitiertheit
geführt, allerdings mit einer erheblichen Belastung durch Nebenwir-
kungen“. Zu denen zählt Gadh u.a. „Gewichtszunahme, Sedierung,
kognitive Beeinträchtigung und Hypercholesterindamie®. Die Ein-
nahme von niedrigdosiertem Lithium machte diese Medikamente
jedoch überflüssig. Diese Erfolge sollten uns als wichtiger Hinweis
dienen, dass Lithium in essentieller (priaventiver) und niedriger (the-
rapeutischer) Dosierung viele Medikamente überflüssig macht — sehr
wahrscheinlich nicht nur im Fall von Suchtkranken.

278

AD(H)S

Die Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivitätsstörung bezeichnet eine
Verhaltensstörung von Kindern, Jugendlichen oder Erwachsenen, die
durch Auffälligkeiten in drei Kernbereichen gekennzeichnet ist: starke
Aufmerksamkeits- und Konzentrationsstörungen (ADS) und oft eine
starke Impulsivität und ausgeprägte körperliche Hyperaktivität (H),
daher AD(H)S in seiner vollen Ausprägung. Mittlerweile ist gut belegt,
dass die hohe Impulsivität durch einen Lithiummangel verursacht sein
könnte.” Dieser könnte auch verantwortlich sein für die Dysregula-
tion des sogenannten dopaminergen Systems, das unter Kontrolle des
Lithioms steht, und als eine der Ursachen für ADHS gilt.“ Eine Neuro-
inflammation gilt als entscheidende Ursache.*°* Neuroinflammation ist
aber auch eine Folge von AD(H)S, schließlich ist es extrem belastend,
den Anforderungen des sozialen Umfelds ständig nicht gerecht wer-
den zu können.“* Eine vermehrte Ausschüttung von DAMPs ist die
zwangslaufige Folge, die den Teufelskreis der Neuroinflammation auf-
rechterhalt (siehe Abb. 24). Eine Studie aus dem Jahr 2023 berichtet da-
her erwartungsgemäß von einer erheblichen Schrumpfung von etwa 23
Prozent sowohl des linken als auch des rechten Hippocampus bei Kin-
dern mit ADHS im Vergleich zu Kontrollpersonen. Wie auch im Falle
der Neuroinflammation kann dies allerdings beides sein: sowohl die
Ursache als auch die Folge von AD(H)S.*** Sämtliche Funktionsstorun-
gen — mangelnde Aufmerksamkeit und Hyperaktivitit — unterliegen
somit der Kontrolle des Lithioms. Das bedeutet, dass der Lithiumman-
gel auch hier in einem ursiachlichen Zusammenhang steht; seine Be-
hebung erscheint daher sowohl praventiv als auch therapeutisch sinn-
voll. Es überrascht nicht, dass eine pharmakologische Hemmung von
GSK-3 auch in solchen Fällen empfehlenswert ist.” Aber wieso nach
Lithium-Mimetika suchen, wie die Pharmaindustrie es auf Grundla-
ge derselben Erkenntnis tut? Der Mangel an GSK-3-Regulation kann
durch essentielle Mengen an Lithium direkt und auf vollig natiirliche
Weise behoben werden. Naheliegenderweise sollte dies im Zuge eines
systemischen Ansatzes geschehen, der auch andere Mängel (an aquati-
schen Omega-3-Fettsduren, Zink, Selen, Vitamin D etc.), die leider bei
Kindern viel zu häufig sind, korrigiert. Die klinischen Erfolge, die man

279

einzig durch die Behebung dieser Mängel erzielt — und über die u.a. Dr.
Christian Schellenberg berichtet (s. Kap. 3) - sind schlichtweg spek-
takulär. Die gängige Alternative zu diesem natürlichen Vorgehen sind
z.B. die „Medikamente“ Ritalin® und Medikinet®, die in ihrem Wirk-
profil erschreckenderweise Amphetaminen wie "Speed", Methamphe-
taminen wie "Crystal Meth" und deren Derivaten wie "Ecstasy" ähneln.
Deshalb gehe ich davon aus (und wünsche dies allen Betroffenen), dass
die Standardmedikation mit nebenwirkungsreichen Methylphenidat-
Stimulanzien einer kausalen Therapie mit essentiellen Wirkstoffen
weichen wird. Allerdings ist der Begriff "Iherapie” im Zusammen-
hang mit essentiellen Lithiumgaben auch insofern etwas irreführend,
als keine therapeutischen Dosen verabreicht werden, sondern lediglich
bestehende Defizite behoben werden, um die Neuroinflammation zu
stoppen und im Konzert mit allen anderen systemischen Maßnahmen
den Hippocampus wieder natürlich wachsen zu lassen.

Depression

Stressbedingte Neuroinflammation wird vom TLR4-Rezeptor und
einer GSK-3-gesteuerten Signalübertragung vermittelt, was die An-
fälligkeit für depressionsähnliches Verhalten erhöht.“® Die Hemmung
der GSK-3-Aktivität in der Mikroglia ist nahezu allen Arten von Anti-
depressiva gemeinsam.“” Letztendlich führt diese Hemmung direkt
und indirekt zur Steigerung der hippocampalen Neurogenese, was die
eigentliche antidepressive Wirkung darstellt, da dadurch die psychische
Resilienz reaktiviert wird. In der Tat ist vermutlich der zentrale Me-
chanismus aller klinisch verfügbaren Antidepressiva die indirekte Akti-
vierung der adulten hippocampalen Neurogenese.“® Dies wurde zuerst
in Tiermodellen beobachtet und dann auch für die Anwendung beim
Menschen bestätigt.“ Obwohl die Depression selbst nicht direkt auf
einer Störung der adulten hippocampalen Neurogenese beruht, macht
die dadurch reduzierte psychische Widerstandsfähigkeit indirekt anfäl-
liger für die Entwicklung einer Depression.*'° Alle in Kap. 2 aufgeführ-
ten Funktionalitäten des Lithioms nehmen direkt oder indirekt Einfluss
auf eine produktive adulte hippocampale Neurogenese. Damit hängt

280

wiederum ein funktionsfähiges mentales Immunsystem zusammen,
das uns vor der Entwicklung einer Depression schützt. Aus diesem
Grund erhöht ein durch Lithiummangel dysreguliertes Lithiom das
Depressionsrisiko. Es überrascht somit nicht, dass hyperaktives GSK-
3 als Schlüsselfaktor für die Entstehung von Depressionen (A Master
Player in Depressive Disorder Pathogenesis) als auch für die Wirksam-
keit von medikamentösen Behandlungen (A Master Player in Treat-
ment Responsiveness) betrachtet wird.“ Auch wenn GSK-3 ein zentra-
ler Modulator der Stimmungsregulation ist, kann insbesondere in der
Prävention und Therapie nur ein systemischer Ansatz, der wie oben
skizziert alle Lebensbereiche umfasst und das Gesetz des Minimums
wie des Maximums beachtet, langfristig erfolgversprechend sein.*"?

Suizidneigung

Unabhängige und rein zufällige Mutationen in fünf verschiedenen
Genen, darunter die Lihiumtargets GSK-3 und IMPase, haben drei
gravierende Auswirkungen gemeinsam: Erstens erhöhen die jewei-
ligen Mutationen messbar das Suizidrisiko (so wurden sie identifi-
ziert) und zweitens aktiviert die durch die Mutation ausgeldste Fehl-
regulation direkt oder indirekt GSK.** Drittens kommt es dadurch
zur Entwicklung einer Neuroinflammation, die nach dem Schweizer
Pharmakologen Hans O. Kalkman ,,in einem kausalen Zusammen-
hang mit Dysphorie und Wut steht, zwei Faktoren, die fiir Suizid-
gedanken und Suizidversuche relevant sind“*'* Auch wenn solche
Genvarianten sehr selten sind und daher nicht fiir die weltweit hohe
Suizidrate verantwortlich gemacht werden können, zeigen diese Be-
funde, dass eine Dysregulation des Lithioms einen kausalen Einfluss
auf eine erhöhte Suizidwahrscheinlichkeit hat. In diesen seltenen Fäl-
len wird GSK-3 durch zufällige genetische Varianten hyperaktiv, was
funktionell einem Lithiummangelzustand entspricht. Dies wiederum
liefert den kausalen Zusammenhang und damit die Erklärung, wes-
halb Lithium im Trinkwasser durch seinen regulierenden Einfluss
auf das gesamte Lithiom und insbesondere GSK-3 zur Senkung der
Suizidraten beiträgt. Lithium beeinflusst aber nicht nur die Neuro-

281

inflammation direkt, sondern alle Funktionen, die mit einer gesün-
deren Psyche zusammenhängen, einschließlich der Telomerase-Ak-
tivität. Tatsächlich kann anhand vergleichsweise kurzer Telomere
eine Prognose erstellt werden für ein erhöhtes Suizidrisiko bzw. für
Suizidgedanken bei Patienten mit Schizophrenie und bipolarer Stö-
rung.?"” Damit schließt sich die Kausalkette zwischen Lithiummangel
und Suizid: Es ist bereits gut belegt, dass Lithiummangel das Risiko
fiir psychische und psychiatrische Erkrankungen erhöht, die wiede-
rum mit einem erhöhten Suizidrisiko einhergehen. Die Ursache ist
eine durch Lithiummangel begiinstigte, durch GSK-3-Hyperaktivitét
verursachte Neuroinflammation, die ihrerseits die adulte hippocam-
pale Neurogenese blockiert. In Folge entwickelt sich eine der haufigs-
ten psychischen Storungen, die Depression (Major Depression), die
ihrerseits mit einem drastisch erhöhten Suizidrisiko einhergeht.?'

„Sowohl die Grundlagenforschung als auch die klinische For-
schung zeigen, dass Lithium die Impulsivität reduzieren kann und sei-
ne antisuizidale Wirkung zumindest teilweise durch eine Verstärkung
der "Top-down-Bremsung" impulsiver Handlungen entfaltet”, schreibt
der griechische Naturwissenschaftler Orestis Giotakos. Ihm zufolge
können wir auf Grundlage des Forschungsstands vermuten, „dass so-
gar die natürliche Aufnahme von Lithium die Impulsivitat beeinflus-
sen kann, ein moglicher Schliisselfaktor, der die Manifestation von Sui-
zidalitat und Aggressivität oder sogar Kriminalität vermittelt. Darüber
hinaus können wir davon ausgehen, dass ein Lithiummangel diese Si-
tuationen auslösen kann.“” Aufgrund dieser Erkenntnisse halte ich es
sowohl aus medizinischer als auch aus ethischer Sicht für dringend ge-
boten, insbesondere Menschen mit Suizidneigung eine niedrigdosierte
Lithiumtherapie anzubieten, um den lebensbedrohlichen Teufelskreis
der Neuroinflammation zu durchbrechen.

Störung des Sozialverhaltens
Das als Störung des Sozialverhaltens (SSV) definierte Krankheits-
bild des aggressiven, unsozialen und regelwidrigen Verhaltens

während der Kindheit geht (wie viele andere Dysfunktionen des

282

mentalen Immunsystems, siehe Kap. 2, Argument 3) mit einem auf-
fallend kleineren linken Hippocampus einher.*“® Misshandlung oder
Missbrauch in der Kindheit, Hauptrisikofaktor für Stimmungs-
schwankungen, Angstzustände, Substanzmissbrauch, psychotische
Störungen und Persönlichkeitsstörungen gehen ebenfalls mit einer
Verkleinerung des Hippocampus, primär auf des linken, einher und
legen einen Zusammenhang nahe.*? Die SSV ist Hauptrisikofak-
tor für die Entwicklung einer antisozialen Persönlichkeitsstörung
(APS) im Erwachsenenalter — allerdings nicht zwangsläufig. Auf der
Suche nach einer Erklärung dafür wurde man fündig: Je größer das
Volumen des linken Hippocampus bzw. einer bestimmten Region
des linken Hippocampus ist, desto geringer ist die Wahrscheinlich-
keit, dass die SSV in eine ASP übergeht.“ Eine antiinflammatori-
sche, proneurogenetische und damit systemische Therapie ist daher
die offensichtlich notwendige Vorgehensweise, zumal im Tiermodell
nachgewiesen wurde, dass hyperaktives GSK-3 auf dem Wege einer
Neuroinflammation aggressives Verhalten fördert.“*

„Immer mehr Daten zeigen”, schreibt der US-amerikanische Arzt
Austin Perlmutter in Psychology Today, „dass Entzündungen unser
Denken, unsere Stimmung und sogar unsere Entscheidungsfindung
verändern. Dies hat erhebliche Auswirkungen auf die Gesundheit des
Einzelnen und der Bevölkerung.“ Laut Perlmutter liegt es auf der
Hand, „dass die Fähigkeit, gute, langfristige Entscheidungen zu tref-
fen, für unser Wohlbefinden unerlässlich ist. Sie bewahrt uns davor,
aus einer Laune heraus unser ganzes Geld auszugeben, unseren Chef
anzuschreien und zu jeder Mahlzeit Junkfood zu essen. Wenn wir uns
jedoch auf impulsive und schnelle Lösungen einlassen, können die
Folgen katastrophal sein. Es ist daher aufschlussreich und erschre-
ckend zugleich, dass ein höheres Maß an Entzündungsmarkern im
Blut Entscheidungen vorhersagt, die durch Impulsivität und die Unfä-
higkeit, Belohnungen aufzuschieben, gekennzeichnet sind.“ Er ist da-
von überzeugt, dass eine Neuroinflammation unsere Sicht auf die Welt
verändert. Doch diese ist eine unnatürliche Sicht, wird sie doch durch
einen Mangel an essentiellem Lithium getrübt. Ich bin daher davon
überzeugt, dass unsere Sicht auf die Welt eine auf positive Weise völlig
andere sein wird, sobald der globale Lithiummangel behoben wird.

283

Angststörungen

Neuroinflammation und daraus resultierende Veränderungen im
Gehirn (insbesondere im Hippocampus) führen zu Angststörungen.
Sie werden auch mit chronischem Stress in Verbindung gebracht,
wobei chronische Stresssituationen die Entstehung von Angststörun-
gen beschleunigen — ein Teufelskreis, der in Abb. 24 dargestellt ist.“
Unter anderem ist wiederum der linke Hippocampus am stärksten
betroffen, was auf einen Lithiummangel als direkte oder indirek-
te Ursache hindeutet (siehe Kap. 2, Argument 3).>** Die Neigung,
sich zu einer eher ängstlichen Person zu entwickeln, könnte aller-
dings schon in der Schwangerschaft gelegt werden, wie die tierex-
perimentellen Forschungsergebnisse vermuten lassen: „Da bekannt
ist“, erklären Neurowissenschaftler verschiedener New Yorker Uni-
versitäten ihre Erkenntnisse, „dass mütterliche körperliche Aktivität
sowohl TNFa im Gehirn [?°] als auch die angeborene Ängstlichkeit
der Nachkommen [*°] reduziert, während mütterlicher Stress TNFa
im Gehirn [??] und die Angstlichkeit und Unruhe der Nachkommen
[#8] erhöht, könnte TNFa im Gehirn der Mutter Umweltbedingun-
gen signalisieren, die die Verhaltensanpassung der Nachkommen an
ihre erwartete postnatale Umgebung fördern.” Weil jede Stresssi-
tuation während der Schwangerschaft zu einer Neuroinflammation
führen kann, die auch die Zukunft des Kindes beeinflusst, ist auch
hier auf eine ausreichende Versorgung mit Vitalstoffen, insbesondere
mit entzündungshemmendem Lithium, zu achten. Gleichzeitig sind
z.B. Injektionen von genetischem Material, das für neuroinflamma-
torische Spike-Proteine im Gehirn verantwortlich ist, sehr kritisch zu
betrachten. Wir laufen Gefahr, eine ganze Generation von Kindern
heranwachsen zu lassen, die bereits von Geburt an zu übermäßiger
Angst neigen - und mit Angstpropaganda leichter zu steuern sind.
Wenn dies tatsächlich gewollt wäre, was ich vermute (siehe zu dieser
Frage Kap. 7), wäre dies eine weitere Erklärung dafür, weshalb Li-
thium trotz dessen Essentialität als Nahrungsergänzung bspw. in der
EU, der Schweiz und vielen anderen Ländern verboten ist.
Grundsätzlich, und hier wiederhole ich mich gerne, sollte sowohl
in der Prävention als auch in der Therapie von Angststörungen im-

284

mer ein systemischer Ansatz verfolgt werden. Eine menschenwürdi-
ge Medizin muss ausnahmslos allen Grundbedürfnissen des Men-
schen Rechnung tragen, wenn sie eine offene, reflektierte und nicht
rein angstgesteuerte Menschheit fördern will.

Schmerzsyndrome

Schmerz ist ein lebens- und überlebensnotwendiges Warnsignal. Er
kann aber auch lebensverkürzend sein, wenn er sich verselbststän-
digt, chronifiziert und das Leben beeinträchtigt. Die grundsätzliche
Unterscheidung zwischen körperlichem und seelischem Schmerz
ist indes nicht so trennscharf, wie die beiden Begriffe suggerieren -
schließlich bilden Körper und Seele eine Einheit. Seelische Schmer-
zen machen uns anfälliger für körperliche Schmerzen bis hin zur
sogenannten Allodynie, bei der schon leichte Berührungen Schmer-
zen auslösen können. Im Gegenzug belasten körperliche Schmerzen
wiederum die Seele.*°° Entsprechend kann Schmerz den neuroin-
flammatorischen Teufelskreis leicht in Gang setzen (siehe Abb. 24).
Denn was auch immer die Ursache eines chronischen Schmerzzu-
standes ist — sei sie körperlich oder seelisch: Der gemeinsame patho-
logische Nenner der Chronifizierung des Schmerzes ist ein hyper-
aktives GSK-3 bzw. ein dysreguliertes Immunsystem.

Polyneuropathie und der neuropathische Schmerz

Der neuroinflammatorische Teufelskreis des chronischen Schmerzes
wird durch eine stressbedingte Ausschüttung von DAMPs im Gehirn
angestoßen. Auslöser kann aber auch ein hirnferner neuropathischer
Prozess sein, der im betroffenen Gewebe eine Freisetzung proinflam-
matorischer Botenstoffe auslöst, die durch die Blutbahn und über die
Blut-Hirn-Schranke das Gehirn erreichen. Neuropathische Schmerzen
stammen von krankhaft veränderten sensorischen Nerven. Die meist
sehr starken Schmerzen treten in der Regel anfallartig auf und wer-
den häufig als brennend, stechend oder auch dumpf beschrieben. Eine
Polyneuropathie (im klinischen Kontext auch als multiple periphere
Neuropathie bezeichnet) beschreibt die Fehlfunktion gleich mehrerer

285

peripherer Nerven. Zu den Symptomen einer Polyneuropathie ge-
hören neben Schmerzen in den betroffenen Körperbereichen (häu-
fig in den Beinen) auch Empfindungsstörungen, Missempfindungen
wie Kribbeln, Brennen und "Ameisenlaufen”. Darüber hinaus können
Störungen des Berührungs-, Schmerz- oder Temperaturempfindens
auftreten. Ursachen für neuropathische Schmerzen sind z.B. Rücken-
marksverletzungen oder Schädigungen durch das eigene Immunsys-
tem im Rahmen einer MS. Häufig handelt es sich aber auch um Stoff-
wechselstörungen (Diabetes mellitus), Arteriosklerose oder Herpes
zoster (Gürtelrose).* Auch Krebserkrankungen können neuropathi-
sche Schmerzen verursachen. Dies kann auf direktem Wege, nämlich
durch Kompression der Nerven durch das Tumorgewebe, oder indi-
rekt durch freigesetzte Zytokine wie TNFa geschehen. Letzteres wird
vom Immunsystem infolge lokaler Nekrosen (absterbendes Gewebe)
eines schnell wachsenden Tumors ausgeschüttet — daher stammt auch
der Name TNF: Tumor Nekrose Faktor.” Auch die Strahlen- oder
Chemotherapie kann das Nervengewebe schädigen.

Die durch die Nervenzellschidigung ausgelosten neuroinflam-
matorischen Prozesse im Hippocampus spielen daher eine entschei-
dende Rolle bei der Entwicklung depressiver Störungen in Folge
chronischer Schmerzen.?”* Die lokale Ausschüttung proinflamma-
torischer Botenstoffe wie TNFa und IL-1ß, die durch eine GSK-
3-Hyperaktivierung verursacht wird, unterbricht die hippocampale
Neurogenese, wodurch selbst periphere Nervenverletzungen zu Ver-
anderungen von Struktur, Volumen und Funktion des Hippocam-
pus führen — dies konnte im Tiermodell gezeigt werden.*** Dieser
Mechanismus trägt bei den meisten Schmerzpatienten zur Entwick-
lung einer Depression bei.*” Langfristig droht durch die chronische
Blockade der adulten hippocampalen Neurogenese sogar die Ent-
wicklung einer Alzheimer-Demenz, wie ich es in einem Ubersichts-
artikel ausführlich darstellen konnte.>*

Die Aktivierung einer Neuroinflammation via dysregulierter
GSK-3 gilt als entscheidender Mechanismus fiir die Entwicklung
und Aufrechterhaltung vieler Arten von pathologischen Schmer-
zen.?” Da chronischer Schmerz den Hippocampus auf Dauer fol-
genschwer verändert, muss der Teufelskreis schnell unterbrochen

286

werden. So führt eine direkte Hemmung von GSK-3 zu einer Re-
duktion von neuropathischem Schmerz, wie im Tiermodell mit
Lithium-Mimetika gezeigt wurde.*® Auch wenn diese pharma-
zeutischen Produkte das kostengünstige Lithium ersetzen sollen,
zeigen sie dennoch den Nutzen von Lithium, das ich stets auf-
grund seiner natürlichen Multifunktionalität im Rahmen einer
systemischen Therapie bevorzugen würde. Als natürlicher GSK-
3-Hemmer könnte Lithium sogar eine entscheidende Rolle bei der
Entwicklung umfassender Behandlungsmethoden für Rücken-
marksverletzungen spielen. Der Hinweis darauf entstammt einem
Übersichtsartikel aus dem Jahr 2023, der ausgerechnet syntheti-
schen GSK-3-Hemmern (Lithium-Mimetika) die Fähigkeit attes-
tiert, „die Neurogenese [zu] fördern“; somit belegt er indirekt den
therapeutischen Nutzen dieses Spurenelements.*” „Außerdem“,
schreiben die Autoren, „sind Signalwege, die mit GSK-3 in Verbin-
dung stehen, auch am pathologischen Prozess des neuropathischen
Schmerzes beteiligt, der nach einer Rückenmarksverletzung beste-
hen bleibt.“ Lithium könnte aber auch gegen den neuropathischen
Schmerz wirken, weil es im Gehirn mit ß-Endorphin ein korper-
eigenes, schmerzreduzierendes morphinähnliches Opioidpeptid
(kleines Protein mit Opiatwirkung) freisetzt, wie im Tiermodell
nachgewiesen wurde: „Zusammen belegen unsere Ergebnisse, dass
Lithium bei neuropathischen Mäusen eine lang anhaltende Anal-
gesie [Schmerzunempfindlichkeit] auslöst.“**° Interessanterweise
scheint Lithium zugleich auf natürliche Weise den Mechanismus
der Toleranzentwicklung gegenüber Opiaten wie Morphin zu hem-
men. Es könnte somit das Suchtrisiko reduzieren, wenn Opiate zu-
sätzlich zu Lithium zur Schmerzbehandlung eingesetzt werden.*“'

Migräne

Migräne ist gekennzeichnet durch wiederkehrende, in der Regel
starke einseitige Kopfschmerzen, die meist zwischen 4 bis 72 Stun-
den anhalten und von weiteren Symptomen wie Übelkeit, Licht- und
Geräuschempfindlichkeit begleitet werden. In etwa einem Drittel
der Fälle geht den Migräneattacken eine so genannte Aura voraus.
Unter einer Aura versteht man ein in der Regel 5 bis 60 Minuten

287

dauerndes Unwohlsein mit sich langsam ausbreitenden Sehstö-
rungen wie Gesichtsfeldausfällen, Flimmern, Zickzacklinien oder
Blitzen. Dies kann allerdings nicht nur einem klassischen Migrä-
neanfall, sondern auch einem epileptischen Anfall vorausgehen -
dementsprechend lässt sich ein ähnlicher Krankheitsmechanismus
vermuten. Auch Gefiithlsstorungen wie Kribbeln oder Taubheit in
den Extremitäten sind häufig. Manche haben in dieser Phase auch
sprachliche Probleme wie Wortfindungsstéorungen oder Schwie-
rigkeiten beim Sprechen. Im schlimmsten Fall kommt es sogar zu
einer vorübergehenden kompletten Halbseitenlahmung, die an
einen Schlaganfall erinnert. Migräne betrifft mehr als 15 Prozent
der Allgemeinbevölkerung. Sie ist damit eine der häufigsten chroni-
schen Erkrankungen mit starken Behinderungseffekten, die sich im
Hinblick auf Krankheitshäufigkeit und Produktivitätsverlust durch
Fehlzeiten am Arbeitsplatz ergeben.“ Frauen sind dreimal häufiger
von Migräne betroffen als Männer.

Manche Forscher halten die Migräne aufgrund einiger grundsätz-
licher neuropathologischer Mechanismen für eine Sonderform des
neuropathischen Schmerzes.“ So spielt — wie bei anderen akuten
und chronischen Schmerzzuständen auch - eine Neuroinflammation
sehr wahrscheinlich die Schlüsselrolle als Auslöser von Migräneatta-
cken.*** Neuroinflammatorische Signalwege (siehe Abb. 24) könnten
für diese Forscher daher therapeutische Ansatzpunkte und vielleicht
sogar Biomarker bei Migräne sein. Neben IL-1ß steht auch TNFa
im Fokus bei der Hypersensibilisierung schmerzsensorischer Hirn-
nerven. Bei der Migräne ist dies insbesondere der sogenannte Tri-
geminus, der auch als 5. Hirnnerv bezeichnet wird. Er ist u.a. für die
Sensorik im Gesichtsbereich verantwortlich und reagiert wie andere
sensorische Nerven auf TNFa. So kann eine Migräneattacke durch
Injektion von TNFa ausgelöst werden, während die Injektion von
TNFa-Antikörpern beim Menschen nachweislich schmerzlindernd
wirkt.? Die TNFa-Spiegel im Blut steigen mit Beginn des Migrä-
neschmerzes an und sinken nach der Attacke allmählich ab. Neben
dem Spiegel von TNFa ist auch der von IL-6 bei Migränepatienten
im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen zwischen den Attacken
signifikant erhöht.

288

Wenig überraschend ist daher, dass neuere Forschungsergebnisse
darauf hinweisen, dass GSK-3 und dessen Aktivierung von NF-kB
einen zentralen Signalweg der IL-1ß- und TNFa-Freisetzung bei
der Auslösung einer Migräne darstellen (siehe Abb. 24). Zu der Fra-
ge, warum Migräne häufig während der Menstruation auftritt, hat
sich Dr. Bianca Raffaelli vom Kopfschmerzzentrum der Klinik für
Neurologie mit Experimenteller Neurologie der Charite in Berlin in
einer Pressemitteilung vom 23. Februar 2023 geäußert: „Aus dem
Tiermodell haben wir Hinweise“, bestätigt sie, „dass Schwankungen
von weiblichen Hormonen - insbesondere von Östrogen - zu einer
verstärkten Freisetzung des Entzündungsbotenstoffs CGRP im Ge-
hirn führen.“ Der Botenstoff CGRP (Calcitonin Gene-Related
Peptide) wird ebenfalls durch NF-kB reguliert.?*” Raffaelli weist da-
rauf hin, dass CGRP die Blutgefäße im Gehirn erweitert, wodurch
dort eine Entzliindungsreaktion entsteht; was „einer der Gründe fiir
die starken Kopfschmerzen bei Migräne sein“ könnte (Blutgefäße
haben Schmerzrezeptoren, das Gehirn nicht). Diesen Zusammen-
hang konnten sie und ihr Team in einer Studie bestätigen.“*® Inter-
essanterweise ist die erhöhte Freisetzung dieses Schlüsselmoleküls
für die Migräne durch die Aktivierung von GSK-3ß und die Inak-
tivierung von Akt reguliert.“ Wie auch GSK-3 umfasst Akt eine
kleine Familie von Kinasen, die zum Lithiom gehören. Akt wird
jedoch im Gegensatz zu GSK-3 durch Lithium nicht inaktiviert,
sondern aktiviert. Wird Akt durch Lithium aktiviert, inaktiviert
dieses wiederum GSK-3 und verstärkt so die antientzündliche und
schmerzlindernde Lithiumwirkung (siehe Kap. 2, Abb. 12, dort Li-
thiumtarget D). Unter Lithiummangel ist GSK-3 jedoch leichter ak-
tivierbar und Akt leichter inaktivierbar. Dies könnte erklären, wes-
halb unter Lithiummangel Migränepatienten psychische (PAMPs)
oder physische (DAMPs) Belastungen wahrscheinlicher und/oder
intensivere Attacken erleben (siehe Abb. 24). Auch die zyklusab-
hängige CGRP-Ausschüttung wird unter Lithiummangel nicht von
vornherein gedämpft. Weil das Lithiom sowohl die Kontrolle über
die Neuroinflammation als auch über die CGRP-Ausschüttung hat,
wäre Lithium das probate Mittel zur Prävention und Therapie ei-
ner Migräne. Dies wurde schon im Jahr 1982 in einer Studie durch

289

den US-amerikanischen Neurologen Jose L. Medina bestätigt. Er
schreibt: „Das Medikament, das die zyklische Migräne am wirk-
samsten kontrolliert, ist Lithiumcarbonat.”*°° Laut Medina benötigt
der Patient in der Regel dreimal täglich maximal 300 mg Lithium-
carbonat: „Man muss also keine hohen Blutspiegel erreichen, um
ein Abklingen der Kopfschmerzen zu erreichen. Bei 19 von 22 Pa-
tienten, die wegen zyklischer Migräne mit einer durchschnittlichen
Dosis von 900 mg Lithiumcarbonat pro Tag behandelt wurden, trat
eine Besserung ein. Bei fünf von ihnen kam es zu einer vollständi-
gen Remission, bei fünf zu einer Verringerung der Kopfschmerz-
dauer um 75 Prozent und bei neun Patienten zu einer Verringerung
der Kopfschmerzdauer um 50 bis 75 Prozent.“ Dreimal täglich 300
mg Lithiumcarbonat einzunehmen summiert sich auf 900 mg, was
ungefähr 180 mg reinem Lithium entspricht. Da es Hinweise gibt,
dass Lithiumorotat etwa zehnfach effizienter wirken könnte (siehe
Kap. 3), könnten schon 3 Gaben mit jeweils 6 mg Lithium täglich (je
154,3 mg Lithiumorotat-Monohydrat) ausreichen, um die Migrä-
nesymptomatik abzuschwächen oder sie sogar ganz zu verhindern
— eine niedrigdosierte Lithiumbehandlung könnte also genügen,
um Attacken vorzubeugen oder die Schmerzintensität zumindest
zu lindern. Vielleicht genügt sogar noch weniger, denn Medina er-
gänzt, dass „in der Regel die Patienten nach den ersten zwei Mo-
naten ihre Dosis selbst anpassen, und viele von ihnen benötigen
nur noch 300 mg Lithiumcarbonat täglich oder jeden zweiten Tag",
um ihre Kopfschmerzen unter Kontrolle zu halten. Diese Dosisre-
duktion legt nahe, dass Lithium nicht nur symptomatisch, sondern
kausal therapeutisch wirken könnte: Sobald der Teufelskreis durch-
brochen ist, könnte die essentielle Dosis ausreichen.

Wenn eine Behandlung mit niedrigdosiertem Lithium so vielverspre-
chend ist, warum scheint sich seither niemand in der medizinischen
Welt für dieses spektakuläre Ergebnis zu interessieren? Es gibt weder
Folgestudien noch Erwähnungen von Medinas wegweisender Arbeit
durch andere Forscher; es scheint, als hätte es sie nie gegeben. Da
es sich bei den vielfältigen Signalwegen, die für die Migräne verant-
wortlich sind, um höchst lukrative pharmazeutische Targets handelt,
drängt sich wiederholt ein mittlerweile vertrauter Verdacht auf, wa-

290

rum Lithium als einfache und natürliche Lösung weiterhin nicht in
Betracht gezogen wurde.

Cluster-Kopfschmerz

Wie auch bei der Migräne kommt es bei Cluster-Kopfschmerzen
zu häufigen Attacken mit heftigen, immer einseitigen Kopfschmer-
zen, meist im Bereich des Auges oder der Schläfe. Cluster-Kopf-
schmerzen unterscheiden sich von anderen Kopfschmerzen durch
Begleitsymptome wie Augentränen, eine laufende Nase oder ein
leicht hängendes Augenlid. Lähmungserscheinungen und eine
Überempfindlichkeit gegenüber Lärm und Licht sind, wie bei der
Migräne, auch hier zu beobachten. Eine weitere Parallele ist das
zyklische Auftreten, das darauf hindeutet, dass chronobiologische
Rhythmen bzw. die dafür verantwortlichen Signalwege bei bei-
den Schmerzsyndromen fehlreguliert sein könnten oder auf die
Schmerzattacken indirekten Einfluss haben.*” Chronobiologische
Rhythmen werden wie der zirkadiane Rhythmus durch Lithium
über das Lithiom reguliert (siehe Kap. 2). Daher ist es nicht ver-
wunderlich, dass in dem im Jahr 2011 publizierten Artikel Ma-
nagement von chronischem Clusterkopfschmerz die Autoren neben
Verapamil (einem nebenwirkungsreichen Calcium-Antagonisten,
der selbst Kopfschmerzen verursachen kann) „Lithium als Mittel
der ersten Wahl zur Vorbeugung von chronischen Clusterkopf-
schmerzen betrachten“.””” Auch zwei brasilianische Neurologen
empfahlen Lithiumcarbonat in ihrem im Jahr 2010 erschienenen
Übersichtsartikel als die erste Wahl für Lithium-responsive Kopf-
schmerzen, die zyklisch und dabei insbesondere nachts oder beim
Aufwachen auftreten: „nächtliche Migräne, Clusterkopfschmerz
und hypnotischer Kopfschmerz“. Laut den beiden Autoren spre-
chen „alle drei Typen [...] auf eine Lithiumtherapie an, wobei die
durchschnittliche Dosis zwischen 300 und 900 mg vor dem Schla-
fengehen liegt“.?>> Auch hier könnte mit Lithiumorotat, wie bereits
bei der Behandlung der Migräne diskutiert, eine deutlich geringe-
re Lithiummenge ausreichen, die im Rahmen eines systemischen
Präventions- und Therapieansatzes möglicherweise noch weiter
reduziert werden könnte.

291

Epilepsie

Weltweit sind etwa 65 Millionen Menschen von Epilepsie betroffen.“*
Epilepsie (eine neurologische Erkrankung, die mit Krampfanfällen ein-
hergeht) kann viele Ursachen haben. Selten sind es genetische Verände-
rungen in bspw. Ionenkanälen, die zu einem "Kurzschluss" im Nerven-
system führen können.“ Obwohl die Nervenzellen ihre Dysregulation
somit nur sehr selten selbst verursachen, beeinflussen die mehr als 20
Antiepileptika deren Funktion sehr wohl. Deshalb bewirken sie auch
nur bei einer Minderheit der Patienten eine symptomatische Kontrolle
der Anfälle, aber meist mit schweren Nebenwirkungen. Sie verändern
aber nicht die Entstehung und den Verlauf der Epilepsie. Wir müssen
also wissen, was Epilepsie verursacht, um kausal agieren zu können.
Viel häufiger als genetische Faktoren sind Umweltfaktoren die Ursache
für die Entwicklung einer Epilepsie, wie z.B. ein Schädelhirntrauma. So
wurden epileptische Krampfanfälle erstmals im Zusammenhang mit
einer „klaffenden Wunde am Kopf” im Papyrus Edwin Smith aus Ba-
bylon aus der Zeit um 1700 v. Chr. beschrieben.“ Etwa 20 Prozent aller
Epilepsien sind primär auf eine traumatische Hirnschädigung zurück-
zufiihren.”” Der durch die Schädigung verursachte neuroinflammato-
rische Prozess führt zu einer chronischen, fehlerhaften Verschaltung
von Nervenzellen, die einen Krampfanfall begünstigen.“ Ein sich ent-
wickelnder Hippocampus reagiert noch empfindlicher auf schädliche
Umwelteinflüsse als der eines Erwachsenen, wie man schon aus der
Schizophrenie-Forschung weiß.*°° Eine Neuroinflammation während
der Gehirnentwicklung ist entsprechend besonders problematisch, wie
die zuvor unter der Autismus-Thematik diskutierten Impfstudien ge-
zeigt haben. Durch die Routineimpfungen im Kindesalter erhöht sich
die Wahrscheinlichkeit, an einer Epilepsie zu erkranken, durchschnitt-
lich um etwa das Vierfache (siehe Abb. 27).2%°

„Man nimmt an, dass der Hippocampus eine hemmende Wir-
kung auf die Anfallsschwelle hat (d.h. sie hochhält)”, erklären zwei
indische Neurologen in einem im Jahr 2012 publizierten Über-
sichtsartikel.*® Ist einer der beiden Hippocampi in seiner Entwick-
lung geschädigt, kommt es somit häufiger zu Anfällen. Jeder Anfall
verursacht weitere Schäden (etwa durch Sauerstoffmangel während

292

des Anfalles), was wiederum zu noch mehr Anfällen führt; ein Teu-
felskreis, der die Behandlung zunehmend erschwert, Ursache und
Wirkung miteinander verschmelzen lässt und sich verselbststän-
digt. Die beiden Autoren fassen die Datenlage folgendermaßen zu-
sammen: „Bei bis zu 50 bis 75 Prozent der Epilepsiepatienten, die an
einer medikamentös nicht behandelbaren Schläfenlappenepilepsie
gestorben sind, kann bei der Obduktion eine Hippocampus-Sklero-
se [Verlust von Nervenzellen und deren "Ersatz" durch Gliazellen]
festgestellt werden. Dabei sei jedoch nicht eindeutig geklärt, ob die
Epilepsie eine Folge der Hippocampus-Sklerose ist oder ob wieder-
holte Anfälle den Hippocampus schädigen.“ Allerdings gehen die
beiden Ärzte davon aus, dass „der Mechanismus der Hippocampus-
Sklerose bei Epilepsie mit der Entwicklung einer unkontrollierten
lokalen Entzündung des Hippocampus zusammenhängen könnte“
— was wiederum die impfbedingte Risikoerhöhung erklärt.

Interessanterweise beginnt der epileptische Krampfanfall in den
meisten Fällen im linken Schläfenlappen und geht mit einer links-
seitigen Hippocampusatrophie einher.“ Was könnte der Grund
für diese direktionale Lateralisierung sein? Wie wir in Kap. 2 unter
Argument 3 gesehen haben, akkumuliert der linke Hippocampus
deutlich mehr Lithium als der rechte. Diese selektive Anreicherung
kann als Indikator gewertet werden, dass er von Natur aus einen
höheren Bedarf hat als der rechte. Dies wiederum könnte eine Er-
klärung dafür liefern, warum der linke Hippocampus empfindlicher
auf einen neuroinflammatorischen Entzündungsreiz oder Umwelt-
faktoren (wie eine Armada von Impfungen im Kindesalter) reagiert
als der rechte — jedenfalls unter Lithiummangel, wie er in unserer
Gesellschaft meist in gravierendem Maße vorliegt. Dies ist gleichzei-
tig ein Erklärungsansatz, warum die linke Seite des Hippocampus
häufiger von Epilepsie betroffen ist als der rechte.

Eine Neuroinflammation ist somit sowohl Ursache als auch Trei-
ber des epileptischen Krankheitsprozesses. Es ist daher nicht über-
raschend, dass klinische Studien gezeigt haben, dass spezifische
entzündungshemmende oder medikamentöse Eingriffe in die TLR-
4-Signalkette bis hin zu IL-1ß (siehe Abb. 24), die Anfallshäufigkeit
bei Epilepsiepatienten reduzieren, und zwar auch bei solchen Patien-

293

ten, die nicht auf die derzeitigen Antiepileptika ansprechen.?® Die
natiirlichste Weise, diese neuroinflammatorische und damit epilep-
togene Signalkaskade zu dämpfen, wire jedoch die Gabe essentieller
Mengen an Lithium.*** Studien haben die neuroprotektive Wirkung
von niedrigdosiertem Lithium auf Epilepsie in Tiermodellen unter
Beweis gestellt. Wahrend hochdosiertes Lithium, wie man es bei der
bipolaren Störung einsetzt, Krampfanfille auslösen kann, reduziert
niedrigdosiertes Lithium die Wahrscheinlichkeit eines epileptischen
Anfalls.*® Diese dosisabhängigen, entgegengesetzten Wirkungen von
Lithium sind typisch, wie wir noch in Kap. 6 an weiteren Beispielen
sehen werden - stets ist jedoch eine essentielle bis niedrige Einnahme
gesundheitsfördernd. Hinweise, dass niedrigdosiertes Lithiumorotat
zu einer „Verbesserung der Anfallsfreiheit bei Epilepsie“ führt, waren
schon seit dem Jahr 1986 bekannt; die entsprechende klinische Stu-
die haben wir schon zuvor bei der bipolaren Störung besprochen.“
Wie bei allen neuroinflammatorischen Erkrankungen ist auch bei
der Epilepsie ein systemischer Präventionsansatz nicht nur am er-
folgversprechendsten, sondern könnte auch mit noch geringeren Li-
thiumdosen auskommen. Aufgrund des hippocampalen Regenerati-
onspotentials stellt dies gleichzeitig eine kausale Therapieoption dar.

Neurodegenerative Erkrankungen

Wie wir in Kap. 2 gesehen haben, ist das Lithiom nicht nur für die
Entwicklung des Gehirns entscheidend, sondern auch für dessen
Funktionserhalt bis ins hohe Alter — ganz im Sinne der Evolution der
Großmutter. Aufgrund ihrer transgenerationalen Wirkung (mehr
überlebende Enkel, wie in Kap. 1 besprochen) müssen Großeltern
nicht nur körperlich, sondern auch geistig fit bleiben. Die Entwicklung
einer neurodegenerativen Erkrankung widerspricht dem evolutionä-
ren Imperativ und würde unter Bedingungen einer wirklich artgerech-
ten Lebensweise nicht auftreten. Zu den vielen ursächlichen Risikofak-
toren für neurodegenerative Erkrankungen, die aus der Missachtung
der Gesetze von Minimum und Maximum resultieren, gehört auch ein
Mangel an Lithium und damit eine Dysregulation des gesamten Lithi-

294

oms. Dieses Spurenelement ist dabei so elementar, dass epidemiolo-
gische Studien sogar eine Risikoerhöhung für die Alzheimer-Demenz
bei verminderter Lithiumzufuhr über das Trink- bzw. Leitungswasser
festgestellt haben, wie wir in Kap. 2 gesehen haben (Argument 1).

Die vielfältigen krankheitsfördernden Vorgänge eines dysregu-
lierten Lithioms - darunter chronische Neuroinflammation, ge-
störte Nervenzellregeneration durch mangelhafte Autophagie etc.
— sind wesentliche Ursachen nicht nur für die Alzheimer-Demenz,
sondern für alle neurodegenerativen Erkrankungen wie Morbus
Parkinson, Morbus Huntington und viele andere. Wenn ein Lithi-
ummangel kausal zu einer Erhöhung des Erkrankungsrisikos führt,
gibt dies berechtigten Anlass zur Hoffnung, dass dieses essentielle
Spurenelement (im Rahmen eines systemischen Ansatzes) nicht nur
präventive, sondern auch therapeutische Wirkungen entfaltet. Dies
könnte geschehen, indem Lithium das Regenerationspotential unse-
res extrem plastischen Gehirns unterstützt. Aber auch hier gilt, dass
ein Großteil der industriell oder staatlich geförderten Forschung Li-
thium nicht als essentielles Spurenelement betrachtet, dessen Man-
gel neurodegenerative Erkrankungen begünstigt, sondern lediglich
als Werkzeug zur Identifizierung pharmakologischer Targets.?*’

Alzheimer-Demenz

Die Alzheimer-Demenz ist ein trauriges Paradebeispiel für die letzte
Konsequenz einer zunehmend hirnschädigenden kulturellen Ent-
wicklung in den Ländern des globalen Nordens wie z.B. den USA
oder Deutschland, wo diese dramatische neurodegenerative Erkran-
kung eine der führenden Volkskrankheiten darstellt.?® Älter werden
bedeutet in immer mehr Fällen Senilität anstatt Seniorität, obwohl
uns das Potential zur lebenslangen geistigen Weiterentwicklung in die
Wiege gelegt wurde — und Alzheimer daher völlig vermeidbar wäre.*®
Neben der immer höheren Toxinbelastung, zu der auch nicht zuletzt
die gleichzeitige und dauerhafte Einnahme von fünf oder mehr Pro-
dukten der Pharmaindustrie gehört, ist ein weitverbreiteter chroni-
scher Mangel an lebenswichtigen Vitalstoffen, den unser Organismus
nicht ausgleichen kann, besonders kritisch. So wirkt Lithium, wie
ausführlich gezeigt wurde, bereits in geringen Dosen neuroprotektiv

295

(die Nervenzellen schützend), weil es nach Ausgleich eines Mangels
die zelluläre Aktivität von GSK-3 im Gehirn auf ein natürliches Ni-
veau senkt. Aus einem Tierversuch gewonnene Erkenntnisse „tragen
zu einem besseren Verständnis der Fähigkeit von niedrigdosiertem
Lithium bei", schreiben die verantwortlichen Wissenschaftler, „die
GSK3-Aktivität im Gehirn zu beeinflussen, und seines Potenzials zur
Prävention der Alzheimer-Krankheit.“””° Auch eine Insulinresistenz
des Hippocampus trägt zur Entwicklung der Alzheimer-Krankheit
bei, da sie dazu führt, dass die Nervenzellen der Gedächtniszentrale
regelrecht verhungern. Wie zuvor schon besprochen, kann man dem
mit einer ketogenen Ernährung entgegenwirken. In hippocampalen
Nervenzellen eines Tiermodells der Alzheimer-Krankheit konnte
aber auch gezeigt werden, dass Lithium die Glukoseaufnahme, den
Glukosestoffwechsel und die Energieproduktion erhöht, und so mit
der Insulinresistenz einen entscheidenden Faktor aus der Gleichung
des Alzheimer-Prozesses entfernt.”

Erste klinische Hinweise, dass Lithium einen kausal schützenden
Einfluss auf die Entwicklung einer Alzheimer-Demenz hat, ergaben
sich aus Studien mit Patienten, die an einer anderen Erkrankung aus
dem Formenkreis des Mentalen Immundefizienz-Syndroms litten:
Ältere Menschen, die wegen einer bipolaren Störung chronisch mit
Lithium behandelt wurden, hatten laut den Ergebnissen einer Studie
aus dem Jahr 2007 ein Alzheimer-Risiko von etwa 5 Prozent — dies ent-
spricht etwa dem der gleichaltrigen Allgemeinbevölkerung. Das Risiko
in einer nicht mit Lithium behandelten Vergleichsgruppe, die ebenfalls
an einer bipolaren Störung litt, war allerdings mit etwa 33 Prozent über
sechsmal (!) höher.” Eine weitere Studie aus dem Jahr 2022 verglich
das Demenzrisiko von Patienten mit lithiumbehandelter bipolarer Stö-
rung direkt mit einer ansonsten ähnlichen Kontrollgruppe, die nicht
an einer bipolaren Störung litt (und daher auch kein Lithium verab-
reicht bekam): „Nach Berücksichtigung von soziodemografischen
Faktoren, Raucherstatus, anderen Medikamenten, anderen psychi-
schen und körperlichen Erkrankungen war die Lithiumeinnahme mit
einem geringeren Risiko für Demenz [minus 44 Prozent], einschließ-
lich Alzheimer [minus 45 Prozent] und vaskulärer Demenz [minus 64
Prozent] assoziiert“ schreiben die Autoren.?”? Eine Lithiumbehand-

296

lung der bipolaren Störung führt zu einer Vergrößerung des Hippo-
campusvolumens in beiden Hemisphären — ein Effekt, der schon nach
einer kurzen Behandlungsdauer von etwa 4 Wochen erkennbar wur-
de.”* Erstaunlich; immerhin würde man bei einer bipolaren Störung
einen beschleunigten Verlust an Hippocampusvolumen erwarten, mit
entsprechenden funktionellen Auswirkungen bis hin zu einer ebenfalls
beschleunigten Alzheimer-Entwicklung.””” Da das Hippocampusvolu-
men bzw. dessen relative Schrumpfung als prognostischer Marker für
eine drohende Alzheimer-Erkrankung gilt, wurde dieser Trend bzw.
das Risiko durch die Lithiumzufuhr umgedreht (allerdings mit den er-
heblichen Nebenwirkungen der Hochdosisbehandlung).“”°

Lithium besitzt also Eigenschaften, die den Verlauf der Alzhei-
mer-Krankheit günstig beeinflussen könnten. Diese Eigenschaften
könnten vor allem für die Vorbeugung der Alzheimer-Krankheit
wichtig sein. Im Jahr 2011 wurde dies genauer in einer randomi-
sierten, kontrollierten Langzeitstudie untersucht. An der Studie
nahmen Personen teil, die an Gedächtnisproblemen - genauer: an
amnestischer leichter kognitiver Beeinträchtigung (MCI, mild cog-
nitive impairment, eine Vorstufe der Alzheimer-Krankheit) - litten.
Hier wurde allerdings mit einer Dosierung gearbeitet, die etwa 25
bis 50 Prozent unter jener liegt, die bei der bipolaren Störung ange-
setzt wird.” Trotz der insgesamt positiven Effekte konnte zwei Jahre
später in einer ebenfalls placebokontrollierten Studie gezeigt werden,
dass Mikromengen von gerade einmal 300 ug Lithium pro Tag sogar
besser wirken — ein Hinweis darauf, dass viel nicht immer viel hilft.?”®
Diese deutlich geringere Dosis im Bereich der RDA veränderte den
Verlauf der Alzheimer-Krankheit entscheidend (siehe Abb. 28). Zu
Beginn der Studie und alle 3 Monate bis zum 15. Monat wurde bei
den Teilnehmern der Lithium- und der Placebogruppe ein Mini-
Mental-Status-Test (MMSE, Mini-Mental State Examination) durch-
geführt, der aus 30 Fragen und Aufgaben besteht; für jede richtige
Antwort wird dabei ein Punkt vergeben. Bei 30 bis 27 Punkten liegt
keine Demenz vor, bei 26 bis 20 Punkten eine leichte Demenz, bei 19
bis 10 Punkten eine mittelschwere Demenz und unter 10 Punkten
eine schwere Demenz. Die Teilnehmer befanden sich, wie in der Ab-
bildung 28 zu sehen, mit anfangs durchschnittlich 19 Punkten am

297

Übergang von einer leichten zu einer mittelschweren Demenz. Diese
stabilisierte sich nur bei der Lithiumgruppe, während sich bei der
nur mit Placebo behandelten Kontrollgruppe erwartungsgemäß die
kognitive Leistungsfähigkeit abbaute. Dass auch diese Mikromengen
an Lithium, die sogar noch unterhalb der RDA von 1 mg/Tag liegen,
auch präventiv wirken, wurde erfolgreich tierexperimentell an Mäu-
sen nachgewiesen: Man pflanzte ihnen zwei mutierte Gene ins Erbgut
ein, die den Alzheimer-Krankheitsprozess bei den völlig unnatürlich
in Käfigen gehaltenen Tieren bekanntermaßen beschleunigen; unter
Lithiumgabe blieb deren Gedächtnisfunktion hingegen intakt.>”
Diese Ergebnisse mit Lithiummengen, die sogar etwas unter
dem essentiellen Bereich für Lithium (Kap. 3) liegen, sind konkre-
te Hinweise darauf, dass ein Lithiummangel eine kausale Ursache
für die Entwicklung einer Alzheimer-Demenz ist. Dies bestätigt die
Befunde der Trinkwasserstudien eindrucksvoll, nach denen bei Li-
thiummangel ein erhöhtes Alzheimer-Risiko besteht (Kap. 2, Argu-
ment 1). Durch eine andere Studie aus Texas fand man sogar heraus,
dass das Risiko, an Alzheimer zu sterben, bei höheren Lithiummen-
gen im Trinkwasser (wir sprechen auch hier nur von wenigen hun-
dert Mikrogrammmengen, die in etwa denen der hier erwähnten
klinischen Studie entsprechen) ebenfalls deutlich sinkt.?®® An die-

307
25 -
20

15+

mw

10

5 |@ Lithium
O Placebo
0 i |

0 3 6

Monate
| I

12 15

(o>

Abbildung 28

298

ser Stelle ist es mir wichtig zu betonen, dass Lithium in der Mikro-
dosisstudie somit nicht als Medikament eingesetzt wurde, sondern
aufgrund der sehr geringen Menge nur ein sehr wahrscheinlich be-
stehender Lithiummangel ausgeglichen wurde. Tatsächlich könn-
te es sein, dass Lithium im essentiellen Bereich (essentielle Breite,
siehe Kap. 3) positive Wirkung hat, extrem hohe, unphysiologische
Dosierungen aber weniger effizient sind und sogar schaden. Studien
an Mäusen, bei denen GSK-3 nicht pharmakologisch, sondern ge-
netisch inaktiviert wurde, zeigten, dass dieser Zentralregulator für
das hippocampale Erinnern benötigt wird.?®! Die Autoren bemer-
ken: „Aufgrund dieser Beobachtungen vermuten wir, dass GSK-3ß
dazu beitragen kann, die Gehirnfunktion während des Alterns zu
erhalten. Unsere Ergebnisse könnten die geringe Wirksamkeit von
GSK-3ß-Inhibitoren zur Erhaltung der Gedächtnisleistung bei Alz-
heimer-Patienten erklären.“ Wie immer macht die Dosis das Gift.
In einem im August 2024 veröffentlichten systemischen Review-
Artikel, in dem fünf unabhängige Studien ausgewertet wurden, er-
klärten die Autoren entsprechend:

Die überprüfte Evidenz zeigt, dass Spuren von Lithium
im Trinkwasser ausreichen, um die Inzidenz oder Mortalität
von Demenzerkrankungen zu senken.
Angesichts des Mangels an Mitteln zur Vorbeugung
oder Behandlung von Demenz
sollten diese Ergebnisse nicht ignoriert werden.”

Dennoch werden sie von behördlicher Seite ignoriert, während von
pharmazeutischer Seite eine Impfstrategie vorangetrieben wird. In
diesem Fall eine "Immunisierung" mittels medikamentöser Anti-
körper gegen körpereigenes B-Amyloid. Dieser Ansatz basiert auf
der fehlgeleiteten Annahme, dass ß-Amyloid die einzige Ursache
der Alzheimer-Demenz sei und man daher monokausal nur dieses
kleine Protein ausschalten müsse, um die Neurodegeneration aufzu-
halten. Die B-Amyloid-These ist jedoch nicht nur unbewiesen, son-
dern ein regelrechtes Dogma. Selbst als klar wurde, dass sogar eine
erfolgreiche Entfernung von ß-Amyloid aus dem Gehirn von Alz-

299

heimer-Patienten den geistigen Verfall nicht aufhalten konnte - und
damit die gesamte etablierte Alzheimer-Forschung infrage gestellt
wurde — warnte z.B. der deutsche Biochemiker Prof. Dr. Christian
Haass, der für die Erforschung der Alzheimer-Krankheiten zahlrei-
che wissenschaftliche Preise eingesammelt hatte, am 23. November
2016 in dem FAZ-Artikel Alzheimer-Antikörper: Ein großer Hoff-
nungsträger floppt: „Auf keinen Fall sollte jetzt wieder die unsägliche
Debatte losgetreten werden, dass Amyloid das falsche Zielmolekül
ist.“?®*> Spätestens zu diesem Zeitpunkt wäre es aber angebracht ge-
wesen, die Amyloid-These grundsätzlich in Frage zu stellen, zumal
sie bis dahin jede andere Erklärung für die stetige Zunahme der
Alzheimer-Krankheit, auch die einer lebensstilbedingten Ursache,
blockierte. Die vorherrschende These schadete also nicht nur den
Patienten, sondern auch der Sache, weil sie von der eigentlichen
Lösung ablenkte, die ich wenige Monate zuvor, am 15. Juli 2016
publiziert und zur Diskussion gestellt hatte.‘** Denn wie zuvor be-
sprochen, ist das B-Amyloid für die Gedächtnisbildung notwendig,
weshalb dessen medikamentöse Entfernung offensichtlich nicht ein-
fach nur weitestgehend nutzlos für die Patienten ist, sondern sogar
gefährlich. Mäuse, denen man die Vorstufe dieses Proteins mit mo-
lekulargenetischen Methoden aus dem Erbgut entfernte - und das
weiß man seit dem Jahr 1999 - zeigten eine verminderte Lernfähig-
keit, eine verringerte Dichte der hippocampalen Synapsen, über die
Nervenzellen miteinander kommunizieren und Erinnerungen spei-
chern, sowie zunehmend kognitive Defizite.?®> Kurz gesagt, sie ent-
wickelten Alzheimer-ähnliche Symptome. Aber wohlgemerkt nicht,
weil sie gemäß der auf gefälschten Studien basierenden ß-Amyloid-
These (siehe unten) zu viel f-Amyloid produzierten, sondern weil
sie zu wenig davon hatten. Die $-Amyloid-defizienten Mäuse zeigen
außerdem ein auffällig vermindertes Erkundungsverhalten.’®® Die
verminderte Neugier weist auf eine verminderte psychische Belast-
barkeit und eine Schädigung des mentalen Immunsystems hin.

In den USA wurde das Medikament Aduhelm, das den Anti-
körper Aducanumab enthält, im Juni 2021 in einem beschleunigten
Verfahren und in einer umstrittenen FDA-Entscheidung zur Be-
handlung der Alzheimer-Krankheit zugelassen. Der Webseite der

300

Mayo-Klinik lässt sich das erstaunliche Profil der (un)erwiinschten
(man kommt unweigerlich ins Zweifeln) Wirkungen dieser "Ihe-
rapie” entnehmen: Sehstörungen, Verwirrung über Zeit, Ort oder
Personen, Schwindel und Stürze, Halluzinationen, Kopfschmerzen,
Depression oder Angst, Übelkeit, Alpträume oder ungewöhnlich
lebhafte Träume, Schwierigkeiten beim Bewegen, Gehen oder Spre-
chen, Krampfanfälle, Schläfrigkeit oder ungewöhnliche Müdigkeit.
Als wäre das nicht genug, hier mein persönliches "Highlight": „Fal-
sche Überzeugungen, die nicht durch Fakten geändert werden kön-
nen“ („holding false beliefs that cannot be changed by fact”). Ihnen
dürfte aufgefallen sein, dass dies fast alles Symptome von Alzheimer
sind — ein nicht zu iibersehender Indikator, dass die Krankheit auf
diese Weise nicht aufgehalten, sondern sogar verschlimmert wird,
wie eine Metaanalyse schon in ihrem Titel Beschleunigter Verlust des
Gehirnvolumens durch Anti-B-Amyloid-Medikamente erklart.?®® Mit
anderen Worten, den Patienten geht es deutlich schlechter, weshalb
verantwortungsvolle Wissenschaftler und Arzte im Mai 2022 einen
ebenso beschleunigten Entzug der Zulassung forderten — was zum
Leidwesen unzähliger Patienten allerdings bis zum Zeitpunkt dieses
Schreibens im Frühjahr 2025 noch nicht passierte.*®

In meinem Buch Die Alzheimer-Liige hatte ich schon im Jahr 2014
vor diesem medikamentösen Angriff auf das Gehirn gewarnt.?*° Der
geistige Verfall der Alzheimer-Patienten, die als Versuchskanin-
chen eingesetzt wurden, beschleunigte sich; dies zeigten schon die
Ergebnisse der ersten Antikorperstudien gegen B-Amyloid, die im
Jahr 2003 publiziert wurden.*” „Später fand man bei verstorbenen
Patienten Anzeichen dafür, dass eine erfolgreiche Immunisierung
nicht nur ernste Nebenwirkungen, sondern auch den Krankheits-
prozess nicht wirklich gestoppt hatte“, schrieb ich damals, und
weiter: „Inzwischen wurde unter dem Eindruck der Versuchsergeb-
nisse beim Menschen die aktive Immunisierung gegen B-Amyloid
bei gesunden Labormäusen [...] wiederholt.[*’] Die immunisierten
Mäuse verloren ihre natürliche Neugier und litten unter schweren
Gedächtnisstörungen [durch eine TLR-4-abhängige bzw. aktivier-
te Neuroinflammation]. Genau das Gegenteil des Beabsichtigten
passierte: Ein wild gewordenes [das Gehirn angreifendes] Immun-

301

system verursachte Alzheimer-ähnliche Symptome, vor denen die
vorbeugende TIherapiemaßnahme eigentlich hätte schützen sollen.
Dennoch wird an der präventiv-therapeutischen Strategie der Auto-
immunisierung weitergeforscht.” Man wusste also sehr wohl um den
tödlichen Wahnsinn dieser "Impfstrategie” gegen ein körpereigenes
Protein und machte, dem Geschäftsmodell der Pharmaindustrie
folgend, einfach weiter. Dabei beruhte das gesamte "ß-Amyloid-ist
die-Ursache-von-Alzheimer-Konzept” seit Jahrzehnten auf wissen-
schaftlichem Lug und Trug, wie zwei Artikel im renommierten Sci-
ence aufzeigten.“* Auch die Gesundheitsbehörden, die uns eigent-
lich davor hätten schützen sollen, dass die Pharmaindustrie ihre
Ziele ohne Rücksicht auf das Wohl der Menschen verfolgt, haben
hier nicht eingegriffen — und tun es auch weiterhin nicht.

bt. Alzheimer eine Lüge? In meinem Buch Die Alzheimer-Lüge .
zeige § ich anhand aia Studien auf, dass das Alter bi -

wahrscheinlichkeit Korreliert nur deshalb mit dem n Alten W a
der Erkrankung viele Jahrzehnte gehirnschädigender Lebeı S- |
. _ weise vorausgehen müssen, bevor sie symptomatisch wird. e
mangelhafter, artfremder bzw. ungesiinder die Lebensweise, 2
~ umso schneller schreitet die neuroinflammatorische |
~ storung des Gehirns voran, weshalb immer mehr Menschen .
auch immer früher erkranken. Die Alzheimer-Liige besteht a
darin, dass in nahezu allen wissenschaftlichen Arbeiten die |
Korrelation mit dem Alter als Kausalität deklariert wird, ‘was
‘ein Umdenken hin zu einer gesiinderen Lebensweise ad ab-
= surdum führt und somit Prävention verhindert: Wieso den
~ Lebensstil ändern, wenn man sowieso nichts am Alzheim ~
Sl ändern kann? Interessant ist zu sehen, v wie z. I

302

© in Deutschland“, stellte darin die merkwürdige Frage „Nun, ist .
Alzheimer eine Lüge?“ die er auch gleich selbst beantworte: - /
te: „Wenn man sich die Anzahl der Patienten anschaut, allein
1,4 Millionen Menschen in Deutschland, ist es wohl schwer
On ier von einer Lüge zu sprechen“, ganz so, als hätte er nicht
gelesen, auf welche Problematik der Artikel sich bezieht. An
anderer Stelle greift er das Thema dann doch noch auf: „Wir
werden immer älter und das Alter ist bekanntermaßen der
größte Risikofaktor an einer Demenz zu erkranken.“” Laut
Haass hat jeder von uns „die Anlage diese Krankheit zu entwi- _
_ckeln, denn jeder produziert das giftige, Alzheimer auslösende
Amyloid und das sein Leben lang“. Nach dieser Logik wird
auch jeder Mensch unweigerlich zum Diabetiker, weil unser
Organismus die Fähigkeit besitzt, Glukose zu produzieren, 2
oder erkrankt an Gicht, weil er die Fähigkeit besitzt, Harn-
___ säure zu produzieren. Das ist natürlich Unsinn. Wie ich in Die
_ Alzheimer-Lüge zeige, wird B-Amyloid auch nur dann toxisch,
wenn wir es aufgrund einer unnatiirlichen Lebensweise nicht
= ausreichend abbauen und es sich im Gehirn ansammelt und
_ verklebt (griechisch amylon heißt „Stärke“ oder „Kleber“
amyloid somit „Stärke- bzw. Kleber-ähnlich“). Zudem wei-
= se ich nach, dass das zu sogenannten Oligomeren verklebte
~~ B-Amyloid bei Weitem nicht der einzige krankheitsverursa-
chende Mechanismus ist und dass die Neuroinflammation so-
wie eine gestörte Autophagie und viele weitere pathologische
Prozesse im Vordergrund stehen. Diese werden, wie auch in
meinem Buch gezeigt, ebenfalls durch unseren Lebensstil be-
___ einflusst. Dieser habe aber laut Haass trotz allem keinen wirk-
lich präventiven Einfluss auf die Alzheimer-Krankheit: ,Ver-
~ hindern lässt sich die Krankheit auf diesem Wege keineswegs, -
aber man kann sie natürlich in gewisser Weise kaschieren,
den Krankheitsbeginn ' verzögern‘, aber die Veränderungen 2
im Gehirn werden trotzdem fortschreiten und unfehlbar in
der Demenz münden.“ Und dann wird mir sogar vorgewor.
fen, durch meine Aufklirungsarbeiten nur meiner Eitelkeit

zu dienen und den Menschen zu schaden: „Alzheimer alleine

303

durch richtigen Lebenswandel zu verhindern, ist doch ein zu
schöner Wunschtraum und wird sicherlich den 1,2 Millionen
Betroffenen in Deutschland nicht gerecht. Im Gegenteil, der
Autor schadet mit seiner Abhandlung den Betroffenen und
deren Familien, da er völlig falsche Hoffnung weckt.“ Im Sci-
ence-Artikel über die Enthüllung einer gigantischen Anzahl
gefälschter B-Amyloid-Artikel, der am 26. September 2024
publiziert wurde, durfte Haass sich äußern: „Die Leute werden
natürlich schockiert sein, so wie ich es war. ... Ich bin sozusa- _
gen vom Stuhl gefallen.“ Ob die „wahren Lügen“ über Alz-
heimer jemals alle aufgedeckt werden, bleibt abzuwarten - die
Hoffnung stirbt zuletzt. - ) N

In einem Übersichtsartikel verglichen drei Forscher des Department
of Psychiatry der Tokyo Medical University in Japan die Studienlage zur
Frage, ob niedrigdosiertes Lithium oder die pharmaindustrielle Anti-
körperstrategie die bessere Wirkung zeigt — am Beispiel Aducanumab.
Das Resultat war eindeutig: „Eine Netzwerk-Metaanalyse zeigte, dass
Lithium im primären Endpunkt [Schutz vor geistigem Abbau bei Pa-
tienten mit MCI oder Alzheimer] signifikant wirksamer war als Adu-
canumab.“*” Die wirksame Behandlung mit Lithium kostet laut den
Autoren nur etwa $ 40/Jahr, die Alzheimer beschleunigende Behand-
lung mit Aducanumab hingegen USD 28.000/Jahr (hinzu kommen
die exorbitanten Kosten für die Behandlung der zahlreichen Neben-
wirkungen, eine wirklich profitable Situation für Big-Pharma). Mitt-
lerweile wurde weitere Aducanumab-ähnliche Impfungen zugelassen,
die im Vergleich gegen Lithium aber ebenfalls ausnahmslos verloren.
Diese Erkenntnis wurde durch eine Metastudie, die 8 randomisierte,
placebokontrollierte Studien mit 6.547 Teilnehmern auswertete, zu-
tage gefördert: „Im [MMSE] schnitt Lithium signifikant besser ab als
Donanemab, Aducanumab und Placebo.“ Zum Zeitpunkt dieses
Schreibens (Frühjahr 2025) ist die passive Impfung für alle drei Anti-
ß-Amyloid- Antikörper in den USA zugelassen, in der EU befindet sich
Donanemab noch im Prüfverfahren. Lecanemab ist jedoch — verhee-
renden Nebenwirkungen zum Trotz — seit dem 14. November 2024 fiir
bestimmte Alzheimer-Patienten zugelassen.“

304

Aber niedrigdosiertes Lithium wirkt nicht nur besser als alle derzeiti-
gen Alzheimer-Medikamente, sondern — aufgrund seiner Essentialität
und dem Gesetz des Minimums folgend — auch besser als es zukiinfti-
ge Präparate sehr wahrscheinlich je können werden, schließlich kann
kein Pharmazeutikum einen ursichlichen Vitalstoffmangel beheben.
Auch das entziindungshemmende und die Neurogenese fördernde
Tiefschlathormon Melatonin schlägt die "Alzheimer-Impfung” oder
tägliche körperliche Aktivität, wie eine Metaanalyse ergab.” Was wire,
wenn man anstelle eines aussichtslosen und mit massiven Nebenwir-
kungen und Kosten behafteten Krieges gegen ein korpereigenes Prote-
in (mit dem Gehirn paradoxerweise als Kollateralschaden) alles, was
die Gesundheit tatsächlich fördert, auf einmal umsetzen würde? War-
um wird das nicht versucht? Lithium, Melatonin (über Schlafhygiene),
etwas Bewegung im Rahmen eines systemischen Präventions- und
Therapiekonzeptes — sowie die Beseitigung aller anderen Ursachen
dieses multikausalen Krankheitsprozesses? Was wäre, wenn man das
Geld nicht für sinnlose und zudem höchst gesundheitsgefährdende
Medikamente ausgeben würde, sondern für ein umfassende Gesund-
heitsberatung? Wie viel Lebensqualität würden die Menschen zurück-
gewinnen? Wie viel Geld würde eingespart werden, weil die Industrie
auf astronomische Profite verzichten müsste?

= Schützt Lithium vor Erblindung? Das Glaukom ist eine fort- |
~ schreitende Augenerkrankung, bei der der Sehnerv geschädigt
wird. Dabei wird auch die sogenannte Makula (gelber Fleck

am Augenhintergrund mit der höchsten Dichte an Photore-

| zeptoren fiir das scharfe Sehen) zerstört. Das Glaukom zählt
zu den neurodegenerativen Erkrankungen und verursacht
weltweit den höchsten Prozentsatz an irreversiblen Gesichts-
~ feldausfillen bis hin zur vollständigen Erblindung. 303 Es gibt
bislang keine klinischen Studien zur Wirkung von essentiel-
) lem Lithium auf das Risiko, an einem Glaukom zu erkranken. 2

‚meutoprotektiven ! Signalkaskaden, die durch Lithium gesteu-
ert werden und kausal an der Glaukomentwicklung beteiligt
sind, ist eine präventive Wirkung jedoch sehr wahrscheinlich.

305

8 Jaukom und andere s seni
urch Hemmung von GSK -

Parkinson-Krankheit

Die Parkinson-Krankheit ist eine fortschreitende neurodegenera-
tive Erkrankung. Während die Alzheimer-Krankheit vom Hippo-
campus ausgeht, steht bei der Parkinson-Krankheit die Substantia
nigra im Zentrum des pathologischen Geschehens. Hierbei handelt
es sich um einen Nervenkernkomplex im Mittelhirn mit einem ho-
hen Gehalt an Eisen und Melanin (daher nigra fiir schwarz). Die
"schwarze Substanz” ist ein bedeutendes motorisches Zentrum und
spielt eine entscheidende Rolle bei der Initiation und der Steuerung
von Bewegungen. Dopamin dient als wichtigster Neurotransmitter
innerhalb der Substantia nigra. Die Parkinson-Krankheit ist nach
der Alzheimer-Krankheit und der vaskuliren Demenz (siehe unten)
weltweit die dritthdufigste neurodegenerative Erkrankung. Sie be-
trifft vor allem ältere Menschen, was Lebensstilfaktoren als zeitlich
kumulative Ursache wahrscheinlich macht (siehe oben, z.B. Ame-
rican Football). Sie wurde erstmals 1817 von James Parkinson als
„Schüttellähmung“ beschrieben. Es handelt sich um eine fortschrei-
tende Erkrankung, die sowohl durch motorische als auch nicht-mo-
torische Symptome gekennzeichnet ist. Zu den motorischen Symp-
tomen gehören verlangsamte Bewegung, Steifheit und Tremor. Zu
den nichtmotorischen Symptomen gehören unter anderem unkon-
trollierter Speichelfluss, Maskengesicht, Gangstorungen, Schlafsto-
rungen, unruhige Beine. Die geschätzte Wahrscheinlichkeit, an ei-
ner Demenz zu erkranken, liegt nach 10 Jahren Krankheitsdauer bei
27 Prozent, nach 15 Jahren bei 50 Prozent und nach 20 Jahren bei 74

306

Prozent. Unbehandelt wird der Patient bei körperlicher Aktivität
steif und desorientiert, was zu lebensbedrohlichen respiratorischen
Komplikationen wie Lungenentzündung durch Verschlucken und
Lungenembolie führen kann. Diese enden dann oft tödlich.

In dem im Jahr 2023 publizierten Übersichtsartikel GSK-3ß: Ein
exzessiver neuroinflammatorischer Mediator bei der Parkinson-Krank-
heit weisen die Autoren auf die entscheidende Rolle von GSK-3 beim
Krankheitsprozess der Parkinson-Krankheit hin.” In dem im Jahr
2024 erschienenen Ubersichtsartikel Therapeutisches Potential der
Wirkung von Glykogen-Synthase-Kinase-3-beta (GSK-3ß)-Inhibitoren
bei der Parkinson-Krankheit untersuchen die Autoren einen nach ei-
genen Angaben „bisher übersehenen therapeutischen Ansatz“, näm-
lich „eine Überaktivität von GSK-3ß, welche die Neuropathologie
der Parkinson-Krankheit durch das Auslösen einer mitochondrialen
Dysfunktion und Neuroinflammation vorantreibt®.>%

Im Parkinson-Tiermodell hemmt Lithium via GSK-3 die
Schädigung dopaminerger Nervenzellen.” Beim Menschen ist
jedoch - aufgrund der vielfältigen Ursachen und der damit ver-
bundenen uneinheitlichen klinischen Ergebnisse - eine alleinige
und damit meist hochdosierte Behandlung mit Lithium neben-
wirkungsbedingt keine geeignete Therapieoption. Die Gabe von
niedrigdosiertem Lithium (ähnlich wie bei der Alzheimer-Krank-
heit), in Kombination mit einer systemischen, multikausalen He-
rangehensweise, wäre jedoch ein vielversprechender Ansatz. Dies
gilt auch für die Frontotemporale Demenz, ALS und alle anderen
neurodegenerativen Krankheiten.

Frontotemporale Demenz

Die frontotemporale Demenz (FTD) umfasst eine vielfältige Gruppe
neurodegenerativer Syndrome, die durch fortschreitende Verände-
rungen des Verhaltens, der Persönlichkeit, der exekutiven Funktionen,
der Sprache und der Motorik gekennzeichnet sind.*° Nur bei etwa 20
Prozent der FTD-Fälle ist eine genetische Ursache bekannt.*! Dennoch
gibt es, wie auch bei anderen Demenzformen, immer mehr Hinweise
darauf, dass — unabhängig von einer möglichen genetischen Ursache —
die Neuroinflammation am klinischen Fortschreiten der FTD beteiligt

307

ist:* „Die klinischen Syndrome der Frontotemporalen Demenz sind
klinisch und neuropathologisch sehr unterschiedlich, aber Prozesse wie
die Neuroinflammation können im gesamten Krankheitsspektrum auf-
treten. Diese in vivo Befunde weisen auf einen engen Zusammenhang
zwischen Neuroinflammation und Proteinaggregation bei der Fronto-
temporalen Demenz hin’, schreibt eine internationale Gruppe von For-
schern.’” „Die Aktivität von GSK-3p steht in engem Zusammenhang
mit Neuroinflammation und Neurodegeneration®, erklärt dazu eine
Gruppe von Wissenschaftlern der University of Trieste in Italien.*'* Und
diese spielt laut der Autoren nicht nur bei Alzheimer eine bedeutende
Rolle im Krankheitsgeschehen, sondern bei fast allen neurodegenerati-
ven Erkrankungen, einschließlich der Parkinson-Krankheit, der amyo-
trophen Lateralsklerose, der frontotemporalen Demenz, der Hunting-
ton-Krankheit und der Autoimmunerkrankung Multiple Sklerose. Da
die Feinregulation und Vernetzung all dieser GSK-3-abhangigen Signal-
wege die Grundlage für den sinnvollen Einsatz von GSK-f-Inhibitoren
bei Neuroinflammation und Neurodegeneration bildet, sollte dies auch
für die FTD gelten. Es gibt einige Fallberichte zum Einsatz von Lithium
bei der Behandlung der FTD, die etwas Erfolg bei der Behandlung von
Unruhe, Stimmungsschwankungen und anderen Verhaltensstörungen
vermelden.** Dabei wurde aber weder Lithiumorotat verwendet, noch
wurde ein systemischer Ansatz verfolgt, wodurch die Behandlung sehr
wahrscheinlich erfolgreicher gewesen wäre.

Amyotrophe Lateralsklerose (ALS)

Der wohl bekannteste ALS-Patient war der britische theoretische
Physiker Stephen W. Hawking (1942-2018). Die Diagnose erhielt er
im Alter von 21 Jahren. Im Krankheitsverlauf kommt es zu einer
selektiven Zerstörung von Motoneuronen — das sind jene Nerven-
zellen, die die Skelettmuskulatur ansteuern. In Folge dieses Ver-
lusts verkümmern die Muskeln, als würden sie nicht mehr ernährt
werden (griechisch amyotroph, wörtlich „Muskeln werden nicht
ernährt“). Wie bei vielen anderen neurodegenerativen Erkrankun-
gen steht eine GSK-3-abhängige chronische Neuroinflammation
im Vordergrund sowie eine intrazelluläre Anhäufung von Kon-
glomeraten an dysfunktionalen Proteinen. Dies deutet darauf hin,

308

dass eine gestörte Autophagie ein weiterer wichtiger Faktor für den
Verlust von Nervenzellen ist — schließlich sind mit dysfunktionalen
Organellen und Proteinen "zugemiillte" Zellen weniger lebensfä-
hig.”° Insbesondere sind die Mitochondrien massiv davon betroffen,
sodass insgesamt ein funktionsgestörtes Lithiom der gemeinsame
Nenner sämtlicher Verlaufsformen der ALS sein könnte. Eine ganze
Reihe von Daten deutet darauf hin, dass Lithium die Überlebens-
chancen von ALS-Patienten erhöhen könnte. Dies stellt auch der
Ende 2024 publizierte Übersichtsartikel Lithium und seine Auswir-
kungen fest. Zugleich wirft er aufgrund widersprüchlicher klini-
scher und tierexperimenteller Studien die wichtige Frage auf: Ist die
Dosis entscheidend?” Wie auch im Fall von Alzheimer gilt hier die
Vermutung, dass die rein monotherapeutischen Versuche mit Lithi-
um bei ALS möglicherweise deshalb nicht sonderlich erfolgreich (in
manchen Tierexperimenten sogar schädlich) sind, weil stets viel zu
hoch dosiert wurde. So schreiben die Autoren bzgl. der gescheiterten
Hochdosistherapieversuche: „Umgekehrt scheint die Fähigkeit von
Lithium, dem kognitiven Verfall entgegenzuwirken, bei subthera-
peutischen Dosen zum Tragen zu kommen, was möglicherweise auf
seine molekularen neuroprotektiven Wirkungen zurückzuführen
ist“, und „tatsächlich kann Lithium Entzündungen reduzieren und
eine Neuroprotektion bewirken, selbst bei Dosen, die um ein Viel-
faches niedriger sind als die, die üblicherweise in klinischen Studien
verwendet werden.“

Gemäß dem Gesetz des Minimums hat ein Mangel an essentiellem
Lithium schwerwiegende Folgen, sodass ein Ausgleich des Mangels
zur Vorbeugung von Krankheiten notwendig ist. Nach dem Gesetz
des Maximums wird jedoch alles zum Gift, wenn es zu hoch dosiert
wird. Monotherapeutische Interventionen müssen in der Regel mit
extrem hohen Dosierungen arbeiten und sind deshalb oft schädlich;
viele andere Defizite, die den Organismus ebenfalls gefährden, wer-
den darüber hinaus weiter ignoriert. Ich bin davon überzeugt, dass
bei chronisch fortschreitenden Krankheiten wie ALS (aber auch allen
anderen) nur ein systemischer Ansatz eine echte Chance auf Erfolg
hat — und wenn das im Einzelfall auch nur bedeuten mag, dass man
den Krankheitsprozess im größtmöglichen Maße verlangsamt.

309

Chorea Huntington

Die Huntington-Krankheit ist eine durch sogenannte choreati-
sche (sprunghafte, wellenartige, unwillkürliche und tanzartige)
Bewegungen gekennzeichnete psychiatrische Störung, die mit
fortschreitendem Verlust bewegungsrelevanter Nervenzellen ein-
hergeht. Stress bzw. Neuroinflammation beschleunigt den Krank-
heitsverlauf, während ein gesunder Lebensstil den Krankheitsver-
lauf verlangsamen kann. 15 Jahre nach der Diagnose lebt noch etwa
ein Drittel der Patienten. Der Tod ist meist Folge einer Atemwegs-
erkrankung. Obwohl die Huntington-Krankheit genetisch bedingt
ist und bereits ein einzelnes defektes Gen zur Erkrankung führt
(autosomal dominante Vererbung), konnte Lithium aufgrund seiner
neuroprotektiven Wirkung schon erfolgreich zur Behandlung ein-
gesetzt werden.** Lithium verhinderte das Fortschreiten der Cho-
rea und trug auch zur Stabilisierung der Stimmung bei. Neben der
Hemmung von Neuroinflammation und Apoptose scheint vor allem
die Aktivierung der Autophagie entscheidend zu sein, denn schließ-
lich führt das mutierte Gen zur Produktion des veränderten Pro-
teins Huntingtin, das nervenzelltoxische Aggregate bildet, die sich
negativ auf die motorische Koordination und die kognitiven Funk-
tionen auswirken.*? Ein systemischer Ansatz, der den lebenswichti-
gen Prozess der Autophagie unterstützt, könnte erfolgversprechend
sein, den Krankheitsprozess massiv zu verlangsamen.

Vaskuläre Demenz

Die vaskuläre Demenz ist die Folge einer gestörten Blutversorgung
des Gehirns. Sie ist auf eine Funktionsstörung der Blutgefäße (latei-
nisch: vasculae) zurückzuführen: Diabetes mellitus, Fettstoffwech-
selstörungen, eine oft schleichende, stille chronische Entzündung
und Bluthochdruck. Rauchen und viele weitere Aspekte eines nicht
artgerechten Lebensstils, wie z.B. der chronische Mangel an essen-
tiellen Vitalstoffen, führen letztendlich zu einer chronischen arte-
riosklerotischen Minderdurchblutung des Gehirns; Schlaganfälle
beschleunigen den dementiellen Prozess. Aber auch ein Mangel an
Lithium, denn das Spurenelement nimmt auf vielfältige Weise Ein-
fluss auf praktisch alle (!) diese Ursachen, wie wir in Kap. 6 noch

310

ausführlicher besprechen werden. Nur so viel: Lithium schützt auch
auf vielfältige Weise nach einem Schlaganfall, minimiert Hirnschä-
den, was auf sein präventives Potential hinweist, denn Vorbeugen ist
schließlich viel einfacher und effektiver als Heilen. So schreiben die
Autoren einer entsprechenden Übersichtsarbeit: „Die therapeutische
Wirkung von Lithium hängt indirekt mit seiner Fähigkeit zusam-
men, eine Kaskade von Sicherheitsmechanismen zu aktivieren, die
Zellen vor einer Vielzahl von Bedrohungen schützen sollen, wie z. B.
vor einer posttraumatischen Hirnverletzung [...], die es unglaublich
wirksam beim Schutz von Zellen macht. Diese Systeme sind darauf
ausgelegt, neuronale Zellen vor Bedingungen zu schützen, die für
ihr Überleben schädlich sind. “3%

Allerdings sucht man zur Prävention der vaskulären Demenz
nicht nach natürlichen Lösungen, sondern wie bei allen chronischen
Krankheiten nach neuen pharmazeutischen Targets und "Magic
Bullets". Das liegt insbesondere daran, dass der Markt gigantisch ist,
wie auch ein weiterer Ubersichtsartikel aufzeigt: „Vaskuläre Demenz
(VaD) ist eine wichtige Form der kognitiven Beeinträchtigung mit
vaskulärer Ursache und gilt nach der Alzheimer-Krankheit (AD) als
die zweithäufigste Form der Demenz. VaD betrifft etwa 15-20 % der
Demenzpatienten in Nordamerika und Europa und bis zu 30 % in
Asien und Entwicklungsländern. Darüber hinaus leiden mehr als
60 % der älteren Alzheimer-Patienten an einer Kombination von
Alzheimer und VaD, was die Zahl der VaD-Fälle weiter erhöht.“
Laut den Autoren gilt die vaskuläre Demenz zwar „als vermeidbare
und behandelbare Form der kognitiven Beeinträchtigung“, doch der
Artikel zielt nur auf eine pharmakologische Lösung ab: „Die Patho-
mechanismen und therapeutischen Ziele im Zusammenhang mit
VaD sind jedoch noch nicht erforscht, und es werden hochwirksame
Therapeutika benötigt.“

Neuroinflammation so weit das Auge reicht?

Eine in vielerlei Hinsicht artfremde Lebensweise, verstärkt durch ei-
nen ebenso artfremden chronischen Lithiummangel, führt zu einem

311

Leben in chronisch schleichender Neuroinflammation und damit zu
einem Leben in chronischer Erschöpfung. Manch einer mag sich so-
gar daran gewöhnen, auch wenn das mentale Immunsystem und letzt-
lich die Seele darunter leiden. Und selbst wenn es nicht schon früh zu
neuropsychiatrischen Entwicklungsstörungen kommt, drohen mit-
telfristig neurodegenerative Erkrankungen, sobald der Teufelskreis
der Neuroinflammation erst einmal in Gang gekommen ist. Zwar ist
keine essentielle Facette einer artgerechten Lebensweise wichtiger als
die andere, aber aufgrund der Tatsache, dass Lithium an allen biologi-
schen Funktionen beteiligt ist und als Spurenelement aufgrund seiner
stressreduzierenden, antineuroinflammatorischen und neurogenese-
fördernden Funktionen einen beruhigenden Einfluss ausübt, nimmt
es unter den Vitalstoffen eine ganz besondere Rolle ein — wie kein
anderes Spurenelement wirkt es in alle möglichen Körperfunktionen
hinein. Die Tatsache, dass selbst gravierende Abweichungen von dem,
was eine optimale Gesundheit ermöglichen würde, uns nicht sofort
töten, bedeutet keineswegs im Umkehrschluss, dass sie unser Leben
nicht stark beeinträchtigen würden. Es ist aber — und ich wiederhole
mich hier gerne — meist nicht zu spät, einen anderen Lebensweg ein-
zuschlagen, wie es der römische Philosoph und Schriftsteller Seneca
(4 v. Chr.-65 n. Chr.) sinngemäß formulierte:

Ein weises Leben gelingt keinem Menschen durch Zufall.
Man muss lernen, wie man lebt, solange man lebt.

312

KAPITEL 5

Zytokinsturm -
akut lebensbedrohlicher
Lithiummangel

Denn sie sden Wind und werden Sturm ernten.
Bibel: Hosea Kapitel 8, Vers 7 LUT

Die Geschichte eines lebensbedrohlichen
inneren Sturms

Als Zytokinsturm wird eine übermäßige, unkontrollierte und le-
bensbedrohliche Freisetzung entziindungsfordernder Zytokine
bezeichnet. Spätestens seit COVID-19 hat das Phänomen die Auf-
merksamkeit der breiteren Offentlichkeit auf sich gezogen, zumin-
dest berichteten sogar die Leitmedien, wie zum Beispiel Der Spie-
gel, recht früh dariiber.! Die erste Beschreibung stammt aus einem
Artikel von 1993 über die sogenannte Graft-versus-Host-Reaction.?
Eine Transplantat-gegen-Wirt-Reaktion entsteht, wenn Immunzel-
len im Spendergewebe das Korpergewebe des Empfängers als fremd
erkennen und eine massive Immunreaktion auslösen, die innerhalb
kurzer Zeit zum Tod führen kann. Anfang der 2000er Jahre tauchte
der Begriff Zytokinsturm in Berichten als Ursache schwerer vira-
ler und bakterieller Infektionsverlaufe auf, darunter auch im Jahr
2005 bei der Beschreibung der tödlichen Verlaufe der Vogelgrippe
durch das Influenzavirus H5N1.? „Das öffentliche Interesse an der
"Vogelgrippe" hat den Begriff Zytokinsturm auch in die populären
Medien gebracht“, liest man in dem Review-Artikel Ins Auge des Zy-
tokinsturms.* Nach der Veröffentlichung des Artikels im Jahr 2012
ergab eine damals durchgefiihrte Internetsuche nach Zytokinsturm

313

bereits 323.000 Treffer. Dass der Zytokinsturm das gesundheitliche
Hauptproblem einer Coronavirus-Infektion darstellt, wusste man
auch schon von SARS-CoV (das erste SARS-CoV kam noch ohne
Nummerierung aus), wie man anhand einer Publikation aus dem
Jahr 2005 nachvollziehen kann.” Hierbei handelt es sich um den
Vorläufer des Erregers, der COVID-19 auslöst; im Jahr 2002 drohte
dieser ebenfalls eine Pandemie in gang zu setzen, hatte aber letzt-
endlich dafiir noch nicht die optimalen Voraussetzungen. Da dies
schon über zwei Jahrzehnte her ist und noch relativ wenig Wellen
schlug, dürften die meisten Menschen von Zytokinstiirmen ver-
mutlich erst ab Ende 2019 aus den Medien erfahren haben, als das
genetisch zur Biowaffe umgebaute SARS-CoV-2 auf die Menschheit
losgelassen wurde.®

Wie im Fall von meterologischen Stiirmen gibt es auch bei den
Zytokinstiirmen eine Graduierung der Intensität. Der Ende 2020
erschienene Artikel Die Menge der freigesetzten Zytokine definiert
verschiedene Abstufungen einer SARS-COV-2-Infektion differenziert
folgendermaßen: „Abhängig von der Menge der Zytokine, die als
Folge der immunologischen Aktivierung durch SARS-CoV-2 frei-
gesetzt werden, lassen sich drei große klinische Phanotypen unter-
scheiden: "mild", symbolisiert durch einen "Nieselregen” von Zy-
tokinen, schwer wie ein "Sturm" und kritisch wie ein "Hurrikan",
erklären Immunspezialisten der Universitit von Padua in Italien
(siehe Abb. 29).” Die Starke des Zytokinsturms hat offensichtlich
nicht direkt etwas mit dem Virus zu tun, schließlich werden in ei-
ner pandemischen Welle alle vom selben Virus infiziert. Hier geht
es vielmehr darum, wie das individuelle Immunsystem auf die In-
fektion reagiert. So schreibt auch Pierre Miossec, Immunologe an
der Universitit von Lyon in Frankreich, in seinem Ubersichtsartikel
Den Zytokinsturm bei COVID-19 verstehen: Beitrag bereits bestehen-
der chronischer Entzündungen, dass „der Zytokinsturm bei schwe-
ren COVID-19-Verldaufen eher aus der Entzündung resultiert als
aus dem Virus selbst”. Eine vorbestehende chronische Entzündung
("silent" inflammation, siehe Abb. 29) sorgt für "ständigen Wind"
und erhöht massiv das Risiko, dass sich daraus ein schwerer Sturm
entwickelt: „Bei diesen Hochrisikopatienten genügt ein weiteres Er-

314

eignis®, schreibt Miossec, „das wiederum durch Synergieeffekte in
kürzester Zeit zu einer akuten Situation führen kann.“ Vergleicht
man Abb. 29 mit Abb. 4 in Kap. 1, kann man nachvollziehen, wie der
jeweils leichte Anstieg von links nach rechts auf einer Missachtung
der Gesetze des Minimums und des Maximums basiert. Wie ich in
meinem Buch Herdengesundheit aufzeigen konnte, haben Menschen
mit schweren oder tödlichen Infektionen (etwa einer Lungenentzün-
dung oder auch einer anderen Infektion) bzw. Menschen, die einen
Zytokinsturm erfahren, in der Regel ein schon von vornherein dys-
funktionales Immunsystem, oft aufgrund eines erheblichen Man-
gels an einem oder mehreren essentiellen Vitalstoffen.” Bei einem
derart iiberreizten bzw. dysbalancierten Immunsystem reicht schon
ein an sich harmloser Infekt, um einen Sturm zu entfachen. Statt
mit einer leichten Brise, also einem vorübergehenden Anstieg proin-
flammatorischer Zytokine, gefolgt von einem beruhigenden Anstieg
antiinflammatorischer Zytokine (siehe Abb. 29) zu reagieren, tobt
zunächst ein Zytokinsturm im Lungengewebe, der im Extremfall
wie ein "Hurrikan" auf andere Organe übergreift.

RUM
Chronische Entzindy g
silent inflamma :
standiger Win

Immunsystem in Balance

p J
U,

e ate]
: > i (7) CC
Leichte Brise NS V%e
> N

Abbildung 29

315

Diese Zusammenhänge waren, wie bereits zuvor erwähnt, schon vor
COVID-19 seit Jahrzehnten bekannt. Man wusste also von Beginn an,
wie man mit natürlichen Mitteln lebensgefährliche Krankheitsverläufe
verhindern konnte. So empfahl Prof. Andrea Giustina, Präsident der
Europäischen Gesellschaft für Endokrinologie (die Wissenschaft der
Hormone) und seine Kollegin Anna Maria Formenti — beide von der
Vita-Salute San Raffaele University, Mailand, Italien — schon am 28.
Februar 2020 im British Medical Journal in ihrem Artikel Verhindern
einer Covid-19-Pandemie: Die Bevölkerung sollte ausreichend mit Vit-
amin D versorgt werden, da die tödlichen Verläufe höchstwahrschein-
lich auf einen Mangel daran zurückzuführen sind.'° Die Tatsache, dass
die Mehrzahl der Infektionen völlig harmlos verläuft, bescheinigt dem
Virus eine an sich geringe Virulenz (Maß für die Schwere der Erkran-
kung, die ein pathogener Erreger verursacht). Erst wenn es aufgrund
eines Vitamin-D-Mangels zur Überproduktion und Freisetzung einer
großen Bandbreite proentzündlicher Zytokine kommt, führt dies
im Falle von Infektionen zu schweren, lebensbedrohlichen und töd-
lichen Verläufen. Doch diese simple Logik, deren Umsetzung sofort
die gesamte Pandemie beendet hätte, wurde gezielt ignoriert. Als im-
mer mehr Studien seine Annahmen bestätigten, äußerte sich Giustina
nochmals am 11. Dezember 2020 gegenüber Medscape: „Patienten mit
niedrigem Vitamin-D-Spiegel haben ein hohes Risiko für Kranken-
hausaufenthalte wegen COVID-19 und Entwicklung einer schweren
und tödlichen Krankheit. [...] Dies ist wahrscheinlich auf den Verlust
der Schutzwirkung von Vitamin D auf das Immunsystem und gegen
den SARS-CoV-2-induzierten Zytokinsturm zurückzuführen.“ Eine
große Metastudie ergab dann auch, dass bei einem natürlichen Vita-
min-D-Prohormon-Spiegel von 125 nmol/l das Risiko, einen tödlichen
Zytokinsturm zu erleben, gegen null geht (siehe auch Kap. 1, Zusatz-
info: Vitamin-D-Mangel — Tödliches Beispiel fiir die Ignoranz des Geset-
zes des Minimums).'‘* Die Ignoranz, die das Medizin-Establishment der
(außer Frage stehenden) Essentialität von Vitamin D entgegenbringt,
ist vergleichbar mit der Ignoranz gegenüber der Essentialität von Li-
thium - beide Faktoren werden wohl aus denselben Beweggründen
ignoriert und bekämpft - im Hinblick auf Zytokinstürme mit sehr
ähnlichen Auswirkungen.

316

Lithium schützt vor viralen Zytokinstürmen

Lithium muss nicht nur aufgrund seiner beachtlichen Wirkung
auf die mentale Gesundheit als lebenswichtiges Spurenelement be-
trachtet werden, sondern auch aufgrund seiner regulatorischen
Funktion des körperlichen Immunsystems. Das ist auch der Grund
dafür, dass nicht nur ein Mangel an Vitamin D, sondern auch ein
Mangel an Lithium die Entstehung des sogenannten Zytokinsturms
überhaupt erst ermöglicht. Deshalb habe ich schon in meinem Buch
Das Corona-Syndrom (Juni 2021) neben einer ausreichenden Vita-
min-D-Supplementierung der Bevölkerung (Spiegel von 125 nmol/l)
auch das Beheben eines Lithiummangels durch die Einnahme von
1 mg Lithium dringendst empfohlen. Auf diesem Wege kann das
Risiko einer lebensgefährlichen Dysregulation des Immunsystems
bei einer SARS-CoV-2-Infektion stark reduziert, wenn nicht gar eli-
miniert werden; letztlich gilt dieses Prinzip für jegliche Infektion.
Ich schrieb damals: „Die Multipotenz von mikrodosiertem Lithium
blieb auch in der COVID-19-Pandemie nicht unentdeckt, zumal
die zentralen Mechanismen sowohl bei chronischen als auch aku-
ten Entzündungen schon lange bekannt sind. Das Spurenelement
hemmt gleich mehrere zentrale molekulare Schaltstellen, deren Ak-
tivität zum Entstehen des Zytokinsturms beitragen. Allerdings gibt
es bisher kein Medikament, das so gut wirkt wie Lithium, weshalb
es Zeit wird, Lithium als essentielles Spurenelement anzuerkennen
und so eine für alle Menschen unproblematische mikrodosierte
Supplementierung zu ermöglichen.“* Schon im August 2020, als
man die Bevölkerung in Angst und Schrecken zu versetzen begann,
indem man sie mit Horrorszenarien schwerkranker beatmeter Pa-
tienten konfrontierte, die sich offenbar im Todeskampf befanden,
zeigte sich zweierlei: Erstens kann eine Vitamin-D-Prohormon-
Gabe als einfache und wirkungsvolle Lösung gelten, wie danach
in weiteren Studien bestätigt wurde.'* Zweitens hätte eine in sechs
separaten COVID-19-Fällen erfolgreiche klinische Anwendung von
Lithium, die ebenfalls bereits im August 2020 publiziert wurde,
als willkommener Ausweg gefeiert werden müssen, wurde jedoch
schlichtweg ignoriert.”” Stattdessen berichtete beispielsweise die

317

Süddeutsche Zeitung am 12.11.2020, dass erneut drei pharmazeutische
Hoffnungsträger gegen COVID-19 gescheitert seien und zitiert aus
einem Artikel des New England Journal of Medicine (dasselbe Journal,
das zwei Jahre später in einem Editorial Vitamin D für unnötig hält,
selbst wenn ein Mangel besteht, siehe Kap. 1), und zwar wie folgt: „Wir
haben jedoch keinen signifikanten Einfluss [dieser neuen Wirkstoffe]
auf das Risiko einer künstlichen Beatmung, einer Verschlimmerung
der Beschwerden, auf die Zahl der Todesfälle oder die Dauer der Sauer-
stoffzufuhr feststellen können.“° Mit Vitamin-D-Prohormon oder Li-
thium Leben zu retten wäre eine Option gewesen, zumal die Autoren
der Lithium-Studie ihre Vorgehensweise und die positiven Ergebnisse
vollkommen logisch begründeten: „Lithium kann nachweislich a) die
Replikation verschiedener Virustypen hemmen, von denen einige dem
SARS-CoV-2-Virus ähnlich sind, b) die Immunantwort verstärken, in-
dem es die Lymphopenie [Mangel an Immunzellen durch deren über-
mäßigen Verbrauch bei schweren Infektionen wie z.B. COVID-19-Ver-
läufen] und c) die Entzündung hemmen, indem es den Zytokinsturm
[die primäre Ursache für schwere Verläufe] verhindert oder reduziert.”

Der Erfolg der Studie und die Klarheit der ihr zugrunde liegenden
wissenschaftlichen Argumentation ebneten den Weg für eine größe-
re, Placebo-kontrollierte klinische Studie, die im Jahr 2022 publiziert
wurde.‘ Die Ergebnisse dieser Lithium-COVID-19-Studie waren be-
merkenswert: Im Vergleich zu den COVID-19-Patienten der Kon-
trollgruppe, die kein Lithium erhielten, halbierte (!) sich die Dauer
der notwendigen Krankenhausaufenthalte in der Lithium-Gruppe.
Die Erkrankung stabilisierte und verbesserte sich unter Lithium
so schnell, dass kein Patient auf die Intensivstation verlegt werden
musste. In der Kontrollgruppe waren es hingegen zwei von 15 Patien-
ten, von denen einer schließlich verstarb. Die Autoren fassten ihre
Resultate folgendermaßen zusammen: „Eine Infektion mit SARS-
CoV-2 löst eine überschießende Entzündung aus, die durch Kompo-
nenten der angeborenen Immunität angetrieben wird. Wir konnten
zeigen, dass Lithium die Anzahl der Tage, die Patienten im Kranken-
haus und auf der Intensivstation verbringen, sowie das Sterberisiko
verringern kann. Durch seine immunmodulatorische Wirkung senkt
Lithium die entzündlichen Zytokinspiegel, indem es Zytokinstürme

318

verhindert und so die Schwere der Infektion und das Sterberisiko
verringert.“ Im Hinblick auf die überragende Wirkung von Lithium
formulierten die Autoren der Studie auch die Aussage, die in den
Essentiellen Vorbemerkungen zu Beginn dieses Buches zitiert wird,
dass „das dritte Element des Periodensystems das vielleicht wich-
tigste Element im Leben” sei. Auch wenn die Dosierungen aufgrund
der therapeutischen Notfallsituation mit zweimal 40 mg Lithium (in
Form von Lithiumcarbonat) täglich deutlich höher waren als für die
tägliche Zufuhr als essentielles Spurenelement erforderlich ist, zeigte
sich die grundsätzliche Fähigkeit dieses Spurenelements, lebensbe-
drohliche Entzündungsreaktionen schnell und entscheidend zu ent-
schärfen. Allerdings wurde weder untersucht, ob geringere Mengen
an Lithium ebenfalls ausgereicht hätten, noch wurde das meines Er-
achtens besser geeignete Lithiumorotat (siehe Kap. 3) cingesetat.

tvirales Lithium. Lithium wirkt antiviral — - und das war On
n lange vor der SARS-CoV-2-Pandemie bekannt.® Man
ste bereits seit den 1970er Jehten 4 dass € es die e Infektiosität oe

wirkt Lichlum a auch effektiv gegen | H erp

319

2 nahe, die i in Zukunft auftreten könnten“ . Obschon der kausa-
le Zusammenhang zwischen antiviraler Wirkung e eines durch
ausreichend bzw. in essentiellen Mengen Lithium regulierten
Lig auf den j} in dieser Publikation Inge ese Sinn -

: od damit v wenig Jukrative) Spurenelement n nicht die lebens- L
= rettende Aufmerksamkeit. Zudem wollte man die Mensch-

= heit gentechnisch mit Spike- -mRNA "impfen". Die erfolgrei- |

che Entschérfung des Problems auf natiirliche Weise war also a
. _ nicht erwünscht. Insofern profitierten auch hier diejenigen, 2
die an der Inszenierung der COVID-19-Pandemie beteiligt -
Lo waren, finanziell und ‘machtpolitisch von der Nichtanerken- 2
. nung der Essentialitiit - von Lithium s sowie von seinem m Verbot oo

we als Nahrungsergänzungsmittel, mt a
Eine Studie konnte zeigen, dass die Neurogenese in humanen Hip-
pocampus-Vorlduferzellen gestört ist, wenn sie Serumproben von
hospitalisierten COVID-19-Patienten mit neurologischen Sympto-
men ausgesetzt werden.” Ursache dafür ist die massive Erhöhung
proinflammatorischer Botenstoffe im Blut. Der durch das Spike-Pro-
tein bzw. dessen S1-Untereinheit ausgeloste Teufelskreis der Neuro-
inflammation, wie in Abb. 24 (Kap. 4) gezeigt, ist laut iiberzeugender
Studienlage auch verantwortlich fiir das Brain-Fog-Phanomen (Ge-
hirnnebel), und somit fiir die psychischen Auswirkungen von Long-
COVID nach überstandener Infektion und des Post-Vac-Syndroms
nach Spike-mRNA-Injektion.* Aufgrund des gemeinsamen Auslo-
sers werden diese problematischen Erkrankungen des mentalen Im-
munsystems unter dem Begriff der Spikeopathie zusammengefasst.”
Diese langfristigen Auswirkungen im Sinne eines chronifizierenden
Krankheitsverhaltens (sickness behaviour) — auch nach schon längst
tiberstandener Infektion — haben mehrere Gründe. So kommt es
während eines schweren Infektionsverlaufs zu einem massiven Ver-
brauch essentieller Vitalstoffe, was das mentale Immunsystem eben-
so lahmt wie persistierende Spike-Proteine. Diese können auch nach
Eliminierung der Viren weiterhin fiir eine Neuroinflammation sor-

320

gen, wobei beide Ursachen synergistisch das Gehirn schädigen. Dies
ist auch ein wesentliches Problem der Spike-mRNA-Injektionen, da
das virale Genmaterial gentechnisch auf langfristige Spike-Produkti-
on optimiert wurde. Dies könnte wiederum den Erfolg der Lithium-
Intervention erklären: „Bei der Untersuchung der Patienten einen
Monat nach der Entlassung aus dem Krankenhaus und der Erfassung
der neurologischen Langzeiteffekte wurden bei 40 % der mit Lithium
behandelten Patienten [Long-COVID] Symptome beobachtet, wäh-
rend in der Kontrollgruppe 73 % neurologische Symptome aufwie-
sen.“ Deshalb könnte nach Ansicht der Autoren „Lithium auch zu
einem früheren Zeitpunkt eingesetzt werden, z.B. zum Zeitpunkt der
Diagnose, um Krankenhausaufenthalte zu vermeiden, und zur Be-
handlung von [Spikeopathie-] Syndromen mit langer Dauer“.
Tatsächlich führten bei einer kleinen Patientenzahl „40 bis 45 mg
Lithium pro Tag [in Form von Lithiumaspartat] zu einer numerisch
größeren Reduktion der Müdigkeits- und kognitiven Dysfunktions-
werte als 15 mg/Tag“, wie man anhand einer Studie der Universi-
ty at Buffalo, Williamsville, New York herausfand.”” Aufgrund der
vermutlich geringeren Wirksamkeit von Lithiumaspartat gegenüber
Lithiumorotat (siehe Kap. 3) empfehle ich bei Spikeopathien niedrig-
dosiertes Lithium, d.h. 5 bis 10 mg/Tag in Form von Lithiumoro-
tat-Monohydrat, was einem Gesamtgewicht von 128,6 bis 257,1 mg
entspricht. Wie immer gilt auch diese Empfehlung im Rahmen einer
systemischen Therapie (siehe das vorhergehende Kapitel). Im Ideal-
fall kann eine synergistisch aktivierte Autophagie durch Lithium
und Ketogenese die Eliminierung der toxischen S1-Untereinheit un-
terstützen, zumal die Unterdrückung der Autophagie oder gar das
"Kapern" der dafür entscheidenden Signalmoleküle Teil der viralen
Pathogenese ist.?® Auch SARS-CoV-2 ist unter anderem deswegen so
erfolgreich, weil es diesen schützenden Prozess der Autophagie stört
bzw. blockiert.” Tatsächlich gibt es bereits überzeugende Hinweise,
dass die reinigende Autophagie auch dazu dient, die Symptomatik
einer Infektion zu minimieren und Virusbestandteile zu eliminie-
ren.’ Insbesondere eine aktive Mikroautophagie könnte den Ab-
bau des neurotoxischen Spike-Proteins bzw. dessen S1-Untereinheit
unterstützen und so helfen, den Heilungsprozess abzuschließen.“

321

Lithium schützt vor bakteriellen Zytokinstürmen

Eine Sepsis (im Volksmund Blutvergiftung genannt) ist eine lebens-
bedrohliche Komplikation bei einer bakteriellen Infektion, wenn das
körpereigene Immunsystem mit einem Zytokinsturm iiberreagiert.>
Sie ist eine der häufigsten Todesursachen weltweit.” So gab es im Jahr
2017 weltweit fast 50 Millionen Fälle von Sepsis (fast die Hälfte ma-
chen Kinder unter 5 Jahren aus) mit etwa 11 Millionen Todesfällen,
was fast einem Fünftel (!) aller Todesfälle weltweit entspricht.>* Auch
hier ist es wieder nicht die bakterielle Infektion selbst, die zum Tod
führt, sondern meist eine überschießende Reaktion des Immunsys-
tem. Die durch die massiv freigesetzten proentzündlichen Zytokine
verursachte Selbstzerstörung (Blutdruckabfall, erhöhte Durchlässig-
keit der Blutgefäßauskleidung und dadurch bedingte Ödembildung,
gestörte Blutgerinnung etc.) kann zu Schock, Multiorganversagen
und damit leider auch schnell zum Tod führen, insbesondere wenn
sie nicht frühzeitig erkannt und sofort behandelt wird.

Eine effektive Möglichkeit zur Behandlung von Zytokinstürmen
wäre die präventive Gabe von niedrigdosiertem Lithium. Der Wirk-
mechanismus ist einfach nachzuvollziehen: Bakterien werden vom
Körper über bestimmte Zellwandbestandteile wie z.B. LPS (Lipopo-
lysaccharide) erkannt. Zuständig dafür sind Gefahrensensoren wie
z.B. TLR-4 (siehe Kap. 4, Abb. 24) — sie gehören zu den am meisten
studierten PAMPs. Lithium greift hier gleich auf mehreren Ebenen
schützend ein. Zunächst begrenzt das essentielle Spurenelement
schon vorbeugend die Zahl der TLR-4, wie in Kap. 4 bereits bespro-
chen.” Darüber hinaus reduziert es durch die Hemmung von GSK-
3 das Risiko einer übermäßigen Zytokinfreisetzung. Dabei wurde
neben der bekannten Hemmung der NF-kB-Aktivierung noch ein
weiterer antiinflammatorischer Mechanismus entdeckt: „Ein weite-
res Ziel von GSK-3ß“, schreiben die Autoren, „ist der Transkriptions-
faktor Signal Transducer and Activator of Transcription (STAT). Es
wurde festgestellt, dass die Hemmung von GSK-3p durch Lithium zu
einer verminderten Aktivierung von STAT fiihrte, was mit einer deut-
lichen Abnahme der Ausschiittung proinflammatorischer Zytokine
einherging.“*¢ Alle diese Mechanismen zusammen schützen vor ei-

322

ner "stiirmischen” Aktivierung der proinflammatorischen Signalkas-
kade. Besteht die Gefahr, dass sich — trotz guter Basisversorgung mit
allen essentiellen Vitalstoffen einschließlich Lithium - ein septischer
Zytokinsturm entwickelt, sollte (zusätzlich zur antibakteriellen Stan-
dardtherapie und Notfallversorgung) mit hoher dosiertem Lithium
interveniert werden, um die lebensbedrohliche Zytokinproduktion
zu stoppen, wie die Ergebnisse der oben diskutierten Lithium-CO-
VID-19-Studie zeigen. Dies wire ein neuer und vielversprechender
therapeutischer Ansatz, der weltweit jährlich viele Millionen Men-
schenleben retten könnte, zumal dies im Tiermodell schon vielfach
erfolgreich getestet wurde, vergleichbar zum Erfolg der oben ge-
nannten humanen Lithium-COVID-19-Studie.” Dies ist nicht weiter
verwunderlich, denn obwohl LPS und Spike unterschiedliche PAMPs
sind, ist der Pathomechanismus aus der Sicht unserer Immunzellen
derselbe. Diese Möglichkeit, Menschenleben mit höher dosiertem Li-
thium (also in diesem Fall dosisbedingt als Medikament) vor einem
septischen Zytokinsturm zu retten, liegt allerdings schon seit vielen
Jahren auf der Hand. Wird eine Lithiumtherapie bei Sepsis, die zu-
dem kostengünstig ist, vielleicht aus denselben Gründen ignoriert
wie die Lithiumtherapie bei viralen Atemwegsinfektionen, wie wir
am Beispiel von COVID-19 gesehen haben? Geht es nur um Profit?

Lithium schützt vor traumatischen Zytokinstürmen

Traumatische Verletzungen sind weltweit für etwa 6 Millionen To-
desfälle pro Jahr verantwortlich. Die meisten Menschen glauben,
dass man in solchen Fällen an den Verletzungen selbst stirbt. In-
sofern wird es viele überraschen zu erfahren, dass zahlreiche Men-
schen eigentlich an der Reaktion des Organismus auf die enorme
Freisetzung von DAMPs sterben. Ärzte und Forscher verschiedener
Trauma-Zentren der Peking-Universität in China stellen in einem
Übersichtsartikel, der Ende 2023 veröffentlicht wurde, fest: „Schwe-
re Traumata stellen im Gesundheitswesen ein kaum lösbares Prob-
lem dar. Bei den Patienten kommt es zu einer komplexen und über-
lebenswichtigen Reaktion des Immunsystems. Eine überschießende

323

Entzündungsreaktion ist jedoch die Hauptursache für eine schlechte
Prognose und eine geringe therapeutische Wirkung von Medika-
menten bei Traumapatienten. Zytokine sind Signalproteine, die eine
entscheidende Rolle bei der Reaktion des Körpers auf Verletzun-
gen spielen und Immunreaktionen verstärken oder unterdrücken
können. Studien haben gezeigt, dass Zytokine in engem Zusam-
menhang mit der Schwere der Verletzungen und der Prognose von
Traumapatienten stehen und helfen, zytokinbasierte Diagnose- und
Behandlungspläne für Traumapatienten zu entwickeln.” Auch hier
sind es wieder (vermeintlich) nicht beherrschbare Zytokinstürme,
welche die Ärzte vor ein (vermeintlich unlösbares) Problem stellen.

Postoperatives Delir. Das postoperative Delirium (POD) ist
eine akute mentale Dysfunktion, die hauptsächlich durch Ge-
dächtnis- und Bewusstseinsstorungen gekennzeichnet ist.“
Das POD kann den Krankenhausaufenthalt verlängern, z.B.
durch die Entwicklung einer postoperativen Depression.
Auch das generelle Mortalitätsrisiko der Patienten erhöht sich
in Folge, da sie schwerer zu mobilisieren sind. Bei etwa der
Hälfte aller Hochrisikooperationen entwickelt sich ein POD.
Neuroinflammation als pathogenetischer Mechanismus des
POD kann durch eine Vielzahl von Faktoren entstehen — we-
sentlich ist jedoch eine Trauma-bedingte Neuroinflammation
durch den chirurgischen Eingriff oder manchmal auch eine
Sepsis. Eine Vielzahl von Entziindungsmediatoren wie Inter-
leukin IL-6, IL-1p und TNF-a können die Blut-Hirn-Schran-
ke passieren und Schäden an zentralen Neuronen und Syn-
apsen verursachen.“ Zur Vermeidung eines POD würde sich
_ niedrigdosiertes Lithium schon vor der Operation anbieten.

Trotz intensiver Suche in allen öffentlich zugänglichen Datenbanken
konnte ich keine Arbeit finden, in der die naheliegende Lösung ver-
sucht wurde: den selbstzerstörerischen Zytokinsturm bei Trauma-
patienten durch die akute Gabe von Lithium zu beruhigen. Nur im
Hinblick auf schwere Kopfverletzungen sind Versuche durchgeführt
worden. In dem im Jahr 2014 publizierten Artikel Ein neuer Ansatz

324

für Lithium: Intervention bei traumatischen Hirnverletzungen schrei-
ben die Autoren vom National Institute of Mental Health der US-
amerikanischen National Institutes of Health in Bethesda, Maryland:
„Traumatische Hirnverletzungen sind eine der häufigsten Ursachen
für Behinderung und Tod durch Verletzungen des zentralen Nerven-
systems. Bei Patienten, die die ursprüngliche Verletzung überleben,
kann ein Schädel-Hirn-Trauma zu Neurodegeneration sowie kog-
nitiven und motorischen Defiziten führen und sogar einen Risiko-
faktor für die spätere Entwicklung neurodegenerativer Erkrankun-
gen wie der Alzheimer-Krankheit darstellen. Präklinische Studien
zu verschiedenen neuropathologischen und neurodegenerativen
Erkrankungen haben gezeigt, dass Lithium, das hauptsächlich zur
Behandlung bipolarer Störungen eingesetzt wird, signifikante neuro-
protektive Effekte hat. Inzwischen gibt es sogar neue Hinweise dar-
auf, dass Lithium auch neurologische Schäden nach Schädel-Hirn-
Traumata lindern kann.“ Im gesamten Artikel ist die Begeisterung
der Autoren zu spüren, endlich eine Lösung gefunden zu haben: „Zu-
sammenfassend lässt sich sagen, dass die jüngsten vorläufigen Daten
zum Einsatz von Lithium robuste positive Effekte in experimentellen
Modellen des Schädel-Hirn-Traumas [TBI, Traumatic Brain Injury]
zeigen. Dazu gehören die Verringerung der TBI-induzierten Hirn-
schadigung, die Unterdrückung der Neuroinflammation, der Schutz
vor Storungen der Blut-Hirn-Schranke, die Normalisierung von Ver-
haltensdefiziten und die Verbesserung von Lern- und Gedichtnis-
leistungen.“ Abschließend besteht den Autoren zufolge „eindeutig
Bedarf an weiterer klinischer Forschung, um seine therapeutischen
Eigenschaften bei TBI zu bestimmen”. Dies ist jedoch nicht gesche-
hen. Auch hier wurde die einfache, wirksame und extrem kosten-
günstige Option, die akuten und chronischen Folgen schwerer Trau-
mata mit Lithium zu mildern, nicht weiterverfolgt.

Traumatische Geburt. Intraventrikuläre Blutungen (IVH)
sind eine häufige Komplikation bei zwischen der 23. und
28. Schwangerschaftswoche und damit zu früh geborenen
Säuglingen. Falls die Kinder überleben, besteht das Risi-
ko neurologischer Entwicklungsstörungen wie ein gestör-

325

chstum der Großhirnrinde. Verantwortlich d
ktives GSK-3, weshalb dessen Hemmung die Neuro-
re ktiviert und so die neurologische Entwicklung: von
enen mit IVH verbessern kann.“ Als natürlicher 38
-Hemmer bietet sich essentielles Lithium an.

Lithium schützt vor autoimmunen Zytokinstirmen

Unser korperliches Immunsystem hat die Aufgabe, in den Körper
eingedrungene Mikroorganismen zu erkennen und zu beseitigen.
Zu den lebensbedrohlichen "Mikroorganismen" gehören aber auch
körpereigene Zellen, wenn sie sich durch Mutationen verändert ha-
ben, ein abnormes Verhalten zeigen und den gesamten Organismus
bedrohen. Zwischen gesunden Korperzellen und durch mutierte
Proteine auffälligen Krebszellen zu unterscheiden und nur Letztere
als problematisch zu erkennen und zu vernichten, ist die hohe Kunst
unserer Immunabwehr. Doch manchmal macht das Immunsystem
einen (Lern-)Fehler, identifiziert gesundes Korpergewebe als fremde
Bedrohung und greift es an. Die in der Regel heftigen Attacken gegen
körpereigene Strukturen werden aufgrund der tiberschiefSenden Im-
munreaktion ebenfalls als Zytokinstiirme bezeichnet und resultieren,
wie ein Artikel aus dem Jahr 2021 tituliert, aus Dysbalancen zwischen
angeborener und erworbener (adaptiver) Immunität.“ Die Folge der
Fehlsteuerung des Immunsystems ist eine Autoimmunerkrankung.
Das genaue Krankheitsbild hängt davon ab, welche Strukturen félsch-
licherweise angegriffen werden. Die Ursachen sind vielfältig. Insge-
samt gibt es immer mehr Hinweise auf zahlreiche Umweltfaktoren,
die mit der Entwicklung von Autoimmunitit und Autoimmuner-
krankungen in Verbindung gebracht werden können. Unsere immer
artfremdere Lebensweise erklärt die steigenden Erkrankungsraten.
Immerhin leiden derzeit etwa 10 Prozent der Menschheit an einer
oder mehreren Autoimmunkrankheiten. Am besten untersucht ist
der Typ-1-Diabetes mit einem stetigen Anstieg der Inzidenz seit den
1970er Jahren von 3 bis 4 Prozent pro Jahr.” „Am beunruhigends-

326

ten sind die großen Veränderungen in unserer Ernährung und ihre
Auswirkungen auf das Mikrobiom, die Exposition gegenüber Xeno-
biotika [von griechisch xénos für „fremd“ und bios für „Leben“, also
chemische Stoffe, die nicht natürlich gebildet, sondern durch den
Menschen synthetisiert werden und dem biologischen Stoffkreislauf
fremd sind wie Farbstoffe, Pestizide oder Mikroplastik] und chlo-
rierte Lösungsmittel, Infektionen, der persönliche Lebensstil und die
damit verbundene Zunahme von Fettleibigkeit und Schlafmangel,
Stress, Luftverschmutzung®, schreibt Frederick W. Miller, ehema-
liger Leiter der Environmental Autoimmunity Group des US-ame-
rikanischen National Institute of Environmental Health. Aus nicht
nachvollziehbaren Griinden spricht er in dem Zusammenhang auch
von „Auswirkungen des Klimawandels als mögliche Faktoren, die
zu diesen Zunahmen beitragen“* Eine regelrecht absurde Behaup-
tung, alleine schon da Autoimmunkrankheiten in den Ländern des
globalen Südens bekanntermaßen sehr selten sind.” Was Miller al-
lerdings in seinem umfangreichen Ubersichtsartikel unerwéhnt lässt,
ist der Einfluss der immer umfangreicheren Impfprogramme seit den
1970er Jahren, die das heranreifende Immunsystem von Säuglingen
und Kleinkindern massiv — und mit Sicherheit wesentlich direkter —
beeinflussen und beeinträchtigen als das Klima. Zumindest deuten
epidemiologische Studien hier einen Zusammenhang an.“ Die fiir
solche Aussagen und Auslassungen notwendige Ignoranz ist hochst
erstaunlich. Verbirgt sich dahinter eine Agenda?

Multiple Sklerose

Viele unserer Nervenzellen sind von einer isolierenden Schicht um-
geben, der sogenannten Myelinscheide, die eine schnellere und efhi-
zientere Weiterleitung der Informationen ermöglicht. Gebildet wird
die fettreiche Schicht aus den myelinhaltigen Zellmembranen von
Gliazellen. Bei der Multiplen Sklerose (MS) greifen Immunzellen
diese Myelinschicht an, schädigen sie und hemmen sogar die Mye-
linproduktion. Bei demyelinisierenden Erkrankungen wie der MS,
ebenso wie bei der experimentellen autoimmunen Enzephalomyeli-

327

tis (EAE), dem tierexperimentellen Pendant zur MS, ist die GSK-3ß-
Aktivität massiv erhöht.“ Die Aktivierung geschieht über den TLR4-
abhängigen Signalweg und erzeugt einen neuroinflammatorischen
Zytokinsturm.°° Dr. Karl Frei, ein führender Schweizer Neurowis-
senschaftler, teilte mir kürzlich mit, dass er und sein Team schon vor
Jahrzehnten herausgefunden hatten, dass EAE-Mäuse, wenn ihnen
molekulargenetisch das IL-6-Gen entfernt wurde, resistent gegen-
über der Entwicklung einer EAE sind und daher keine MS-Symp-
tome entwickeln.“ IL-6 scheint also im breiten Spektrum der pro-
inflammatorischen Botenstoffe eine besondere Rolle zu spielen. Dies
bestätigt auch die im Jahr 2019 veröffentlichte Studie Interleukin-6
stört die synaptische Plastizität und beeinträchtigt die Kompensation
von Gewebeschäden bei Multipler Sklerose.” Eine Hemmung der IL-
6-Aktivierung wäre somit von klinischer Relevanz, um weitere Zy-
tokinstürme bzw. Krankheitsschübe zu vermeiden.

Anstatt das IL-6-Gen zu eliminieren, ist es für die Behandlung von
MS-Patienten praktikabler, die proinflammatorische Signalkette ein-
fach mit essentiellen oder niedrigdosierten Mengen an Lithium zu
hemmen. Die Autoren vom Department of Psychiatry and Behavioral
Neurobiology der US-amerikanischen University of Alabama, schreiben
in ihrem Artikel Lithium verhindert und lindert experimentelle autoim-
mune Enzephalomyelitis: „Bei der schubförmig verlaufenden EAE bot
Lithium, das nach dem ersten klinischen Schub verabreicht wurde, ei-
nen langfristigen Schutz (90 Tage nach der Autoimmunisierung), und
nach dem Absetzen von Lithium kam es schnell zu einem Rückfall.“
Die Relevanz für MS-Patienten ist offensichtlich, allerdings sehen die
Autoren nicht Lithium als Lösung des MS-Problems, sondern nur das
vermutete Target der Lithiumwirkung: „Diese Ergebnisse zeigen, dass
Lithium EAE unterdrückt und GSK-3 als neues Target identifiziert,
das für therapeutische Interventionen bei MS und anderen Autoim-
mun- und Entzündungskrankheiten, die das ZNS betreffen, nützlich
sein könnte.“ GSK-3 wird als Target für neue Medikamente bzw. Lithi-
um-Mimetika identifiziert, Lithium jedoch merkwürdigerweise nicht
als therapeutische Option weiter diskutiert, obwohl man auf Grund-
lage dieser Erkenntnis sofort eine therapeutische Intervention starten
könnte. Und das ist kein Einzelfall — diese Denkweise zieht sich wie

328

ein ungeschriebenes Gesetz durch die gesamte medizinische Literatur.
In einem weiteren Rattenmodell verzögerte die Behandlung mit Lithi-
um den Ausbruch der EAE signifikant; darüber hinaus mildert es den
Schweregrad der Erkrankung durch Hemmung des proinflammatori-
schen TNF-a und Inaktivierung von GSK-3p.>* Aber auch hier wurde
nicht Lithium als Therapieoption vorgeschlagen, sondern nur GSK-
3 als pharmakologisches Target — und das, obwohl bekannt ist, dass
Lithium auf das gesamte Lithiom wirkt, also weitaus komplexere Ef-
fekte auf zentralnervose Autoimmunkrankheiten hat als eine isolierte
pharmakologische Hemmung von GSK-3.° Die gesundheitsférdernde
Wirkung von Lithium allein auf die GSK-3-Hemmung zu reduzieren
— auch wenn dies dem pharmazeutischen Interesse einer Target-Iden-
tifizierung dienen soll — halte ich fiir höchst problematisch; immerhin
ist vergleichsweise schon im Fall von Alzheimer die rein auf 3-Amyloid
reduzierte Krankheitsthese gescheitert. Eine tierexperimentelle Studie,
die 2023 publiziert wurde, konnte sogar zeigen, dass Lithium die Dif-
ferenzierung von Stammzellen in Oligodendrozyten verbessert und
damit die Remyelinisierung bei MS fördert — das bedeutet, dass es
nicht nur die Krankheit verlangsamt, sondern diese sogar therapiert
bzw. einen Heilungsprozess einleitet.® Ein im September 2024 verof-
fentlichter Ubersichtsartikel kommt auch wieder nur zu dem Schluss:
„Eine Uberaktivierung von GSK-3 wird mit der Neuropathologie bei
MS in Verbindung gebracht, und GSK-3p-Inhibitoren könnten bei der
Behandlung von MS wirksam sein.”®” Doch warum sollten MS-Pa-
tienten auf künstliche GSK-3p-Inhibitoren warten — Xenobiotika, die
sogar im Verdacht stehen, Autoimmunerkrankungen auszulösen -,
wenn natürliches Lithium bereits heute verfügbar ist und das gesamte
Lithiom zur Verfügung steht, um den Krankheitsprozess zu stoppen?
Allerdings, wie schon mehrfach erwähnt, stets niedrigdosiert im Rah-
men einer systemischen Therapie bzw. Schubprävention.

Alles, was eine Neuroinflammation reduziert, sollte gefördert,
alles was sie fördert, reduziert werden, wie im vorherigen Kapitel
und Kap. 1 ausführlich behandelt. So senkt bspw. auch das Vitamin-
D-Hormon den IL-6-Spiegel.°® Eine hochdosierte Zufuhr (Stichwort:
Coimbra-Protokoll) kann hilfreich sein, wenn eine Vitamin-D-Re-
sistenz vorliegt.” Aus systembiologischer Sicht sind aber noch besse-

329

re Erfolge zu erwarten, wenn alle Mangelzustände behoben werden,
wie in Kap. 4 besprochen, um auf diese Weise sogar mit moderaten
Dosen therapeutisch und schubpräventiv arbeiten zu können. Das
gilt natürlich für alle Autoimmunerkran kungen.

u immune Depression. „Bei MS- Patienten wurde i ir

Typ-1-Diabetes mellitus

Werden die insulinproduzierenden ß-Zellen der Bauchspeicheldrü-
se zerstört, entwickelt sich ein Typ-1-Diabetes. Erst mit der komplet-
ten Eliminierung dieser Zellen, also des Targets, ist der immunolo-
gische Angriff abgeschlossen, der ebenfalls als Zytokinsturm abläuft

330

(Biomarker sind u.a. hohe IL-1ß-Spiegel im Blut).°* Beim Typ-1-Dia-
betes sind die Betroffenen lebenslang abhängig von einer medika-
mentösen Insulinzufuhr. Da ein autoimmuner Zytokinsturm sehr
wahrscheinlich unabhängig vom zellulären Target des eigenen Im-
munsystems abläuft, vermute ich, dass alle Erkenntnisse aus der
MS-Forschung weitgehend auf andere Autoimmunkrankheiten
übertragen werden können. So verhindert eine pharmakologische
Blockade von TLR-4 im NOD-Mausmodell (das steht für Non-Obe-
se Diabetic, „nicht-adipöser Diabetiker“) die spontane Entwicklung
eines Typl-Diabetes.°® Da Lithium TLR-4 herunterreguliert und zu-
dem die TLR-4-Signalkaskade auf der Ebene von GSK-3 hemmen
kann (siehe Kap. 4), könnte man zu Recht annehmen, dass eine
essentielle Menge Lithium das Erkrankungsrisiko senkt, während
eine niedrigdosierte Menge den Krankheitsprozess zumindest ver-
zogert — immer im Rahmen des in Kap. 4 dargestellten systemischen
Ansatzes. Eine tierexperimentelle Studie aus dem Jahr 2024 zeigte
beispielsweise, dass Mäuse mit Typ-1-Diabetes von einer Kombina-
tion aus Lithium und körperlicher Aktivität profitierten.®

Rheumatoide Arthritis

Rheumatoide Arthritis (RA) ist eine Autoimmunerkrankung, die
durch eine chronisch entzündliche Gelenkzerstorung gekennzeich-
net ist. Die in diesem Fall vorliegende enorme proinflammatorische
Zytokinproduktion wird ebenfalls als Zytokinsturm bezeichnet. Ty-
pisch bei RA-Patienten im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen
ist eine signifikante Erhöhung der proinflammatorischen Zytokine
(TNF-a, IL-6, IL-1), die auch als Biomarker bei der Krankheitsprog-
nose bzw. der Progression dienen.” Die Behandlung der RA umfasst
in der Regel die Einnahme von Medikamenten zur Unterdriickung
des Immunsystems mit nebenwirkungsreichen Pharmazeutika wie
Methotrexat, Leflunomid und Hydroxychloroquin. Aber wie bei
allen Autoimmunerkrankungen bietet sich auch hier eine niedrig-
dosierte Lithiumbehandlung im Rahmen eines systemischen Thera-
pieansatzes an, zumal bereits in Arthritismodellen rein monothera-

331

peutisch gezeigt werden konnte, dass Lithium den IL-1ß-induzierten
Knorpelabbau und den Verlust der mechanischen Eigenschaften ver-
hindert.°® Mikrodosiertes Lithium schützt auch vor der Zerstörung
von Pankreasinseln und Nierenfunktionsstörungen (siehe Kap. 6)
bei Typ-1-Diabetes, der durch ein Zellgift (Streptozotocin) ausgelöst
wird, das die Autoimmunerkrankung im Tiermodell nachbildet.°

Systemischer Lupus erythematodes

Der systemische Lupus erythematodes (SLE) ist eine weitere Autoim-
munerkrankung, die durch Zytokinstürme angetrieben wird. Dabei
greift das Immunsystem wahllos gesundes Gewebe an. Die Symptome
eines SLE-bedingten Zytokinsturms beginnen meist im frühen Er-
wachsenenalter und reichen von Fieber und Hautausschlag bis hin zu
Organversagen. Insbesondere können die Nieren durch Immunkom-
plexe verstopft werden und ihre Filterfunktion verlieren. Schon bevor
die Blut-Hirn-Schranke durchbrochen wird, zeigen NZB/W-Mäuse,
die spontan ein Autoimmunsyndrom mit bemerkenswerten Ahn-
lichkeiten zum SLE beim Menschen entwickeln, auch entsprechende
neuropsychiatrische Verhaltensdefizite, die durch eine gestörte hip-
pocampale Neurogenese erklärt werden.” IL-6 und IL-18 (siehe Abb.
24, Kap. 4) aktivieren direkt die Apoptose adulter hippocampaler Ner-
venzellen. Die Behandlung der Zytokinstürme beim SLE besteht, wie
bei fast allen Autoimmunerkrankungen, in der Regel in der Gabe von
Medikamenten, die das Immunsystem unterdrücken, wie z.B. Korti-
kosteroide, Methotrexat und Hydroxychloroquin. Auch hier, und dies
soll das letzte Beispiel aus diesem Themenkomplex der Autoimmun-
erkrankungen sein, konnte Lithiumchlorid die Überlebenschancen
von NZB/W-Lupus-Mäusen drastisch verbessern.”

Lithium-Schutz unerwünscht?

Wer die Grundgesetze der Natur missachtet, der sit Wind - eine
Fehlentwicklung unserer modernen Kultur. Aus dem zentralen pa-

332

thologischen Prozess der stillen Entzündung (silent inflammation),
die so gut wie allen sogenannten Zivilisationskrankheiten zugrunde
liegt, entwickelt sich im Extremfall ein Zytokinsturm. In ihm gipfelt
die chronische und meist unerkannte Entzündung, wenn diese im
Zeitraffer und dann plötzlich nicht mehr still, sondern mit zersto-
render Kraft abläuft. Lithium ist zwar nicht der einzige Vitalstoff-
mangel, unter dem die Gesundheit vieler Menschen leidet, aber sei-
ne Einnahme in essentieller Dosierung senkt nicht nur das Risiko
einer Neuroinflammation, wie im vorigen Kapitel ausgeführt, son-
dern sollte aus denselben Gründen auch vor einem Zytokinsturm
schützen, insbesondere im Rahmen einer artgerechten Lebensweise,
bei der es keine weiteren Vitalstoffmängel geben sollte. Wenn ein
traumatischer, bakterieller (Sepsis) oder autoimmuner Zytokins-
turm droht (wie in den vier genannten Beispielen illustriert), konn-
te niedrigdosiertes Lithium die Gefahr praventiv bannen, während
etwas hohere Dosen einen bereits in Gang gekommenen Sturm be-
ruhigen können.

Die Nichtanerkennung von Lithium als essentielles Spurenele-
ment ist aber — wie auch die Propaganda gegen Vitamin D - ein Bei-
spiel dafür, dass es den Gesundheitsbehörden, die der Aufklärung
der Bevölkerung verpflichtet und mit der Entwicklung von medi-
zinischen Leitlinien für gesundheitliche Krisenszenarien beauftragt
sind, nicht um die Gesundheit geht. Offensichtlich operieren sie
hauptsächlich unter der Maßgabe, Absatzmärkte für die Pharma-
industrie zu generieren und zu bewahren. Vor dem Hintergrund der
in diesem Kapitel dargestellten Studienlage wird unmissverständ-
lich deutlich, wie lange schon ignoriert wird, dass man akut schwer-
kranke Menschen mit einfachen Mitteln retten könnte. Dieses Wis-
sen wird schlicht nicht genutzt, weil Lithium offensichtlich weder als
präventives noch als therapeutisches Mittel erwünscht ist - außer
für die Behandlung der bipolaren Störung (vermutlich deshalb, weil
man das Rad der Zeit nicht zurückdrehen kann). So gibt es prak-
tisch keine klinischen Studien — mit Ausnahme der oben erwähnten,
sehr erfolgreichen Lithium-Intervention bei COVID-19-Patienten —,
in denen zumindest versucht worden wäre, die tierexperimentellen
Erfolge an Menschen, die unter einem Zytokinsturm zu sterben

333

drohen, zu rekapitulieren — trotz eines Jahrhunderts Erfahrung mit
Lithium und damit, wie es in solchen extrem bedrohlichen Situa-
tionen zum Wohle der Patienten therapeutisch erfolgversprechend
eingesetzt werden könnte.

334

KAPITEL 6

Lithium for Life

Es ist der Geist, der sich den Körper baut.
Friedrich Schiller (1759-1805)

Lässt sich die Uhr des Lebens nur einmal aufziehen?

Die "Evolution der Großmutter” beruht nicht nur auf einer genera-
tionenübergreifenden Weitergabe von Wissen. Neben ihrer Lebens-
erfahrung, die die Überlebenswahrscheinlichkeit der Enkel erhöht
(zumindest bis Ende des 19. Jahrhunderts war das so nachzuweisen,
siehe Kap. 1), war auch ihre tatkräftige Hilfe bei der täglichen Arbeit
eine wichtige Stütze der Großfamilie. Die genetische Entwicklung
unserer Potentiale, bis ins hohe Alter sowohl geistig als auch körper-
lich fit zu bleiben, sind also eng miteinander verknüpft. Sie bildeten
sich in Gegenwart von Lithium aus — was der Grund dafür ist, war-
um dieses Spurenelement nicht nur für die Erhaltung der geistigen,
sondern auch der körperlichen Fitness unverzichtbar ist. Wie wir
schon in Kap. 2 (Argument 5) gesehen haben, erweist sich Lithium
als ein "Anti-Aging-Vitalstoff”, schließlich weisen Bevölkerungs-
gruppen, die über das Trinkwasser etwas größere Mengen Lithium
zu sich nehmen, eine geringere Gesamtmortalität auf.’

In ihrem Übersichtsartikel Chronische Überernährung und Dys-
regulation von GSK3 bei Krankheiten aus dem Jahr 2016 vermuteten
zwei kanadische Forscher, dass die Natur GSK-3 als Wächter unse-
rer Lebensspanne auserkoren hat. Der Grund: Ohne GSK-3 sind wir
zwar nicht lebensfähig, wie tierexperimentelle Gen-Knockouts zei-
gen, aber mit zu hoher GSK-3-Aktivität sterben wir früher.* „Trotz
der Komplexität der zellulären Signalwege und ihrer Wechselwir-
kungen“ sind die beiden Autoren sich aufgrund ihrer umfassenden
Analysen in einem Punkt sicher: „unter allen schädlichen Bedin-

335

gungen kommt es zu einer starken Aktivität von GSK3“. Wie im bis-
herigen Verlauf zumindest ansatzweise anhand populärer Beispiele
gezeigt wurde, gibt es sehr wahrscheinlich keine lebensverkürzende,
chronische Krankheit, die nicht (direkt oder indirekt) mitverur-
sacht wird durch ein - aufgrund von Lithiummangel - dysregulier-
tes Lithiom. Ein indirekter Zusammenhang kann mitunter insofern
bestehen, als unsere körperliche Gesundheit von unseren Lebens-
entscheidungen beeinflusst wird. Die Qualität solcher Entscheidun-
gen hängt von der Leistungsfähigkeit unseres (lithiumabhängigen)
mentalen Immunsystems ab. Das gleiche gilt überdies im Hinblick
auf unsere Eltern und Großeltern, solange sie für uns die lebens-
wichtigen Entscheidungen treffen: Lange Zeit spielt eine ausschlag-
gebende Rolle, ob wir in einer liebevollen Familie aufwachsen, ob
wir ohne Mangel an lebenswichtigen Vitalstoffen ernährt werden
oder wie viele Impfungen wir ertragen müssen — um nur einige we-
nige Beispiele zu nennen. Das Potential für ein gesundes Leben ist
zwar genetisch evolviert und körperlich in uns angelegt, doch ob
wir es ausschöpfen, hängt von den familiären und nicht zuletzt den
kulturellen Rahmenbedingungen ab. Die Nichtanerkennung der
Essentialität eines lebenswichtigen Spurenelements bildet in diesem
Sinne unglücklicherweise die Basis dafür, dass Kinder heutzutage in
einer gesundheitsschädlichen Kultur aufwachsen.

Unser Erbgut zu verändern, um es an eine profitorientierte Kultur
und immer artfremdere Lebensbedingungen anzupassen, ist mei-
nes Erachtens schon allein aus systembiologischer Sicht unmöglich
(auch wenn die Pharmaindustrie von einer genetischen Optimie-
rung des Menschen träumt)*. Dabei wäre es aber jederzeit möglich,
unsere Lebensweise und kulturelle Entwicklung wieder an unsere
genetischen Bedürfnisse anzupassen. Dann könnten viele Men-
schen, deren biologische Uhr lange Zeit schneller tickte als nötig,
ihre biologische Zeit sogar wieder etwas zurückdrehen und einige
gesunde Lebensjahre dazugewinnen. Lithium ist zwar kein Wunder-
mittel, spielt allerdings im Gefüge aller lebenswichtigen Funktionen
eine zentrale Rolle, da das Leben um dieses Spurenelement evolvier-
te. Die lebensverlängernde Wirkung, die sich in Folge des Behebens
eines Lithiummangels sowohl beim Menschen als auch in Tiermo-

336

dellen einstellt, wurde bereits in Kap. 2 (Argument 5) ausführlich
diskutiert.“ Für die Pharmaindustrie steckt darin viel Hoffnung, wie
die Autoren einer entsprechenden "Fliegen-Studie” feststellen: „Die
Verlängerung der Lebenserwartung durch pharmakologische Mit-
tel wird sowohl aus gesundheitlicher als auch aus wirtschaftlicher
Sicht immer dringlicher.”> Sie weisen darauf hin, dass Lithium „ein
für den menschlichen Gebrauch zugelassenes Medikament” ist, und
dieses in geringer Dosierung bei Fruchtfliegen „die Langlebigkeit
und die Gesundheitsspanne fördert [...], wenn es während des ge-
samten Erwachsenenalters oder später im Leben verabreicht wird“.
Dennoch wird Lithium hier nur als Mittel zum Erkenntnisgewinn
betrachtet; es dient einzig der Identifizierung der Targets, die dann
genutzt werden könnten, um pharmazeutische Lithium-Mimetika
zu entwickeln: „Der lebensverlängernde Mechanismus umfasst die
Hemmung der Glykogen-Synthase-Kinase-3 (GSK-3) und die Akti-
vierung des Transkriptionsfaktors Nukleärer Erythroid-2-verwand-
ter Faktor (NRF-2).“ Lässt man diese von Pharmainteressen geleitete
Sichtweise jedoch beiseite, liefern diese Studien wertvolle Hinweise,
warum Lithium in essentiellen Mengen für ein langes und gesundes
Leben unverzichtbar ist. So zeigte sich in dieser Studie, dass Frucht-
fliegen im Falle niedriger Lithiumgaben länger leben als unter Li-
thiummangel, bei extrem hohen Lithiumgaben die Lebenszeit aber
wiederum verkürzt ist - was die Ergebnisse aus Abb. 22 in Kap. 3
zur Dosis-Wirkungs-Beziehung beim Menschen tierexperimentell
bestätigt. Lebensverlängernd wirkt Lithium somit nicht in seiner
hochdosierten Anwendung (wie bei der Behandlung der bipolaren
Störung), sondern nur in essentieller (niedrigdosierter) Menge bzw.
essentieller Breite, wie ebenfalls in Kap. 3 besprochen. |

Die Uhr des Lebens tickt in Telomeren
Auf zelluldrer Ebene tickt die Uhr des Lebens u.a. in Form der ste-
tigen Verkürzung der Telomere. Ihre Aufgabe ist es, unser Erbgut
bei Zellteilung intakt zu halten.® Ein sukzessiver Abbau der Telo-

mere bei jeder Erbgutverdopplung (die jeder Zellteilung vorausge-

337

hen muss) führt letzten Endes zu Zellfunktionsstörungen, blockiert
weitere Zellteilungen und beeinträchtigt damit die Geweberegene-
ration — wir altern. Wie schnell wir altern bzw. wie schnell die Telo-
merlänge abnimmt, hängt mit einer großen Zahl von Einflussfakto-
ren zusammen, die man (ohne die Methusalem-Formel zu kennen)
möglicherweise gar nicht in Betracht gezogen hätte. Zu den telo-
mer- und lebenszeitverkürzenden Einflüssen gehören nämlich auch
„Stressfaktoren in der Kindheit, vermehrte depressive Episoden und
ständiger Ärger“. Langsamer altern wir hingegen, wenn die Telo-
mere „durch körperliche Aktivität, gute Ernährung, Achtsamkeit/
Meditation und positive und altruistische Lebensziele verlängert
werden“ — so fasst ein im Jahr 2017 erschienener Übersichtsartikel
den Einfluss unserer Lebensweise auf unsere Lebensuhr zusammen
und liefert damit ein genetisches Beispiel für die Methusalem-For-
mel (Kap. 4).” Und zu einer guten Ernährung gehört auch eine aus-
reichende Zufuhr von essentiellem Lithium. So gibt es z.B. einen
kausalen Zusammenhang zwischen oxidativem Stress — also einer
hohen Produktionsrate an zellschädigenden Sauerstoffradikalen
— und beschleunigtem Telomerabbau in menschlichem Gewebe.?
Diesem wirkt Lithium entgegen, denn neben seiner entzündungs-
hemmenden Wirkung hat Lithium nachweislich auch eine antioxi-
dative Funktion, indem es die Produktion freier Radikale hemmt
und gleichzeitig die Aktivität endogener antioxidativer Systeme wie
Glutathionperoxidase erhöht.”

Die telomerverlängernde Funktion von Lithium ist somit nicht
nur für den Erhalt unserer geistigen Gesundheit notwendig, wie
wir bereits in Kap. 2 (Argument 2) gesehen haben, sondern auch
für unsere körperliche Gesundheit. In der im Jahr 2018 publizierten
Forschungsarbeit Die polygene Natur der Telomerlänge und die Anti-
Aging-Eigenschaften von Lithium wurde die Länge der Telomere als
ein vielversprechender Biomarker für altersbedingte Erkrankungen
ausgewiesen. Zugleich wurde hervorgehoben, dass deren komplexe
Regulation einen vielversprechenden Angriffspunkt für Anti-Aging-
Medikamente darstellt — das Potential von Lithium trat hier klar zu-
tage.!” Es fördert über die Funktionen des Lithioms die Telomerver-
längerung und entfaltet damit eine deutliche alterungshemmende

338

Wirkung. In Kombination mit anderen artgerechten Maßnahmen
lässt sich dieser gesundheitsfördernde Effekt noch zusätzlich stei-
gern. So zeigte eine weitere Fliegenstudie derselben Arbeitsgruppe,
dass die pharmakologische Hemmung eines anderen Signalprote-
ins, des mTOR (mammalian oder mechanistic Target of Rapamycin),
durch das immunsupressive Rapamycin synergistisch mit Lithium
lebensverlängernd wirkt.‘ Allerdings war neben Lithium und Ra-
pamycin mit dem Krebsmittel Trametinib ein weiteres nebenwir-
kungsreiches Medikament im Einsatz, um die Nebenwirkungen
von Rapamycin zu kaschieren, wie der Apotheker und emeritierte
Professor für Pharmazeutische Biologie Theo Dingermann für die
Pharmazeutische Zeitung schrieb: „Es hebt zum Teil die Nebenwir-
kungen auf, die durch Rapamycin verursacht werden, und die sich
als eine Entgleisung des Stoffwechsels manifestieren.'* Dingermann
erklärte auch das große mediale Aufsehen, das diese Fliegenstudie
entfachte: „Auch für Menschen scheint dieser Ansatz möglich.“
Obwohl mTOR ursprünglich durch die Wirkung von Rapamy-
cin entdeckt und als dessen mechanistisches Target benannt wurde,
muss man keine nebenwirkungsreichen Medikamente schlucken,
wenn man sein Leben via mTOR-Hemmung auf tatsächlich gesunde
Weise verlängern will. Um mTOR gesundheitsförderlich zu regulie-
ren, genügen längere tägliche Essenspausen (siehe Kap. 4), wie schon
lange bekannt ist.” Kombiniert man diese einfache und völlig na-
türliche Maßnahme mit etwas körperlicher Aktivität, führt dies zu
einer massiven Hemmung von mTOR." Die intermittierende Kalo-
rienreduktion ist wirksamer als Rapamycin, wie auch die Fruchtflie-
genstudie eindrucksvoll gezeigt hat, und erklärt die nebenwirkungs-
freie lebensverlängernde Wirkung des intermittierenden Fastens.
Dafür gibt es auch eine evolutionsbiologische Erklärung, die auf
der Funktion von mTOR bei der Regulation des Energiestoffwech-
sels beruht. Beim Fasten wird durch die Hemmung dieses zellulä-
ren Prozessors unter anderem die Autophagie angeregt, um durch
eine gesunde "Selbstverdauung” Energie zu gewinnen. Allerdings
werden zunächst nur gealterte Zellorganellen und funktionsgestörte
Proteine abgebaut. Ganz im Sinne der evolutionären Optimierung
— nutze jede Krise als Chance — wird der Organismus dadurch leis-

339

tungsfähiger und verjüngt sich. Denn nicht nur die Länge der Telo-
mere bestimmt das biologische Alter einer Zelle, sondern auch der
intrazellulär akkumulierte "Miill", der ihre Funktion beeinträchtigt.
Intermittierendes Fasten erhöht die Neurogenese im Hippocampus
bei Erwachsenen — so lautet der Titel einer im Jahr 2019 erschiene-
nen tierexperimentellen Forschungsarbeit. In Folge wird wiederum
das mentale Immunsystem verjüngt und Menschen können sich
ihre jugendliche Neugier bewahren.”” Mikromengen an Lithium
entschleunigen das Altern von Gehirnzellen.'* Da es auch Neuro-
inflammation und Neurodegeneration verhindert, schließen die
Forscher, „dass sehr niedrige Dosen von Li CO, [Lithiumcarbonat]
eine wichtige Rolle bei der Neuroprotektion spielen können, indem
sie den neuronalen Verlust und die Neuroinflammation bei älteren
Menschen reduzieren”.

Die synergistische Kombination von essentiellem Lithium, kör-
perlicher Aktivität und intermittierendem Fasten lässt uns biolo-
gisch langsamer altern bzw. verjüngt unsere Zellen (u.a. durch Ak-
tivierung von Telomerase und Autophagie) und unsere Organe (u.a.
durch regenerativen Ersatz alter durch neue Zellen) einschließlich
des mentalen Immunsystems durch adulte hippocampale Neuroge-
nese. Wir brauchen also keine Pharmazeutika, um unser natürliches
Lebenspotential voll auszuschöpfen und bis ins hohe Alter gesund
zu bleiben - im Gegenteil, ihre xenobiotischen Produkte sind le-
bensfremd und damit alles andere als gesundheitsfördernd. Diese
zellulären und organischen Effekte gelten für alle Körpersysteme,
wie wir im Folgenden sehen werden.

Lithium schützt das Herz-Kreislauf-System

Die Erhaltung eines intakten Gefäßsystems ist nicht nur für die
Herzgesundheit wichtig, sondern auch für die allgemeine Gesund-
heit. So trägt Arteriosklerose durch eine verminderte Sauerstoffver-
sorgung und einen gestörten Transport von Stoffwechselprodukten
zur Entstehung und zum Fortschreiten vieler Organerkrankungen
bei. Von allen Folgen ist die koronare Herzkrankheit nach wie vor

340

eine der häufigsten Todesursachen in den Ländern des globalen
Nordens wie bspw. den USA.'® Chronisch erhöhter Blutdruck als
Ursache oder Folge einer Arteriosklerose führt zu einer chronisch
erhöhten Belastung und letztendlich Überlastung des Herzmuskels.
Infolge des erhöhten Energiebedarfs bei gleichzeitig arteriosklero-
tisch verminderter Energieversorgung über die Herzkranzgefäße
drohen tödliche Herzrhythmusstörungen (Kammerflimmern) oder
ein lebensbedrohlicher Herzinfarkt. Auch das Risiko eines Schlag-
anfalls durch akute Mangeldurchblutung (Embolie, Thrombose
oder Gefäßriss/Einblutung) und das Risiko einer vaskulären De-
menz durch chronische Durchblutungsstörungen ist massiv erhöht.

Bereits Ende der 1960er und Anfang der 1970er Jahre zeigten
epidemiologische Studien mit Daten aus über hundert amerikani-
schen Städten einen inversen Zusammenhang zwischen Lithium
im Trinkwasser und der Wahrscheinlichkeit, eine atheroskleroti-
sche Herzerkrankung zu entwickeln und daran zu sterben.” Die
Ergebnisse schon der ersten dieser Studien waren offensichtlich
aussagekräftig genug, dass die WHO sie in ihrem im Jahr 2016 ver-
öffentlichten Kompendium Spurenelemente in der menschlichen Er-
nährung und Gesundheit erwähnte, obwohl sie, wie zu Beginn von
Kap. 2 besprochen, trotz aller Evidenz der Essentialität bei Tieren;
nicht anerkennen will, dass der Menschen einen Bedarf an diesem
Spurenelement hat.“° Dies wurde in einer weiteren Studie aus dem
Jahr 2018 mit über 4,2 Millionen Patientendaten bestätigt: Bei einer
Lithiumkonzentration im Trinkwasser von unter 40 ug/l im Ver-
gleich zu über 40 ug/l besteht ein um 16 Prozent erhöhtes Risiko,
einen Herzinfarkt zu erleiden.“ Auch wenn in der Studie mit einigen
statistischen Tricks versucht wurde, diesen gesundheitlichen Effekt
zu eliminieren, ist dieser umgekehrte Zusammenhang, der sich in
den Rohdaten deutlich zeigt, durchaus kausaler Natur.

So reguliert GSK-3 bspw. den Blutdruck im Zentralnervensystem.
Eine Hemmung der GSK-3-Aktivität wirkt sich blutdrucksenkend
aus, was der Entwicklung einer Arteriosklerose entgegenwirkt.“ Al-
lerdings konnte gezeigt werden, dass Lithium nur in niedriger Kon-
zentration den Blutdruck senkt, in extrem hoher Konzentration (wie
bei der Behandlung der bipolaren Störung) diesen jedoch erhöhen

341

kann.” Das Phänomen einer dosisabhängig gegenläufigen Wirkung,
das wir bereits von der Alzheimer-Demenz kennen (siehe Kap. 4), ist
für dieses Spurenelement nicht untypisch - am Ende dieses Kapitels
kommen wir im Rahmen einer Gesamtschau noch einmal darauf
zurück. Entsprechend führt eine niedrigdosierte Lithium-Supple-
mentierung im Tierexperiment zu einer physiologischen Stärkung
der Leistungsfähigkeit des Herzmuskels,** während die hohen Do-
sen von Lithium bei Patienten, die wegen einer bipolaren Störung
behandelt werden, je nach Höhe der Lithiumspiegel, negative Aus-
wirkungen auf die Herzfunktion haben. Diese reichen von Herz-
rhythmusstörungen bis hin zu einer verminderten Herzleistung.”
Der Übersichtsartikel Über die Psychiatrie hinaus: Vorteile einer
niedrig dosierten Lithiumsupplementierung, geschrieben von einer
klinischen Expertengruppe der Brock University, St. Catharines, On-
tario, Canada, aus dem Jahr 2023, kommt daher zu dem Schluss,
dass Lithium in niedriger Dosierung den Herzmuskel über verschie-
dene synergistische Mechanismen stärkt, seine Anpassungsfähig-
keit verbessert und die Gesundheit der Blutgefäße fördert.*°
Lithium wirkt somit präventiv, aber auch therapeutisch, wenn
es zu einem Hirn- oder Herzinfarkt und damit zu einer Gewebezer-
störung gekommen ist, denn die DAMP-aktivierte Entzündung ist
entscheidend beteiligt an der Funktionsstörung nach dem Infarkt.
Deshalb reduziert eine Hemmung von GSK-3ß nicht nur die Herz-
schädigung durch einen Infarkt, sondern zugleich verbessert es die
Regeneration der Herzleistung nach der Schädigung.” Auch bei ei-
nem Schlaganfall sorgt die Behebung des Lithium-Mangels für eine
bessere Regeneration. In einer tierexperimentellen Studie fand man
heraus, dass Lithium nach einem Schlaganfall den oxidativen Stress
reduziert, die Durchblutung fördert und auch dadurch die ischämi-
sche [blutmangelbedingte] Schädigung vermindert. Aufgrund seiner
anti-apoptotischen Funktion verhindert es das Absterben von Ner-
venzellen und erhält die Integrität der Blut-Hirn-Schranke aufrecht.
Auch dieser neuroprotektive Effekt wurde dosisabhängig beobach-
tet.’® In einer weiteren tierexperimentellen Studie konnte gezeigt
werden, dass Lithium dadurch das Infarktvolumen reduziert, die Ge-
hirnfunktion verbessert und die damit verbundenen kognitiven und

342

depressiven Beeinträchtigungen lindert. Zusammenfassend liefert
diese Studie laut den Autoren „die molekularen Mechanismen der
Lithium Neuroprotektion während einer zerebralen Ischämie und
damit den theoretischen Hintergrund für die Erweiterung der kli-
nischen Anwendung von Lithium zur Behandlung des ischämischen
Schlaganfalls“?? Weitere systematische Übersichtsartikel bestätigen,
dass aufgrund dieser Evidenz davon auszugehen ist, dass Schlagan-
fallpatienten von einer Lithiumgabe profitieren müssten.“ Allerdings
gibt es nur eine randomisierte klinische Studie aus dem Jahr 2014, bei
der mit zweimal 300 mg Lithiumcarbonat (also insgesamt etwa 120
mg Lithium pro Tag) 30 Tage nach einem Schlaganfall u.a. eine ver-
besserte Handmotorik in der Lithiumgruppe nachgewiesen wurde.“

Auch wenn trotz dieser positiven Effekte und der klaren tierex-
perimentellen Evidenz die klinische Datenlage dürftig ist, würde ich
bei einem Schlaganfall oder Herzinfarkt von den behandelnden Ärz-
ten die Gabe von Lithium erbitten — zusätzlich zur Standardtherapie.
Nur weil offensichtlich kein Interesse an klinischen Studien besteht,
würde ich den Schaden eines Infarktes durch dieses neuroprotekti-
ve Spurenelement so gering wie möglich halten wollen. Auch hier
bietet ein systemischer Ansatz mit Sicherheit die besten Chancen,
sich bestmöglich zu erholen. Zum Beispiel konnte tierexperimentell
gezeigt werden, dass auch die Zufuhr an aquatischen Omega-3-Fett-
säuren das Gehirngewebe schützt.” Diese Omega-3-Fettsäuren wir-
ken auch präventiv, wie eine große Metastudie herausfand.®

Lithium fördert die Nierenfunktion

Laut einer epidemiologischen Studie aus dem Jahr 2013 haben etwa
700 Millionen Menschen weltweit Nierenprobleme; das waren na-
hezu 10 Prozent der Weltbevölkerung, wobei die Dunkelziffer noch
höher sein dürfte.** Ein Parameter fiir eine gestörte Nierenfunktion
ist die Ausscheidung von Proteinen mit dem Urin, die sogenannte
Albuminurie (Albumin ist mit etwa 60 Prozent das häufigste Pro-
tein im Blut). Dies weist auf eine gestörte Filtration hin, die in den
Nierenkörperchen (Glomeruli) stattfindet. Dort bilden sogenannte

343

Fußzellen (Podozyten) enge Schlitze; bei intakten Nieren wird der
Primärharn ohne Proteine durch diese abgepresst. GSK-3 ist essen-
tiell für die Entwicklung und Funktion der Podozyten. Ob Maus
oder Fruchtfliege, ohne GSK-3 kommt es zu einer massiven Albumi-
nurie und neonatalem Tod, wie eine Podozyten-Studie, wie ich sie
im Weiteren nennen werde, herausfand.° Eine komplette genetische
Entfernung der GSK-3-Funktion ist somit extrem nierenschädlich.
Entsprechend schädigen leider auch bei einigen Patienten langfris-
tig hohe Dosen an Lithium die Nieren: „Die häufigste [Schädigung]
ist der sogenannte Diabetes insipidus“, schreiben die Autoren der
Podozyten-Studie, „die schwerwiegendste ist jedoch die terminale
Niereninsuffizienz, die bei diesen Patienten sechs- bis achtmal häu-
figer auftritt, insbesondere wenn sie das Medikament über einen
längeren Zeitraum eingenommen haben.” Die Wissenschaftler ge-
hen davon aus, „dass bei einigen Patienten, die Lithium erhalten,
die GSK3a/ß-Aktivität in ihren Podozyten übermäßig unterdrückt
wird und dies zu glomerulären und Nierenschäden führt“. Interes-
santerweise haben niedrige Lithiummengen genau den gegenteiligen
Effekt — sie schützen die Nieren. Dies fasst der im Jahr 2016 veröf-
fentlichte Übersichtsartikel Lithium in der Niere: Freund oder Feind?
folgendermaßen zusammen: „Mehrere kürzlich durchgeführte tier-
experimentelle Studien haben gezeigt, dass die kurzzeitige Verabrei-
chung niedriger Lithiumdosen verschiedene Formen eines experi-
mentellen akuten Nierenversagens verhindert.” Nach Ansicht der
Autoren spielt die fein abgestimmte Regulation von GSK-3 die ent-
scheidende Rolle bei dieser vermeintlich paradoxen Wirkung von
Lithium. Ihnen zufolge erfordern „die neuen Erkenntnisse über die
schützende Wirkung von Lithium gegen AKI [acute kidney injury,
akutes Nierenversagen] bei Nagetieren Folgestudien am Menschen”.
Zudem legen sie nahe, „dass eine Langzeittherapie mit niedrigen Li-
thiumkonzentrationen bei CKD [chronic kidney disease, chronische
Nierenerkrankung] von Vorteil sein könnte“, und weiter schreiben
sie: „Es wird sehr interessant sein, in zukünftigen Studien heraus-
zufinden, ob dies auch fiir Menschen gilt und ob eine langfristige
Behandlung mit geringen Lithiummengen auch bei der Vorbeugung
von chronischen Nierenerkrankungen von Vorteil ist.”

344

Die vielversprechenden Ergebnisse aus Tierversuchen konnten be-
stätigt werden. So liest man in einer ersten Studie zur Wirkung von
geringen Lithiummengen auf die menschliche Niere, die 2023 ver-
öffentlicht wurde. Laut deren Ergebnisse schützen geringe Mengen
Lithium sogar transplantierte Nieren, die extrem gefährdete Organe
sind, da ihnen eine Abstoßung droht.” Für jede Verdopplung der
Lithiumzufuhr über das Trinkwasser und die Ernährung (exakt
gemessen über die Lithiumausscheidung), reduzierte sich das Risi-
ko für Transplantatversagen um 46 Prozent, das Risiko einer Ver-
schlechterung der Nierenfunktion um 27 Prozent und sogar die Ge-
samtmortalität um 36 Prozent. Dieser gesundheitsförderliche Effekt
lässt sich auf dem ansteigenden Ast der sigmoiden Dosis-Wirkungs-
kurve in Kap. 3 (Abb. 22) verorten, die etwa bei einer Zufuhr von
10 ug Lithium pro Tag beginnt. „Es sollte jedoch beachtet werden”,
schreiben die Autoren, um die Diskrepanz zwischen ihren Ergebnis-
sen und der Angst vor Nierenschäden durch Lithium zu verstehen,
„dass die tägliche Lithiumaufnahme bei Patienten mit bipolarer Stö-
rung in der Größenordnung von 1000 mg liegt, was mehr als 40.000-
mal höher ist als die durchschnittliche Lithiumaufnahme über die
Nahrung der Nierenempfänger in der vorliegenden Studie (21 pg).
Lithium in essentiellen Konzentrationen reguliert und schützt die
Nierenfunktion. Im Umkehrschluss ist dieses Organ gleichzeitig
anfällig für Dysregulation und Dysfunktion, wenn das Spuren-
element im Rahmen einer medizinischen Behandlung in unnatür-
lichen Mengen zugeführt wird. Diese Erkenntnis, dass Lithium in
essentiellen Mengen die Nieren schützt, sollte nun in die klinische
Praxis umgesetzt werden, schließlich gibt es für fast eine Milliarde
Menschen mit Nierenproblemen keine gesunde Alternative.

Lithium aktiviert den Energiestoffwechsel
„Die weltweite Zunahme der Adipositas [Fettleibigkeit] hat in den
letzten 50 Jahren pandemische Ausmaße angenommen“, schreibt
Matthias Blüher, Professor für klinische Adipositasforschung an der

Universität Leipzig, in einem im Jahr 2019 erschienenen Übersichts-

345

artikel.® Laut Blüher „stellt Adipositas eine große Herausforderung
für die öffentliche Gesundheit dar, da sie das Risiko für Krankheiten
wie Diabetes mellitus Typ 2, Fettleber, Bluthochdruck, Herzinfarkt,
Schlaganfall, Demenz, Osteoarthritis, obstruktive Schlafapnoe und
verschiedene Krebsarten deutlich erhöht und somit zu einer Ver-
schlechterung der Lebensqualität. und der Lebenserwartung bei-
trägt“. Adipositas ist definiert als ein Body-Mass-Index (BMI) von
über 30 kg/m* und wird durch ein Energieungleichgewicht verur-
sacht, wenn die aufgenommene Kalorienmenge die verbrauchte Ka-
lorienmenge bei Weitem übersteigt.

Viele Patienten mit bipolarer Störung, die hochdosiert mit Li-
thium behandelt werden, neigen zu einer signifikanten Gewichtszu-
nahme.” Umgekehrt konnte anhand einer in Texas durchgeführten
epidemiologischen Trinkwasserstudie gezeigt werden, dass sich nicht
nur Alzheimer signifikant weniger häufig entwickelt, wenn im Lei-
tungswasser Spuren von Lithium vorhanden sind, sondern ebenso
signifikant Adipositas und Typ-2-Diabetes, wobei die Autoren dazu
bemerken: „Spuren von Lithium im Wasser stehen in einem negati-
ven Zusammenhang mit dem Risiko an der Alzheimer-Krankheit zu
sterben sowie mit Fettleibigkeit und Typ-2-Diabetes, die wiederum
wichtige Risikofaktoren für die Alzheimer-Krankheit sind.““

Studien an Tiermodellen zeigten, dass dieser gesundheitsförder-
liche Effekt durchaus kausal sein kann. Eine niedrigdosierte Lithi-
umsupplementierung konnte eine ernährungsbedingte Adipositas
im Vergleich zur Kontrollgruppe abschwächen.“ In einer weiteren
Tierstudie konnte gezeigt werden, dass niedrigdosiertes Lithium
eine Gewichtszunahme bei Überernährung in etwa so gut verhin-
dert wie körperliche Aktivität.“ Experimentell wurde festgestellt,
dass Lithium adaptive thermogene Mechanismen stimuliert und
so dafür sorgt, dass überschüssige Energie nicht in Form von Fett-
säuren gespeichert, sondern unter Wärmeproduktion an die Um-
gebung abgegeben wird.“ So würde Lithium helfen, abzunehmen
oder zumindest nicht zuzunehmen. Es würde auch erklären, warum
mir Personen, die essentielle Mengen an Lithium zu sich nehmen,
über vermehrtes Schwitzen berichteten. Vielleicht wird bei ihnen
die Thermogenese besonders angeregt.

346

Ähnlich positive Effekte zeigten diese Tiermodelle in Bezug auf die
Blutzuckerregulation. Wie schon in Kap. 2 besprochen, regulieren
viele Lihiumtargets den Blutzucker, allen voran GSK-3, das seine Be-
zeichnung diesem Umstand verdankt. Insulin aktiviert Akt (so wie
auch Lithium), wodurch GSK-3 inaktiviert wird (ebenso wie durch
Lithium), was insgesamt die Glykogen-Synthese aktiviert und den
Blutzucker dadurch senkt. Lithium wirkt somit wie Insulin — das
lässt sich von der Wirkung des Spurenelements auf die Verbesse-
rung der Glukosehomöostase ableiten. Tierexperimentell fand man
heraus, dass niedrigdosiertes Lithium im Rahmen einer hochkalori-
schen Diät hilft, den Blutzucker im Vergleich zu Kontrolltieren bes-
ser zu reduzieren.“ Auch hier war wieder bemerkenswert, schreiben
die Autoren des schon zuvor erwähnten Übersichtsartikels Über die
Psychiatrie hinaus, „dass dieser Effekt der Lithium-Behandlung dem
[kompensatorischen] Effekt von körperlicher Aktivität bei einer fett-
reichen Diät ähnlich war, was darauf hindeutet, dass Lithium zumin-
dest in gewissem Maße ähnliche Vorteile für die metabolische Ge-
sundheit haben kann wie regelmäßige körperliche Aktivitat“* Besser
wäre es natürlich, beides miteinander zu kombinieren: „Wir können
daher nur spekulieren, dass eine konsequente Behandlung über ei-
nen gewissen Zeitraum ähnliche Effekte wie die oben beschriebenen
im Tiermodell hervorrufen könnte, und dass die Kombination von
körperlicher Aktivität und Insulinbehandlung mit niedrigdosiertem
Lithium möglicherweise synergistische Effekte bei der Bekämpfung
von Adipositas und der durch Adipositas verursachten Insulinresis-
tenz und Hyperglykämie [hohe Blutzuckerspiegel] hat.“

Lithium hält den Bewegungsapparat fit

Bewegung ist allein schon deshalb lebensnotwendig, weil sie über die
längste Zeit der Menschheitsgeschichte Voraussetzung dafür war,
dass sich unsere Vorfahren ernähren konnten. Wer körperlich aktiv
ist, setzt Hormone frei, die ins Gehirn vordringen und dort die Aus-
schüttung von Botenstoffen auslösen. Dieser gesamte Prozess stärkt
das mentale Immunsystem und reduziert sowohl direkt (antiinflam-

347

matorische Wirkung) als auch indirekt (Stärkung der psychischen
Resilienz) das Risiko einer überschießenden Neuroinflammation.
Der Abbau von Knochen- und Muskelmasse in fortgeschrittenem
Alter, der in modernen Gesellschaften als normal angesehen wird,
ist tatsächlich nur vermeintlich altersbedingt. Ein Mangel an kör-
perlicher Aktivität trägt ebenso dazu bei wie ein meist lebenslanger
Vitamin-D-Mangel. Es wäre so wichtig, dass dies Allgemeinwissen
wird — auch wenn laut neuer ärztlicher Leitlinien Vitamin D-Man-
gelerscheinungen quasi erst in Betracht gezogen werden sollen,
wenn man mit einer osteoporotischen Fraktur ins Krankenhaus
eingeliefert wird. Unter Berücksichtigung der vielschichtigen Aus-
wirkungen über das Lithiom, die bereits thematisiert wurden, wird
es nicht verwundern, dass Lithium in essentiellen Mengen auch zur
Erhaltung des Bewegungsapparates bis ins hohe Alter beiträgt —
ganz im Sinne der Evolution der Großmutter.

Patienten mit bipolarer Störung haben ein geringeres Osteoporo-
serisiko, allerdings nur, wenn sie mit Lithium behandelt werden.“
Die Situation ist hier ähnlich wie bei Alzheimer: Das erhöhte Erkran-
kungsrisiko wird durch Lithium gesenkt — dafür wären jedoch auch
wesentlich geringere und nebenwirkungsfreie Dosierungen ausrei-
chend. Dass Lithium (neben einigen weiteren Aspekten) die beiden
Krankheitsbilder verbindet, ist auch den Autoren des Übersichtsar-
tikels Vom Geist zur Wirbelsäule: Die sich überschneidende Welt von
Alzheimer und Osteoporose (From the Mind to the Spine: The Inter-
secting World of Alzheimer’s and Osteoporosis) nicht entgangen. Das
zeigt wiederum, wie Körper und Geist über dieselben grundlegenden
Signalwege in ihrer Funktion beeinflusst werden.“ So beeinträch-
tigt hyperaktives GSK-3ß im Tiermodell die Knochenbildung, doch
schon eine niedrigdosierte Lithiumergänzung reicht aus, um GSK-3ß
zu hemmen und die Knochenbildung dadurch zu begünstigen.“ Die-
se Erkenntnis könnte auch in der Knochenchirurgie Anwendung fin-
den, wo z.B. Calciumphosphat-Zement (CPZ) verwendet wird, der
von sich aus schon die Knochenbildung anregt. Im Tierexperiment
konnte gezeigt werden, dass die Knochenheilung noch effizienter ab-
läuft, wenn dem CPZ noch etwas Lithium beigemischt wird.“ Darii-
ber hinaus konnte in einem genetischen Modell fiir Osteoporose, an

348

sogenannten Lrp5-Knockout-Mäusen, ebenfalls gezeigt werden, dass
eine niedrigdosierte Lithiumzufuhr ausreicht, um die genetisch be-
einträchtigte Knochenbildung anzuregen, die Knochenmineraldich-
te zu erhöhen und die erhöhte Skelettbrüchigkeit zu reduzieren.” In
einem Menopausen-Modell der Osteoporose (Östrogenmangel wird
für eine beschleunigte Osteoporose verantwortlich gemacht) ver-
besserte eine zweiwöchige Behandlung der Nagetiere mit niedrigdo-
siertem Lithium die Frakturheilung.”® Insgesamt beruht der Beitrag
von Lithium zur Osteogenese (Knochenbildung) auf der natürlichen
Hemmung von GSK-3, wodurch das Fortschreiten des osteoporoti-
schen Knochenschwunds verhindert oder verlangsamt wird und os-
teoporotische Frakturen sogar besser heilen.

Sarkopenie (griechisch sarx für „Fleisch“ und penia für „Man-
gel“) bezeichnet die Abnahme von Muskelmasse und Muskelkraft
‘und die damit verbundenen Funktionseinschränkungen bei älteren
Menschen. Ursache ist häufig eine Kombination aus verminderter
körperlicher Aktivität, Mangelernährung (z.B. geringe Proteinzu-
fuhr), hormonellen Veränderungen, systemischen Entzündungen
und Verlust von Motoneuronen durch neuromuskuläre Erkrankun-
gen.” GSK-3, das z.B. bei Infektionen hochreguliert ist, sorgt für die
Energiegewinnung aus Muskelmasse, indem es die Synthese von
Muskelproteinen hemmt und deren Abbau fördert. Es gilt daher als
pharmakologisches Target zur Verhinderung des Muskelabbaus.”
Das Problem ist jedoch eine ständig erhöhte GSK-3-Aktivität, wie
sie im Rahmen einer stillen Entzündung aufgrund einer artfremden
Lebensweise auftritt. Der vermeintlich altersbedingte Muskelabbau
ist also eine weitere Facette der unnatürlichen Normalität, mit der
wir es heute in vielen Lebensbereichen zu tun haben - es ist der
Mangel an essentiellem Lithium, der maßgeblich dazu beiträgt.

Wie bereits in Kapitel 4 diskutiert, konnte im Tiermodell gezeigt
werden, dass Lithium und Ausdauertraining niedriger Intensität
synergistisch die Produktion und Freisetzung des neuroprotektiven
BDNF im Hippocampus erhöhen - dadurch kann neurodegenera-
tiven Erkrankungen wie der Alzheimer-Demenz vorgebeugt wer-
den.** Dass die gleiche Kombination aus Bewegung und Lithium
nicht nur das Gehirn schützt, sondern auch die Muskulatur effekti-

349

ver stärkt als jede Maßnahme für sich allein, konnte beim Menschen
erstmals direkt gezeigt werden.”

Essentielles Lithium schützt vor Krebs

Ein intaktes Immunsystem ist der beste und hocheffektive natür-
liche Schutz vor lebensbedrohlichen Krebserkrankungen. Jede Se-
kunde entstehen etwa 3,8 Millionen neue Körperzellen, das sind
etwa 330 Milliarden Zellen pro Tag.°° Dass hierbei immer mal wie-
der Kopierfehler entstehen, ist völlig natürlich (ohne solche "Feh-
ler” bei der Keimzellproduktion gäbe es keine Evolution). Ebenso
natürlich ist es aber, dass solche Zellen von unserem Immunsystem
erkannt und zerstört werden, falls Fehler im Erbgutprogramm sie
haben entarten lassen. Das Immunsystem tötet jeden Tag spontan
Blutkrebszellen ab titelt bspw. ein Bericht über die Erkenntnis einer
australischen Forschergruppe, dass Zellen des Immunsystems „re-
gelmäßig nach krebsartigen und präkanzerösen B-Zellen suchen“
und sie abtöten.” Das bedeutet, dass Krebszellen jeden Tag entste-
hen, aber auch jeden Tag eliminiert werden - ein gesundes Immun-
system vorausgesetzt.

Aber nicht nur das korperliche, sondern auch das mentale Im-
munsystem schützt uns vor Krebs. So können wir täglich mehr oder
weniger entscheiden, was wir essen (z.B. biologisch angebaut oder
nicht), ob wir Giftstoffe einatmen (z.B. rauchen oder nicht) oder ganz
allgemein, wie wir unser Leben gestalten (stressreich oder gelassen).
Ein gesundes mentales Immunsystem sorgt fiir Eustress, wahrend
Disstress über eine hohe Cortisol-Ausschiittung das körperliche Im-
munsystem lähmt und damit die Immuniiberwachung behindert.
Da wir nun wissen, dass beide Immunsysteme Lithium benötigen,
um optimal funktionieren zu können, ist unmittelbar einleuchtend,
dass davon auch die Wahrscheinlichkeit abhängt, ob wir an Krebs
erkranken, und wenn ja, ob wir ihn letztlich überleben oder nicht.
Diese grundsätzlichen Überlegungen basieren jedoch immer auf den
Grundgesetzen des Lebens (Kap. 1) und einem systemischen Ansatz
(Kap. 4), auch in der Krebspravention und -therapie. Daraus, dass

350

beide Immunsysteme und deren Interaktion essentiell von Lithium
abhängen, erklärt sich der Titel Lithium: Ein vielversprechendes Mit-
tel gegen Krebs, den ein im Februar 2023 publizierter Übersichts-
artikel trägt. Darin haben die Autoren den Stand der Forschung
folgendermaßen zusammengefasst: „Lithiumverbindungen [...] in-
duzieren Apoptose, Autophagie und hemmen das Tumorwachstum.
Sie sind auch an der Regulation von Tumorproliferation, Tumorin-
vasion und Metastasierung sowie an der Hemmung des Zellzyklus
beteiligt. Darüber hinaus wirkt Lithium synergistisch mit Standard-
Krebstherapien und verstärkt deren antitumorale Wirkung. Zudem
hat Lithium eine neuroprotektive Wirkung bei Krebspatienten und
verbessert deren Lebensqualität.”®

Trotz der völlig unnatürlich hohen Zufuhr von Lithium im Rah-
men der Standardbehandlung von Patienten mit bipolarer Störung
reduziert dies das Krebsrisiko gegenüber einer Kontrollgruppe, die
mit einem anderen Medikament behandelt wurde, im Durchschnitt
um etwa 27 Prozent.” Als Begründung geben die Autoren an: „Li-
thium hemmt die Glykogen-Synthase-Kinase-3, ein Enzym, das an
der Krebsentstehung beteiligt ist.“ In einer zuvor bereits mehrfach
zitierten Studie aus dem Jahr 2018 mit über 4,2 Millionen Patien-
tendaten fanden die Forscher anhand der Rohdaten heraus, dass bei
einer Lithiumkonzentration im Trinkwasser von unter 40 ug/l im
Vergleich zu über 40 ug/l ein um etwa 26 Prozent erhöhtes Risiko
besteht, bspw. an Prostatakrebs zu erkranken.° Lithium könnte
also schon in sehr geringen Mengen vor Krebserkrankungen schüt-
zen. Sinn ergibt das unter dem Gesichtspunkt, dass alle Körper-
funktionen von einer homöostatischen Regulation durch Lithium
und damit auch von GSK-3 abhängig sind. Dies gilt insbesondere
für die beiden Immunsysteme. Eine gesunde homöostatische Re-
gulation kann indes nur bei physiologischen Lithiumkonzentra-
tionen optimal stattfinden. Es ist daher sehr wahrscheinlich, dass
die Behebung eines Lithiummangels ausreicht, um die bestmögli-
che Schutzwirkung gegen die Entwicklung von Krebs zu erzielen.
Tatsächlich ist dysreguliertes (bzw. nicht von Lithium gebremstes)
GSK-3ß „beim Überleben von Tumorzellen, deren Umgehung der
Apoptose, der Proliferation und Invasion, der Aufrechterhaltung

351

von Krebsstammzellen und der Induktion von Therapieresistenz
beteiligt“, liest man in einem Übersichtsartikel aus dem Jahr 2020.°
Aus diesem Grund ist es eines der meiststudierten Targets. Laut den
Recherchen der Autoren konnte sogar „ein therapeutischer Effekt
der GSK-3ß-Hemmung bei 25 verschiedenen Krebsarten nachge-
wiesen werden“. Der zuvor genannte Übersichtsartikel aus dem Jahr
2023 listet eine Reihe von Krebsarten, bei denen gezielt die Wirkung
von Lithium als natürlicher GSK-3-Hemmer untersucht wurde: „Die
krebshemmende Wirkung von Lithium wurde bei Dickdarmkrebs,
Neuroblastomzellen, Eierstockkrebszellen, Zellen des medullären
Schilddrüsenkarzinoms, Speiseröhrenkrebs, Medulloblastom und
Glioblastoma multiforme, hämatologischen Tumoren (Multiples
Myelom), Brustkrebszellen, MTC, Prostatakrebszellen, Zellen des
duktalen Adenokarzinoms der Bauchspeicheldrüse, Hornhautendo-
thelzellen und Dickdarmkrebszellen nachgewiesen.“ Sie berichten
aber auch über „gegenteilige Effekte von Lithium in Neuroblastom-,
Hepatoblastomzellen und malignen Gliomzelllinien®, wobei es sich
hier um Zelllinien handelt, sodass unklar ist, inwieweit diese und
die unnatürliche Situation (Zellkultur) die Verhältnisse im Patien-
ten widerspiegeln. Dies gilt leider für fast alle diese Studien, wenn
die Wirkung von Lithium als pharmakologische Einzelsubstanz
untersucht wird, also nicht im Zusammenspiel mit anderen Maß-
nahmen, die die Funktion des Immunsystems unterstützen. Aus
systemischer Sicht kann eine Krebstherapie, die auf die natürliche
Krebsabwehr des körpereigenen Immunsystems setzt, nicht mono-
therapeutisch erfolgen, wenn sie möglichst effektiv sein soll. Wie in
Kap. 4 ausführlich diskutiert, sollten immer alle Aspekte einer art-
gerechten Lebensführung berücksichtigt und einbezogen werden.
Dann kann Lithium in physiologischer Dosierung seine natürliche
Wirkung entfalten.

Das Ganze ist meist mehr als die Summe seiner Teile, weshalb
ein systemischer Ansatz in der Krebsprävention und damit auch in
der Therapie von grundlegender Bedeutung ist. So hat die im Jahr
2020 publizierte sogenannte DO-HEALTH-Studie gezeigt, dass
eine Kombination von Vitamin D3 mit nur 2. 000 IE pro Tag (also
eigentlich zu wenig, um einen optimalen Vitamin D-Prohormon-

352

spiegel von etwa 125 nmol/l zu erreichen), 1 g aquatischen Ome-
ga-3-Fettsäuren pro Tag (auch zu wenig, 2 g/Tag sind mindestens
notwendig, um einen optimalen Omega-3-Index von 11 zu erzielen)
und einem einfachen Trainingsprogramm für zu Hause (dreimal
pro Woche etwas Kraftausdauer, also auch nicht viel) das Krebs-
risiko gesunder Menschen mit einem Durchschnittsalter von etwa
75 Jahren um bis zu 61% senken kann.°© Würde man die jeweiligen
Dosierungen näher am Optimum wählen und - zu all dem, was wir
in Kapitel 4 im Rahmen eines systemischen Ansatzes einer artge-
rechten Medizin besprochen haben — noch das essentielle Lithium
in den gesunden Mix geben, dürfte das Krebs-Restrisiko nur noch
minimal sein. Ein Risiko von Null ist prinzipiell ausgeschlossen
(in der Natur regiert der Zufall, es geht also immer nur um Wahr-
scheinlichkeiten, die man beeinflussen kann, nie um Gewissheiten)
— aber die Chancen stehen gut, einen Wert zu erreichen, der der
angestrebten Null sehr nahe kommt.

Doch auch wenn man sich für eine schulmedizinische Vorge-
hensweise nach aktuellem Standard entscheiden sollte, „gibt es im-
mer mehr Hinweise darauf, dass die Hemmung von GSK-3ß normale
Zellen und Gewebe vor den schädlichen Auswirkungen konventio-
neller Krebstherapien schützt“, liest man in einem weiteren Über-
sichtsartikel zur Datenlage.°* Ein Artikel aus dem Jahr 2012 befasst
sich insbesondere mit der Bedeutung von Lithium in Bezug auf das
mentale Immunsystem bei konventioneller Krebstherapie: „Neuro-
kognitive Beeinträchtigungen werden zunehmend als wichtiges
Problem bei Krebspatienten erkannt, die entweder als direkte oder
indirekte Folge einer Beteiligung des Nervensystems oder als Fol-
ge von Komplikationen im Zusammenhang mit einer Chemo- oder
Strahlentherapie kognitive Schwierigkeiten entwickeln. Insbeson-
dere die Bestrahlung des Gehirns kann zu erheblichen kognitiven
Beeinträchtigungen führen. Ein neurokognitiver Abbau wirkt sich
negativ auf die Lebensqualität, eine sinnvolle Beschäftigung und so-
gar auf einfache Alltagsaktivitäten aus. Neuroprotektion [mithilfe
von Lithium] kann ein realistisches und erreichbares Ziel sein, um
neurokognitive Folgeschäden bei diesen Patienten zu verhindern,
insbesondere bei kranialer [den Kopf betreffender] Bestrahlung.“

353

Lithium - einfach gesund

Viele Menschen, darunter leider auch viele Ärzte, fürchten Lithium
wegen des bekannten Nebenwirkungsprofils der Hochdosistherapie.
Paradoxerweise ist die biologische Wirkung von Lithium in essen-
tiellen Mengen oder im Niedrigdosisbereich oft genau das Gegenteil
von dem, was Lithium in extrem hohen Dosen bewirkt. Das könnte
daran liegen, dass genau diejenigen biologischen Funktionen durch
hohe Dosierungen beeinträchtigt werden, die am meisten von einer
natürlichen Lithiumregulation abhängig sind. In der folgenden Ta-

belle habe ich für einige Systeme die beiden Extreme aufgelistet.

System / biologische
Funktion

essentiell bis niedrigdosiert

hochdosierte
Behandlung

Alzheimerprävention

gute Wirkung
(verglichen mit Mangel)

erhöhtes Risiko bei
bipolarer Störung
reduziert auf "normal"

Alzheimertherapie

gute Wirkung im Vergleich
zu allen Arzneimitteln

je höher, desto schlechter

Blutdruck

verbessert
(verglichen mit Mangel)

etwas schlechter

Herzleistung

verbessert
(verglichen mit Mangel)

etwas schlechter
als "normal"

Herzrhythmus

verbessert
(verglichen mit Mangel)

Risiko von Herzrhythmus-
Störungen etwas erhöht

Nierenfunktion

verbessert
(verglichen mit Mangel)

Nierenfunktionsstörungen,
Risiko eines
Nierenversagens

Blutzucker verbessert blutzuckersenkend
(verglichen mit Mangel)
Fettstoffwechsel verbessert schlechtere Blutwerte
(verglichen mit Mangel)
Obesitas gute Wirkung Risiko einer
(verglichen mit Mangel) Gewichtszunahme erhöht
Knochen schützt vor Abbau, unklar
hilft beim Aufbau
Muskulatur schützt vor Abbau, unklar
hilft beim Aufbau
Krebsprävention schützt stark schützt etwas

354

Insgesamt hat Lithium in essentieller bis niedrigdosierter Konzent-
ration durchweg positive Effekte, wohingegen die hochdosierte Be-
handlung ein sehr gemischtes Bild liefert. Es ist daher nicht über-
raschend, dass niedrige Mengen an Lithium mit einer Verlängerung
der gesunden Lebenszeit einhergehen, obwohl eine Beobachtungs-
studie bei Patienten mit bipolarer Störung, die mit hochdosiertem
Lithium behandelt wurden, diesen Effekt nicht nachweisen konnte.°
Es ist aber nicht das Ziel dieses Buches, die hochdosierte Gabe von
Lithium zu verteidigen. Wie in Kap. 4 angedeutet, könnte auch bei
der bipolaren Störung im Rahmen einer systemischen Therapie eine
geringfügigere Menge von Lithium bei geringeren oder gänzlich
ohne Nebenwirkungen ausreichen, zumal die Monotherapie auch
nur einem Bruchteil der Patienten tatsächlich hilft. Mir geht es mit
diesem Buch vielmehr darum, aufzuzeigen, dass uns bei einer artge-
rechten Lebensweise ein möglichst langes und gesundes Leben mög-
lich ist — Lithium in essentieller Menge ist dazu ein unverzichtba-
rer Baustein. Dazu ist allerdings noch viel Aufklarungsarbeit nötig,
zumal das Verbot von Lithium als Nahrungserganzungsmittel ein
Indiz dafiir ist, dass das medizinische Establishment kein Interesse
daran hat, das bereits bestehende Wissen um die zahlreichen Vor-
teile zur Anwendung zu bringen. Doch wie Arthur Schopenhauer
(1788-1860) einst erklärte:

Alle Wahrheit durchläuft drei Stufen.
Zuerst wird sie lächerlich gemacht oder verzerrt.
Dann wird sie bekämpft.

Und schließlich wird sie
als selbstverständlich angenommen.

355

KAPITEL 7

Essentielles Lithium -
Schlüssel und Symbol fur
die Renaissance einer
menschengerechten Medizin

Die Wahrheit ist das Kind der Zeit,
nicht der Autoritdt.’
Bertolt Brecht (1898-1956)

Lithiumverbot - Demaskierung einer
menschenfeindlichen Industrie

Der Beweis ist erbracht, Lithium ist ein essentielles Spurenelement.
Wie in Abb. 30 zusammenfassend dargestellt, existiert eine liicken-
lose Kausalkette von Lithium bzw. dem Mangel an diesem essen-
tiellen Spurenelement über seine molekularen Targets (das Lithiom),
deren Funktion bzw. Dysfunktion unter Lithiummangel bis hin zum
Mentalen Immundefizienz-Syndrom und zu den negativen Folgen
fiir die Gesellschaft: Eine soziale Immundefizienz macht sie neben
den in der Grafik aufgezeigten Problemen, die das Zusammenleben
erschweren, insgesamt anfilliger fiir propagandistische Manipu-
lationen, die einer echten Demokratie abtraglich sind. Schließlich
braucht eine Demokratie eine Gesellschaft mit Bürgern, die zumin-
dest mehrheitlich über ein funktionierendes mentales Immunsys-
tem verfügen, was bei einem Mangel an essentiellem Lithium auf-
grund der dargestellten Evidenz als problematisch anzusehen ist.
Obwohl noch lange nicht alle Aspekte der Wirkungsweise dieses
essentiellen Spurenelementes verstanden sind, ist die bestehende

357

Defizienz an

Dysfunktionales

essentiellem Lithium Lithiom
Circadianer Toomer | Immun- | Apoptose- | Autophagie, l
Rhythmus Funktion Regulation Hemmung Mitochondriogenese

Hippocampale |
Neurogenese

| |
|

|
|

Hippocampale
Entwicklung

+

Strukturelle und funktionale
hippocampale Problematiken

\ 4

A 4

Entwickiungs-
storungen

v

Autismus-Spektrum
bipolare Storung,
Schizophrenie,
Psychosen,

Funktions-
storungen

|

4

Personlichkeits-
storungen,
Neurodegeneration
(Alzheimer etc.)

Hoheres
Aggressionspotential,
gesteigerte

Impulsivitat,
Neurosen, AD(H)S,
Angststorungen,
Drogensucht,
Depression, Suizid

| Mentales
» Immundefizienz- |e
Syndrom
Antisoziales
Verhalten,
Mangel an
rationalem Mitgefühl, Soziale
Raub, hs | zn
Drogenhandel, Immundefizienz

Vergewaltigungen,
Gewalttaten, Mord

Abbildung 30

358

Faktenlage ausreichend, sie zur Grundlage aktualisierter Zufuhr-
empfehlungen zu machen. Die Lebensnotwendigkeit von Lithium in
geringen Mengen wurde schon viel zu lange ignoriert; Indizien und
Beweise aus den Bereichen der Epidemiologie, Biochemie, Evolu-
tionsbiologie, Genetik, Molekulargenetik sowie aus tierexperimen-
tellen Untersuchungen, klinischen Beobachtungen und einfacher
kombinatorischer Logik lassen keinen ernsthaften Zweifel daran
bestehen. Das wissenschaftliche Interesse, die Zusammenhänge im-
mer detaillierter zu durchdringen, bietet noch reichlich Gelegenheit
für jahrzehntelange Forschung und unzählige weitere Studien. Das
sollte uns jedoch nicht davon ablenken, dass bereits heute genügend
Evidenz vorliegt, um die grundlegenden Zufuhrempfehlungen für
Lithium als essentielles Spurenelement anzuerkennen und eine kos-
tengünstige Versorgung der Weltbevölkerung sicherzustellen.

Die immer wieder angeführte Toxizität in hohen Dosen lässt
sich als Gegenargument zur Essentialität geringer Mengen an Li-
thium rein logisch widerlegen. Während einige Wissenschaftler
sich an diesen Punkten aber fortlaufend abarbeiten, sich stetig im
Kreis drehen und die allgemeine Evidenz leugnen, beeinträchtigt
der herrschende Lithiummangel die geistige Entwicklung und
die Gesundheit eines Großteils der Menschheit. Daran wird sich
nichts ändern, solange wir noch ungeklärte Detailfragen überbe-
werten und entsprechende Studienergebnisse abwarten, bevor wir
auf Grundlage bereits gesammelter Evidenz erkennen: Eine Ein-
nahme von Lithium in essentiellen Dosierungen ist vollkommen
risikolos (weil natürlich!), während überzeugende Beweise für die
weitreichende Vorteilhaftigkeit einer Einnahme und seiner sys-
temischen Unverzichtbarkeit vorliegen. Denn es gibt keine Zivi-
lisationskrankheit, die nicht direkt durch einen Lithiummangel
verursacht oder zumindest indirekt dadurch begünstigt wird. Da
aber die Entwicklung und Leistungsfähigkeit des menschlichen
Gehirns in besonderem Maße von lithiumgesteuerten Funktionen
abhängt, leidet unser “Menschsein” besonders unter einem Mangel
an diesem Spurenelement.

Seit ich 2012 zufällig auf die Normalisierung des erhöhten Alz-
heimer-Risikos bei bipolarer Störung durch hochdosiertes Lithium

359

stieß, wurde mir bei meiner molekularbiologischen Forschung
schnell klar, dass Lithium ein essentielles Spurenelement sein muss.
Diese Erkenntnis habe ich 2016 in meinem systembiologischen
Fachartikel zur Vereinheitlichten Theorie der Alzheimer-Krankheit
(UTAD, Unified theory of Alzheimer’s disease) dargelegt, in dem
ich zeigte, dass Lithium auf einer Stufe mit essentiellen Spurenele-
menten wie Selen und Zink steht. Da Lithium nicht nur nicht als
essentielles Spurenelement anerkannt, sondern als Nahrungsergan-
zungsmittel in der EU und damit auch in Deutschland verboten war,
konnte ich in meinem Artikel nur auf Trinkwasserquellen mit na-
tirlich hohem Lithiumgehalt verweisen. Heute, im Frühjahr 2025,
und damit etwa 10 Jahre nach Erstellung des UTAD-Artikels, hat
sich die Beweislage zur Essentialität von Lithium weiter verdichtet.
Insbesondere in den letzten Jahren hat sich die wissenschaftliche Er-
kenntnislage so weit entwickelt, dass frühere Einwände gegen die
Anerkennung der Essentialität von Lithium meines Erachtens voll-
ständig entkraftet sind. Insbesondere seine essentielle Funktion fiir
die Gehirnentwicklung und die lebenslange Erhaltung der mentalen
Gesundheit steht außer Frage. Aber ich war bei weitem nicht der
erste, der vermutete, dass Lithium ein essentielles Spurenelement ist.
Bereits im Jahr 1949 äußerte John Cade den konkreten Verdacht,
dass Lithium eine wesentliche Rolle bei der Entwicklung der psy-
chischen Gesundheit spielt: „Die Wirkung auf Patienten mit reiner
psychotischer Erregung — also echten manischen Episoden - ist so
spezifisch, dass sie unweigerlich zu Spekulationen über die atiolo-
gische [ursdchliche] Bedeutung eines Mangels an Lithiumionen im
Körper bei der Entstehung dieser Störung fithrt.“> Und Cade folgerte
konsequent, „dass Lithium durchaus ein essentielles Spurenelement
sein könnte”. Zum Leidwesen der gesamten Menschheit kam er zu
dieser Erkenntnis jedoch im Zusammenhang mit seiner Arbeit, die
den medikamentösen Einsatz von hochdosiertem Lithium bei der
bipolaren Storung etablierte, was perfiderweise seine Anerkennung
als essentielles Spurenelement bis heute (Stand Frühjahr 2025) ver-
hinderte, wie wir noch sehen werden.

Gerhard Schrauzer war wohl einer der ersten Wissenschaftler, die
bereits im Jahr 2002 nicht mehr nur vermuteten, sondern sich sehr

360

sicher waren, dass Lithium essentiell ist.” Aber seine umfangreichen
Arbeiten und die vieler anderer Ärzte und Wissenschaftler auf den
Gebieten der epidemiologischen, klinischen, biochemischen, phy-
siologischen und experimentellen Forschung, die alle Cades Vermu-
tung und Schrauzers Gewissheit bestätigten, fanden beim medizi-
nischen Establishment kein Gehör. Man behauptete stur weiter, es
sei nicht essentiell — erstaunlicherweise ohne sich ernsthaft mit den
Beweisen auseinanderzusetzen. Das sehen wir an der Art, mit der
z.B. David A. Hart, Professor an der Fakultät für Bewegungswis-
senschaften der Universität Calgary, Kanada, in einem im Juli 2024
veröffentlichten Artikel schlicht feststellt: „Lithiumionen wurden
während der Evolution immer komplexerer biologischer Systeme
von der Aufnahme als essentielles Element ausgeschlossen.“ Oder:
„Obwohl Lithium ein häufig vorkommendes Element ist, konnte
nicht nachgewiesen werden, dass es in biologischen Prozessen von
Einzellern bis hin zum Homo sapiens eine essentielle Rolle spielt.“
Und weiter: „Obwohl Lithiumionen in der Umwelt weit verbreitet
sind, sind sie keine wesentlichen Co-Faktoren in biologischen Sys-
temen [...].“ Anhand der in diesem Buch zusammengetragenen
Evidenz kann man aber erkennen: Jene, die auf unverfrorene Weise
einfach das Gegenteil von dem behaupten, was nachweislich der Fall
ist, geraten schon bei einfachen Rückfragen unweigerlich in große
Erklärungsnot. Und es ist fast amüsant zu lesen, mit welchem Auf-
wand Hart zu begründen versucht, dass nicht sein kann (Lithium
ist essentiell), was nicht sein darf (Lithium ist der kostengünstige
natürliche Ersatz profitabler Medikamente). Die wissenschaftliche
Datenlage ist bekannt, als Fachmann ist er sich dieser notwendi-
gerweise bewusst und weiß, dass sie gegen seine Aussagen spricht;
und so kann er auch zentrale Erkenntnisse nicht völlig ignorieren,
wenn er schreibt: „Obwohl Lithiumionen in biologischen Systemen
nicht unbedingt notwendig sind, scheinen sie in einigen Systemen
eine biologische Regulatorfunktion auszuüben.“ Damit nicht genug,
denn er gesteht Lithium sogar zu, „in der Lage zu sein, eine Vielzahl
biologischer Prozesse zu modulieren und Abweichungen von der
normalen Aktivität zu „korrigieren“, da ein Lithiummangel biologi-
sche Auswirkungen haben [...] und zu gesundheitlichen Beeinträch-

361

tigungen führen kann”. Wenn ein Mangel an Lithium nachweislich
zu gesundheitlichen Problemen führt, spricht das dafür, dass es ein
essentielles Spurenelement ist. Hart muss des Weiteren sogar bestä-
tigen, dass „niedrig dosiertes Lithium allein oder in Kombination
mit anderen Maßnahmen ein hervorragendes Potential zur Vorbeu-
gung oder Linderung von altersbedingten Beschwerden und dem
Fortschreiten von Krankheiten haben könnte“. Und das alles will
er berücksichtigt haben, während er Lithium dennoch als nicht es-
sentiell einstuft — da drängt sich die Frage überdeutlich auf: Welche
tatsächliche Motivation liegt seiner Verweigerung zugrunde, die of-
fenbaren Zusammenhänge angemessen zu deuten?

Die Anerkennung der Essentialität von Lithium würde die Medi-
zin grundlegend verändern, das wird im weiteren Verlauf noch kla-
rer werden. Es scheint, als würden einige versuchen, diesen Damm-
bruch zu verhindern. Eine letztlich unlösbare Aufgabe für all jene,
die ernsthaft versuchen, der Natur zu widersprechen. Um das Urteil
der Essentialität vermeiden zu können, instrumentalisiert Hart un-
beholfen das Konzept der „Hormesis“ (hormäein, griech. für „anre-
gen“) als Erklärung für die Wirkung von Lithium als Spurenelement.
Hormesis beschreibt einen biologischen Mechanismus, bei dem eine
geringe Belastung keine direkte positive Wirkung hat, aber adaptive
Gegenreaktionen des Organismus auslöst, die letztlich vorteilhaft
sind. Hart schreibt: „Die Wirkung von Lithiumsalzen auf Zellen in
vitro [in „Glas“ bzw. hier in Petrischalen] weist eine als „Hormesis“
[...] bezeichnete Eigenschaft auf, bei der niedrige Dosen positive
und höhere Dosen negative Wirkungen haben können. Diese Eigen-
schaft der Hormesis durch Lithium kann auch in vivo [in Organis-
men] beobachtet werden, wo hohe Dosen (Hunderte von mg/Tag)
zur Behandlung von bipolaren Störungen erforderlich sind, wäh-
rend sehr niedrige Dosen (<1-10 mg/Tag) ausreichen können, um als
Mikroregulator biologischer Prozesse zu wirken und/oder Dysregu-
lation zu verhindern.“ Dabei zitiert er den im Jahr zuvor publizier-
ten Übersichtsartikel Lithium und Hormesis: Verbesserung der An-
passungsreaktionen und der biologischen Leistung durch hormetische
Mechanismen. Darin weisen die Autoren darauf hin, „dass Lithium
sowohl bei Patienten, die mit Lithium behandelt werden, als auch bei

362

Exposition [gemeint ist eine Einnahmemenge], die durch diätetische
Maßnahmen [wie lithiumreiches Trinkwasser etc.] erreicht werden
können, sehr wertvolle systemische Wirkungen haben kann”. Unter
Rückgriff auf das Prinzip der Hormesis wird auch hier versucht zu
erklären, warum Lithium - in diätetischen Mengen irreführender-
weise als „Stressor“ interpretiert — zufälligerweise etwas Positives
„anstößt” oder „anregt“, obwohl es an sich nicht essentiell ist. Dazu
gehört u.a. ein lebensverlängernder Effekt, wie ein Artikel aus dem
Jahr 2016 schon im Titel eingesteht: Lithium fördert die Langlebigkeit
durch GSK3/NRF2-abhängige Hormesis.° Man lebt also dieser Inter-
pretation nach nicht länger, weil Lithium essentiell ist, sondern weil
Lithium etwas anstößt, das zufälligerweise Gesundheit und Langle-
bigkeit fördert. Die nicht essentielle und doch förderliche Wirkung
von Lithium nach der Hormesis-Erklärung wäre dann in eine Kate-
gorie einzuordnen, in der man auch Eisbaden und dessen positive
Effekte bei kurzer Exposition wiederfindet. Während das Baden in
Wassertemperaturen von bis nahe 0 °C für wenige Minuten tatsäch-
lich gesundheitliche Vorteile mit sich bringen kann - vorausgesetzt,
man erleidet dabei keinen Herzinfarkt — sind 100 Minuten im Eis-
wasser jedoch in der Regel tödlich.” Lithium muss aber, um seine
lebensverlängernden Effekte zu entfalten, permanent in geringer
Konzentration präsent sein, was dem Grundgedanken der Hormesis
im Sinne eines „Anstoßens“ widerspricht; diese hilflose Erklärung
der positiven Wirkungen zur Vermeidung der Akzeptanz der Essen-
tialität wird dadurch vollends ad absurdum geführt.

Schauen wir doch trotzdem einmal, was diese absurde Annahme
im Hinblick bspw. auf tierexperimentelle Zusammenhänge, die wir
in Kap. 2 im Argument 5 besprochen haben, bedeuten würde: Würde
Lithium als nicht essentieller Stressor verstanden werden, müsste ein
Leben ohne diesen Stressor ohne weiteres möglich und natürlich sein.
Das würde aber bedeuten, dass Ratten und Ziegen unter natürlichen
Bedingungen, die dann auch durchaus ohne Lithium sein könnten
(da ja nicht essentiell) wenig bis gar keinen Nachwuchs bekommen
und die untergewichtigen Neugeborenen nur sehr geringe Überle-
benschancen haben. Erst, wenn das angeblich eigentlich schädliche
Lithium gewisse Systeme ,,anstupst®, würde sich der Hormesis-Un-

363

terstellung nach das Blatt wenden, die Wurfgröße zunehmen und die
Nachkommen öfter überleben. Unsinnigerweise müsste dieser Reiz
jedoch sogar dauerhaft einwirken; ein „Anstupsen“ wäre dies gewiss
nicht mehr, sondern — um das obige Beispiel zu bemühen — mit einem
ständigen Eisbaden vergleichbar. Die Erklärung mittels „Hormesis“
ist somit der völlig widersinnige und somit offenbar verzweifelte Ver-
such, Lithium einerseits die Essentialität abzusprechen und anderer-
seits die nicht mehr zu leugnenden gesundheitsfördernden Wirkun-
gen geringer Mengen zu erklären. Diesen Logikfehler hätten auch die
Autoren der zuvor zitierten Langlebigkeitsstudie erkennen müssen.
Schließlich stellen sie fest, dass die lebensverlängernde Wirkung von
Lithium eng mit seiner hemmenden Wirkung auf GSK-3 zusammen-
hängt - und diese Hemmung muss nun einmal dauerhaft sein, um
die entsprechende Wirkung zu entfalten. Allerdings träumen die Au-
toren in ihrem Artikel von neuen Medikamenten, die genau diese
dauerhafte Wirkung entfalten könnten, und da würde die Präsenz
von essentiellem Lithium nur stören. Sie schreiben: „Die Entdeckung
von GSK-3 als therapeutisches Ziel beim Altern wird wahrschein-
lich zu wirksameren Behandlungen führen, die den Alterungspro-
zess bei Säugetieren modulieren und die Gesundheit im späteren
Leben weiter verbessern konnen.“® Aus all dem lässt sich schließen:
Die Pharmaindustrie ist offenbar bereit über Leichen zu gehen, nur
um einen patentierbaren Wirkstoff zu entwickeln, der selbst ohne
Nebenwirkungen nicht so wirksam sein könnte, wie das essentielle
Lithium - ihre Milliardenausgaben fiir gescheiterte Entwicklungen
und klinische Studien sind gut dokumentiert. Die Anerkennung der
Essentialität von Lithium würde diese Hoffnungen zunichtemachen
— ein naheliegender Grund, warum einige dies gegen jede Evidenz
und Logik zu verhindern versuchen.

Der Ubersichtsartikel von Prof. Hart wie auch alle anderen Arbei-
ten zur Hormesis-Erklarung der Lithiumwirkung sind daher nicht als
Ausrutscher oder Irrläufer zu verstehen, sondern repräsentieren die
Lehrmeinung. Thre schon allein aus logischen Gründen nicht stich-
haltige Argumentation konnte den sogenannten Peer-Review-Prozess
— das Standardverfahren zur Qualitatskontrolle vor der Veroffentli-
chung von Artikeln in wissenschaftlichen Zeitschriften — letztlich ohne

364

Widerspruch passieren. Das bedeutet, dass während der Begutachtung
ihrer Arbeit durch unabhängige Wissenschaftler des gleichen Fach-
gebiets, sogenannten Peers (engl. für Gleichrangige), nicht auffiel, was
bei gründlicher Betrachtung auch einem Laien ins Auge sticht; dem
Herausgeber der Zeitschrift, dem Redakteur des Artikels und eben
auch den unabhängigen Wissenschaftlern wollte der argumentative
Widerspruch nicht aufgefallen sein. Die Hormesis- These soll nicht nur
erlauben, Lithium seine Essentialität abzusprechen, obwohl es gesund-
heitsfördernd ist und ein absoluter Mangel dem evolutionären Impera-
tiv „seid fruchtbar und mehret euch” zuwiderläuft, also einem Grund-
gesetz der belebten Natur. Sie versucht stattdessen den Eindruck zu
erwecken, dass eine hohe GSK-3-Aktivität — obwohl sie schädlich ist
— als natürlich anzusehen ist. Das passiert, wenn man nicht anerkennt,
dass Lithium in bestimmten Mengen für eine sinnvolle Regulierung
notwendig ist. Ein 2011 im International Journal of Alzheimer's Disease
veröffentlichter Review über die Feinregulation der GSK-3-Aktivität
stellt als logische Konsequenz dieser völlig abwegigen Hormesis-Argu-
mentation auch tatsächlich fest: „GSK-3 kommt in allen Zellen vor und
ist ungewöhnlicherweise auch in ruhenden, nicht stimulierten Zellen
konstitutiv aktiv.“” Die Autoren verwenden das Wort „ungewöhnlich“,
um den permanenten und außergewöhnlich aktiven Zustand in nicht
stimulierten bzw. aktivierten Zellen zu beschreiben — der, wie wir nun
wissen, allerdings nur auf einen Mangel an essentiellem Lithium zu-
rückzuführen ist. Auch eine andere Forschergruppe weist in einem im
Jahr 2015 publizierten Übersichtsartikel darauf hin, dass GSK-3 inner-
halb der großen Proteinfamilie der Kinasen (es sind 518 verschiede-
ne Kinasen im Erbgut des Menschen kodiert)' die unkonventionelle
Eigenschaft besitzt, konstitutiv aktiv zu sein: „Diese Eigenschaften ma-
chen GSK-3 im Vergleich zu anderen Kinasen etwas eigenartig, haben
aber [bisher] keine besondere Aufmerksamkeit erregt.“ Offenbar
sollte das auch keine Aufmerksamkeit erregen, denn eigentlich ist nur
„ungewöhnlich“, dass Lithium nicht als essentiell für die GSK-3-Regu-
lation gilt — und sein Fehlen deshalb als normal angesehen wird, auch
wenn es „eigenartige“ oder „ungewöhnliche“ Folgen hat.

Es müsste sich doch die Frage aufdrängen, warum die Evolution
ein so lebensgefährliches Protein. wie GSK-3 hervorgebracht haben

365

Verkürzte Lebenszeit
(die Uhr des Lebens
Autismus, | tickt schneller)

Depression,
Schizophrenie,
Bipolare Störung,

Durch ar
Lithiummangel Suizid etc.
konstitutiv
hochaktive, “nn
akut hyperaktive Neurodegeneration:

GSK-3 Alzheimer, Parkinson,
ALS, Epilepsie etc.

Zytokin-Sturm: -
Autoimmun- Chronische Entzündung

Krankheiten Neuroinflammation,
(MS etc.), Polyneuropathie etc.

Infektions- nn De
krankheiten Obesitas
(COVID-19, Typ-2-Diabetes,
Influenza, Arteriosklerose,
RSV etc.) Herzinfarkt

Abbildung 31

sollte (siehe Abb. 31). Auch ich stellte mir die Frage, bis mir erstmals
klar wurde, dass ein heutzutage regelrecht normaler, aber völlig un-
natürlicher Lithiummangel für diese unnatürliche, aber heutzutage
leider ebenso als normal betrachtete, jedoch viel zu hohe Aktivität
von GSK-3 verantwortlich ist. Dies widerspricht dem Konzept der
Evolution der Großmutter. In seinem konstitutiv aktiven Zustand
wird GSK-3 für de facto alle Zivilisationskrankheiten zumindest
mitverantwortlich gemacht.” Im akuten hyperaktiven Zustand (bei
zusätzlicher Aktivierung durch äußere Stressoren, d.h. PAMPs oder
DAMPs) ist GSK-3 sogar maßgeblich an lebensbedrohlichen Zy-
tokin-Stiirmen beteiligt. Mit den Aussagen, dass GSK-3 natürlich
„konstitutiv aktiv“ und Lithium nur ,, hormetisch wirksam” sei, wird
also trickreich versucht, dem Spurenelement seine Essentialitat ab-
zusprechen bzw. die Frage danach im Keim zu ersticken.

Am 16. Oktober 2024, also nur zwei Monate nach Harts Versuch,
die natiirliche Rolle Lithiums als essentielles Spurenelement mit

366

dem Begriff „Hormesis” trickreich zu verschleiern, informierte die
Deutsche Verbraucherzentrale über die „Wirkung dieses Nahrungs-
erganzungsmittels” und „warum es in Deutschland so schwer und
teuer zu bekommen ist“.'* Aufgrund des Inhalts und auch des Zeit-
punkts ist nicht auszuschließen — und das gilt auch für die Arti-
kel von Hart —, dass sie durch mein mediales Engagement ab etwa
Anfang 2024 inspiriert wurden, in dem ich über die Essentialität
von Lithium aufkläre und damit weltweit immer mehr Menschen
erreiche.'* Vielleicht wollte man dem plötzlich aufkommenden
großen Interesse entgegenwirken. So schreibt die Verbraucher-
zentrale mit staatlichem Auftrag zum Schutz der Verbraucher:
„Nahrungsergänzungsmittel mit Lithium dürfen weder in Deutsch-
land, noch in einem anderen Mitgliedsstaat der Europäischen Union
[EU] verkauft werden. Im Anhang II der Nahrungsergänzungsmit-
tel-Richtlinie sind alle erlaubten Vitamin- und Mineralstoffverbin-
dungen aufgeführt ['”]. Das Ultraspurenelement Lithium gehört
nicht dazu, die Verwendung in Nahrungsergänzungsmitteln ist
somit verboten.” Man ruht sich also auf einer bestehenden Klas-
sifizierung aus, ignoriert neue Evidenz und verbietet auf dieser
Grundlage, dass es in essentiellen Mengen als Nahrungsergän-
zung angeboten werden darf. Interessanterweise liegt dieses Ver-
bot allein in der Hand der Europäischen Kommission, wie aus
einem Rechtsgutachten hervorgeht, das eine auf solche Fragen
spezialisierte Anwaltskanzlei auf Anfrage erstellt hat.

tellungnahme zu zur r rechtlichen Situation von Lithium als Nah-

lei Dr. Brigitte e Röhrig“ vom 29. 04. 2024: Es ist davon |
ugehen, dass der Vertrieb von ‘Nahrungserginzungs- 2
eln (NEM) mit Lithium in der gesamten EU unzulässig
gf. wäre umfangreich zu recherchieren, ob einzelne EU-
tgliedstaaten Sondervorschriften erlassen haben. Aller-

s wäre deren Vereinbarkeit mit EU-Recht aufgrund der
rücklichen Regelung in Art. 3 der NEM-Richtlinie äu-
fraglich. Die Anforderungen an das rechtmäßige Inver-
kel rbringen ei eines s NEM sind neben der Regelung der allge-

367

meinen lebensmittelrechtlichen Vorschriften, insbesondere
der Verordnung Nr. 178/2002/EG in der NEM-Richtlinie ge-
regelt. Dabei sind NEM definiert als „Lebensmittel, die dazu
bestimmt sind, die normale Ernährung zu ergänzen und die
aus Einfach- oder Mehrfachkonzentraten von Nährstoffen
oder sonstigen Stoffen mit ernährungsspezifischer oder phy-
siologischer Wirkung bestehen und in dosierter Form in den
Verkehr gebracht werden [...].“ (Art. 2 lit. a). Vitamine und
Mineralstoffe sind „Nährstoffe“, Art. 2 lit. b). Unter die Defi-
nition fällt im Falle von Lithium also ein Produkt, das dazu
bestimmt ist, die normale Ernährung mit Lithium zu ergän-
zen und ein Konzentrat von Lithium / Lithiumorotat enthält.
~ Gemäß Art. 3 der NEM-Richtlinie dürfen nur solche NEM in
der EU in Verkehr gebracht werden, die mit den Vorschriften
der Richtlinie übereinstimmen. Der Katalog der bei der Her-
stellung von NEM zulässigen Vitamine und Mineralstoffe
sowie ihrer Formen (Salze) sind in Anhang I aufgeführt, Art.
4 Abs. 1. Lithium / Lithiumorotat sind derzeit nicht in An-
hang I oder Anhang II aufgeführt, so dass es grundsätzlich
unzulässig ist, lithiumhaltige Nahrungsergänzungsmittel in
der EU in den Verkehr zu bringen. Zur Aufnahme von Li-
thium / Lithiumorotat in den Anhang I der Richtlinie bedarf
es gemäß Art. 4 Abs. 5 der NEM-Richtlinie 2002/46/EG des
Erlasses einer Durchführungsverordnung der EU-Kommis-
sion grundsätzlich auf deren Initiative; das Initiativrecht für
Gesetzgebung liegt in der EU nahezu ausschließlich bei der
EU-Kommission. Das Europäische Parlament hat nur sehr
eingeschränkte Initiativrechte. Diese Durchführungsverord-
nung wird von der EU-Kommission nach Anhörung der Eu- _
ropäischen Behörde fiir Lebensmittelsicherheit, EFSA, hier _
ihres wissenschaftlichen Ausschusses, erlassen, Art. 14 der
NEM-Richtlinie. Bindend ist die Stellungnahme des EFSA-
Ausschusses fur die EU-Kommission nicht.

Um die Größenordnung der Absurditit dieses Lithiumverbots zu
verstehen, bietet sich ein kurzer Vergleich mit dem - fiir den Men-

368

schen nicht-essentiellen, sondern vielmehr toxischen — Spurenele-
ment Aluminium an. In einer Übersichtsarbeit aus dem Jahr 2002
haben Forscher die Auswirkungen der vier Spurenelemente Silizi-
um, Aluminium, Arsen und Lithium auf die menschliche Gesund-
heit untersucht; eigenen Angaben zufolge wurden alle damals ver-
fügbaren Forschungsergebnisse zusammengetragen. Sie kamen zu
dem Schluss, dass Silizium und Lithium in der menschlichen Er-
nährung eine schützende Rolle spielen, während Aluminium und
Arsen besonders toxisch wirken.” Im Gegensatz zu hirngesundem
Lithium wird hirntoxisches Aluminium zwar im Hinblick auf die
Nahrungszufuhr reguliert, jedoch bei weitem nicht verboten, wie es
geboten wire — im Gegenteil, die Zufuhr über die Nahrung erfolgt
über eine lange Liste an immer noch erlaubten Lebensmittelzusatz-
stoffen, die mit 28 verschiedenen E-Nummern gekennzeichnet sind.
Welche Zusatzstoffe erlaubt sind, entscheidet die Europäische Uni-
on (EU). So enthalten viele Süßigkeiten dieses hirntoxische Leicht-
metall als Zusatzstoff, darunter z.B. Aluminiumlacke zur Färbung.
Hans-Ullrich Grimms Buch Die Ernährungsfalle macht auf einige
Zusatzstoffe aufmerksam, die klar deklariertes Aluminium ent-
halten: „Neben den [zuvor gezeigten] Aluminiumfarblacken gibt es
mehrere andere aluminiumhaltige Zusatzstoffe: von reinem Alumi-
nium (E 173) über Aluminiumsulfate (E 550 bis E 553) bis Alumi-
niumsilicat (E 559). Sie werden für industriell abgefülltes Eiklar und
für kandiertes, kristallisiertes oder glasiertes Obst und Gemüse ver-
wendet, auch als Trennmittel für Soßenpulver und Tütensuppen. Sie
sorgen auch dafür, dass abgepackte Käsescheiben nicht aneinander-
kleben.“* . Als Trennmittel sind auch noch weitere Aluminium-
silikate (E 554, E 555, E 556) erlaubt.!* Aber selbst Zusatzstoffe,
die auf den ersten Blick andere Substanzen ausweisen, können
Aluminium enthalten, darunter Kurkumin (E 100), Echtes Kar-
min (E 120), Amaranth (E 123) oder Anthocyane (E 163) — des
Weiteren auch E 104, E 110, E 122, E 124, E 127, E 129, E 131, E
132, E 133, E 141, E 142, E 151, E 155 und E 180. Auch diese finden
mitunter in Süßigkeiten und Fertignahrung Verwendung.

Die von der EU erlaubte tägliche Aufnahme von 10 mg Alu-
minium fiir einen 70 kg schweren Erwachsenen gilt nicht als

369

ernsthaft problematisch — so das Bayerische Landesamt fiir Ge-
sundheit und Lebensmittelsicherheit, das dieses Urteil auf der
Grundlage eines Gutachtens der Europäischen Behörde für Le-
bensmittelsicherheit (EFSA, European Food Safety Authority), die
die EU-Kommission berät, fällt: „Auf Grundlage der vorhan-
denen Daten wurde seitens der EFSA [im Jahr] 2008 eine wö-
chentlich tolerierbare Aufnahmemenge von 1 mg Aluminium/
kg Körpergewicht („Tolerable Weekly Intake“ TWI) analog zum
Vorsorgewert der Weltgesundheitsorganisation (WHO) aus dem
Jahr 2006 abgeleitet.“*° Die EFSA definiert die „Tolerierbare
wöchentliche Aufnahmemenge“ (TWI, tolerable weekly intake)
folgendermaßen: „Maximale Aufnahmemenge von Stoffen in
Lebensmitteln, wie Nährstoffen oder Kontaminanten, die im
Laufe eines Lebens wöchentlich verzehrt werden kann, ohne
dass daraus eine gesundheitsschädliche Wirkung resultiert.“?!
Laut der EFSA kann also diese Menge an Aluminium in Form
industrieller Zusatzstoffe, „nach aktuellem Wissensstand, ein
Leben lang wöchentlich aufgenommen werden, ohne dass ein
gesundheitliches Risiko für den Menschen besteht“. Eigentlich
ein unmöglicher Schluss angesichts der eindeutig nachgewiese-
nen Hirntoxizität und des Umstands, dass es im Gehirn akku-
muliert — mit dramatischen Folgen insbesondere fiir das menta-
le Immunsystem.“ Der genannte „Vorsorgewert der WHO“ aus
dem Jahr 2006 hat sich im Jahr 2011 geändert — man wurde etwas
großzügiger, wie dort nachzulesen ist: „Der Ausschuss legte eine
vorläufige tolerierbare wöchentliche Aufnahmemenge (PTWI,
provisional tolerable weekly intake) von 2 mg/kg Körpergewicht
fest [...]. Der PTWI gilt für alle Aluminiumverbindungen in Le-
bensmitteln, einschließlich Lebensmittelzusatzstoffen. Der vor-
herige TWI von 1 mg/kg Körpergewicht wurde zurückgezogen.
[...] Schätzungen der ernährungsbedingten Exposition von Kin-
dern gegenüber aluminiumhaltigen Lebensmittelzusatzstoffen,
einschließlich hoher ernährungsbedingter Expositionen [...],
können den PTWI um das bis zu Doppelte [!] übersteigen.“
Während die EFSA und die WHO offensichtlich kein Problem
damit haben, eine täglich tolerierbare Tageszufuhr für toxische Stof-

370

fe wie Aluminium festzulegen, sodass die Lebensmittelindustrie (wie
auch die Pharmaindustrie bei Impfstoffen, Antazida gegen Sodbren-
nen usw.) mit einer de facto RDA Aluminium großzügig einsetzen
kann, hat die EFSA offensichtlich große Schwierigkeiten, eine Be-
wertung für Lithium als Nahrungsergänzungsmittel vorzunehmen.
Mit den Worten Es ist nicht möglich, die Sicherheit von mit Lithium
angereicherter Hefe als Nahrungsquelle für Lithium zu beurteilen,
wurde das Ersuchen eines Antragstellers abgelehnt, der auf natür-
lichem Weg mit Lithium angereicherte Bäckerhefe als unbedenkli-
ches Nahrungsergänzungsmittel eingestuft haben wollte.*‘* Laut An-
gaben des Antragstellers sind die zugesetzten Mengen an Lithium
„produktabhängig und liegen bei der angedachten Einnahmemenge
in der Regel im Bereich von 0,5 bis 2 mg/Tag", also ziemlich genau
in dem Bereich der hier in Kap. 3 vorgeschlagenen vorläufigen RDA
fiir essentielles Lithium. Grund der Ablehnung durch die EFSA: „Es
werden keine spezifischen Informationen über die Bioverfiigbarkeit
von Lithium aus mit Lithium angereicherter Hefe bereitgestellt, au-
er der Aussage, dass Lithium aus mit Lithium angereicherter Hefe
vermutlich bioverfiigbarer ist als Lithiumcarbonat.” Zudem stellt
das Gremium fest, „dass weder Sicherheitsdaten noch geeignete un-
terstiitzende Referenzen vorgelegt wurden, um die Annahme der Si-
cherheit von mit Lithium angereicherter Hefe zu untermauern®. Die
Prämisse dieser Begründung ist also, dass sich das Lithium oder die
Hefe toxisch verändert haben könnten. Das ist jedoch absurd, zu-
mal schon Gerhard Schrauzer in einer placebokontrollierten klini-
schen Studie an ehemaligen Drogenabhdngigen mit lithiumhaltiger
Hefe die stimmungsauthellende Wirkung von 0,4 mg Lithium nach-
gewiesen hat.” Nebenwirkungen durch ,toxisch gewordene Hefe“
wurden nicht berichtet. Und es folgen zwei weitere Knackpunkte in
der Bewertung der EFSA: „Das Gremium stellt fest, dass weder das
Wissenschaftliche Gremium für diätetische Produkte, Ernährung
und Allergien (NDA) der EFSA noch andere Behörden Referenz-
werte für die tägliche Aufnahme von Lithium festgelegt haben. Es
gibt keine Hinweise darauf, dass Lithium für den Menschen essen-
tiell ist.“ Diese Aussage dürfte jeden weiteren Versuch zum Schei-
tern verurteilen, ein lithiumhaltiges Nahrungsergänzungsmittel

371

zugelassen zu bekommen. Zumal eine EFSA-Prüfung schnell recht
teuer werden kann, „da zur Gewährleistung der Verbrauchersicher-
heit umfangreiche Forschungsarbeiten erforderlich sind“, schreiben
dazu zwei polnische Umweltmediziner in einem Übersichtsartikel
zu Lithium als Mikronährstoff.“°

Der Königsweg, Lithium zu einem anerkannten Grundnah-
rungsmittel zu machen, ist somit der Nachweis seiner Essentiali-
tät. Doch dieser wird ein steiniger sein, wenn Behörden, die den
staatlichen Auftrag haben, unsere Gesundheit zu schützen, der
Industrie erlauben, selbst hirntoxisches Aluminium als Nah-
rungsergänzungsmittel zu verwenden, den Menschen zugleich
aber das hirngesunde Lithium als Nahrungsergänzungsmittel
verbieten (mit den USA als eine der wenigen Ausnahmen). Das
wirft wichtige Fragen auf. Um zu verstehen, mit wem wir es bei
unseren nächsten Schritten auf dem Königsweg hin zur Anerken-
nung der Essentialität von Lithium zu tun haben, müssen wir die-
sen Fragen nachgehen:

e Wird die Anerkennung von Lithium nur durch pharmaindust-
rielles Profitdenken ausgebremst, oder sind noch andere Interes-
sensgruppen am Werk?

e Wer könnte noch ein Interesse daran haben, dass immer mehr
Menschen aufgrund eines Mangels an diesem essentiellen Spu-
renelement am Mentalen Immundefizienz-Syndrom leiden, das,
wie wir nun wissen, ein breites Spektrum von mentalen Leis-
tungseinbußen und psychischen Erkrankungen umfasst?

« Wer profitiert davon, wenn wir die Fähigkeit einbüßen, in Kon-
fliktsituationen — im persönlichen Umfeld wie auf der großen
weltpolitischen Bühne — besonnen zu reagieren, „Frieden zu
denken“ und in Folge sogar Kriege der Diplomatie vorziehen?

« Wem nützt eine Gesellschaft, die durch mangelnde Resilienz
leichter mit Angst regiert werden kann und in der das Denken
und die Psyche ihrer Mitglieder manipulierbar sind?

e Und nicht zuletzt: Wer maßt sich überhaupt an, einem Element,
das alle Voraussetzungen essentieller Spurenelemente in zahlrei-
chen Studien unter Beweis gestellt hat und in der Praxis konstant

372

erstaunliche, bestätigende Erfolge in zahllosen Anwendungsfäl-
len hervorbringt, dennoch stur die Essentialität abzusprechen, es
als Nahrungsergänzung sogar zu verbieten?

Um Antworten auf diese Fragen zu finden, müssen wir einen Blick
zurück in die Geschichte der Medizin werfen. Um genau zu sein,
richten wir unsere Aufmerksamkeit dafür nun auf den Beginn des 20.
Jahrhunderts, als einige außerordentlich reiche Menschen erkannten,
wie viel reicher sie mit Volkskrankheiten werden könnten, wenn sie
die Kontrolle über das globale Gesundheitssystem erlangten.

Die Missgeburt der modernen Krankheitsindustrie

Im Jahre 1901 gründete John D. Rockefeller Sr. (1839-1937), der
dank seines Ölmonopols (Standard Oil) reichste Mann der Welt, das
Rockefeller Institute for Medical Research (heute Rockefeller Univer-
sity). Er finanzierte es u.a. mit Geldern der „gemeinnützigen“ Rocke-
feller Foundation, die er 1913 ins Leben rief, um seine eigenen In-
teressen unter einem philanthropischen Deckmantel zu verbergen:
die Medizin der Zukunft nach seinem Willen lukrativ zu gestalten.
Rockefeller machte den US-amerikanischen Pathologen Simon
Flexner (1863-1946) zum ersten Direktor des Rockefeller Institute
for Medical Research. Dessen Bruder Abraham Flexner (1866-1959)
wurde als Pädagoge und Wissenschaftsorganisator im Jahr 1911 von
der vom Stahlmagnaten Andrew Carnegie (1835-1919) gegründeten
Carnegie Foundation beauftragt, einen Bericht über die Zukunft der
medizinischen Ausbildung in Amerika zu verfassen, der als „Flex-
ner-Report” in die Geschichte einging.

~ Menschenverachtende Eugenik. Um die menschenverachten-
de Gesinnung Rockefellers und seiner Mitstreiter einschätzen
zu können, ist die damalige deutsche Unterorganisation der
Rockefeller Foundation, die Abraham-Lincoln-Stiftung, be-
merkenswert.” Sie finanzierte zwischen 1932 und 1935 u.a.
die berüchtigte Zwillingsforschung von Otmar Freiherr von

373

uer (1896- 1969), seines Zeichens Rassenforscher, Eu-

| und D Direktor am Kaiser- Wilhelm-Ins tit

gie, menschliche Erblehre und Eugenik in Berli
ational -

Jogi o einen A Sig | Grundstein für ‚die n

2) Hr Institut wurde später die ; Max-Planck- k-Ge-
aft. Um ihre Vorstellung von Volksgesundheit voran- 7
en, arbeitete die Rockefeller-Stiftung von Anfang an
ng mit der Carnegie- Stiftung zusammen. Diese beiden
] gen v waren auch die ersten und wichtigsten Investoren T

a Egle Record 7 Ofer. 9 eines mre

Das Ziel des Flexner-Reports war es, eine umfassende Revision des
amerikanischen Gesundheitssystems einzuleiten, hin zu einer Um-
strukturierung und Zentralisierung der medizinischen Einrichtun-
gen. Im Hinblick auf das heutige europäische Gesundheitswesen
besonders interessant liest sich: „Es ist das Ziel der Stiftung, unver-
züglich eine ähnliche Studie über die medizinische Ausbildung in
Großbritannien, Deutschland und Frankreich durchzuführen, da-
mit diejenigen, die mit dem Wiederaufbau der medizinischen Aus-
bildung in Amerika betraut sind, von den Erfahrungen der anderen
Länder profitieren können.“ Mit anderen Worten: Europa wurde
zum medizinischen Versuchslabor für das neue US-amerikanische
Gesundheitssystem. Laut den Analysen des preisgekrönten investi-

374

gativen Reporters James Corbett sollte sich ein wesentlicher Teil der
Umstrukturierung hin zu einer profitablen und von Industrieinte-
ressen kontrollierten Zukunft der Medizin auf einen entscheiden-
den Vorgang konzentrieren: Naturheilverfahren und medizinische
Behandlungen, „die auf nicht patentierbaren, unkontrollierbaren
natürlichen Heilmitteln und Heilverfahren basierten, sollten als
Quacksalberei abgetan werden. Das Ziel: Nur allopathische [von
altgriechisch dllos, für „anders“ bzw. „anders beschaffen“, de facto:
‚unnatürlich‘ und pdthos, deutsch „Leiden“] Medikamente, also auf
körperfremden Chemikalien basierende Therapien sollten fortan
gefördert und propagiert werden. Dank der bereits weitreichenden
Kontrolle des Rockefeller-Netzwerks über das medizinische Aus-
bildungssystem verfügte man über die benötigten finanziellen, me-
dienwirksamen und politischen Mittel, diese Agenda erfolgreich
umzusetzen.” Flexner empfahl dafür unter anderem die Schließung
von solchen Schulen, die Naturheilkunde und alternative Ansätze
unterrichteten. Zugleich boten die Rockefeller- und Carnegie-Stif-
tung medizinischen Hochschulen großzügig Mittel, um im Gegen-
zug Einfluss auf die Curricula (Lehrpläne) zu erlangen. Laut Corbett
hat die „Ölindustrie [...] ganze medizinische Industrien aus ihren
eigenen Forschungszentren heraus ins Leben gerufen und dann ihre
eigenen Produkte aus ihren eigenen petrochemischen Unternehmen
als „Heilmittel“ verkauft“.

2 M enschenverachtende Forschung. Laut den historischen .

890- 1964), ein 1 leitender Angestellter ve von Rockefellers
dard Oil in New Jersey, der die Automobilmagnaten A
| Sloan (1875- 1966) und Charles Kettering (1876-1958
on überzeugte, ihr Vermögen dem Krebszentrum zu sp
n, welches später ihren Namen tragen sollte. Der Pathe ) og
ornelius P. Rhoads (1898- 1959) wurde von Howard zum 7

Si Leitung‘ so Corbett: weiter, „wurde fast das gesamte =
DL ogramm und Personal des Chemical Warfare Service [Ab-
= teilung für ¢ chemische Kriegsführung! in das SKI [Sloan-} nn

375

tering-Institute] Drug Development Program [Arzneimittel-
entwicklungsprogramm] überführt, wo sie daran arbeiteten,
Senfgas in ein Chemotherapeutikum umzuwandeln.“ Dies
sollte auf der Grundlage der Gift- und Senfgasforschung ge-
schehen, die Rhoads im Ersten Weltkrieg für die US-Armee
durchgeführt hatte. Ein weiterer Hinweis auf die menschen-
verachtende Gesinnung dieser sich entwickelnden Industrie:
In seiner Rolle als Forscher, der durch die Rockefeller Founda-
tion finanziert wurde, infizierte Rhoads im Jahr 1931 eigenen
Angaben zufolge vorsätzlich etliche Patienten aus Puerto Rico
mit Krebszellen, um das Programm voranzutreiben; Rhoads
sah, wie er selbst in einem Brief verlautbarte, darin die Ge-
Jlegenheit, „seinen persönlichen Beitrag zur Ausrottung der
Puerto-Ricaner, der degeneriertesten Rasse, die je auf unse-
rem Planeten lebte, zu leisten“? Obwohl diese schriftlichen
Äußerungen von ihm öffentlich bekannt waren (selbst der
Vatikan bekam eine Kopie seiner Schrift), haben sie seiner _
Karriere nicht geschadet — im Gegenteil: Erst Jahrzehnte nach
seinem Tod wurde der jährlich vergebene und nach ihm be- _
nannte Forschungspreis der American Association for Cancer
Research umbenannt. Dies war allerdings kein Einzelfall.”

Über die konzertierten Aktivitäten extrem reicher „Philanthropen“
und ihrer Institutionen zur Globalisierung des Gesundheitswesens
— zwecks globaler Machtentfaltung — sind schon viele Bücher ge-
schrieben worden. Das liegt daran, dass diese „ Menschenfreunde“
damit leider sehr erfolgreich waren und sind: Sie beherrschen die
medizinische Ausbildung, die staatlichen Gesundheitssysteme und
nicht zuletzt die Leitmedien, die sie stets in ein gutes Licht rücken.

Die Rockefeller-Story - Copy and Paste. Rockefellers „Er-
folgsstory” blieb nicht ohne Nachahmer. Auch Bill Gates
scheint über die Bill & Melinda Gates Foundation ganz ähn-
liche Ambitionen zu verfolgen und nach vergleichbaren Mus-

tern zu arbeiten. Das Impfen wird offenbar als Mittel zum

selben Zweck der globalen Kontrolle und Manipulation vor-

376

angetrieben, wobei laut WHO die Rockefeller Fondation auch
hier die Vorreiterrolle hatte, wie auf deren Homepage zu le-
sen: „In jüngster Zeit und während der COVID-19-Pandemie
konzentrierte sich die Zusammenarbeit [mit der Rockefeller
Foundation] auf die Aufrechterhaltung der Basisgesundheits-
dienste, den Ausbau der Kapazitäten für Virustests und die
Stärkung der genomischen Überwachung.“” Die WHO und
die Rockefeller Foundation halfen, den Weg für die Pandemie
zu ebnen. Indes profitierte die Bill & Melinda Gates Founda-
tion stark vom mRNA-Injektionsprogramm und der gentech-
nischen Veränderung eines Großteils der Weltbevölkerung
während der inszenierten SARS-CoV-2-Pandemie. Möglich
wurde dies insbesondere durch die Unterdrückung vertrig-
licher Alternativen, darunter insbesondere eine Kampagne

gegen die naturheilkundliche Behebung des ursächlichen Vit-

_amin-D-Mangels, wie beispielhaft in Kap. 1, Zusatzinfo: Vita-
min-D-Mangel — Tödliches Beispiel für die Ignoranz des Geset-
zes des Minimums besprochen.

Um diese globalen Pläne zu verwirklichen, wurde die Rockefel-
ler-Stiftung über die Gesundheitsorganisation des Völkerbundes
(League of Nations Health Organisation), die in die WHO überführt
wurde, zu einem der Geburtshelfer, wenn nicht sogar zu einem der
Eltern der WHO.°® Die Stiftung nahm als Beobachter an der ersten
Internationalen Gesundheitskonferenz im Juni 1946 teil, auf der die
Satzung der WHO unterzeichnet wurde. Mit Hilfe dieser ersten glo-
bal agierenden UN-Sonderorganisation (United Nations, auch mit
Hilfe der Rockefeller Foundation gegründet) konnten Rockefeller
und seine „philanthropischen” Partner wirksamen Einfluss auf die
Gesundheitspolitik fast aller Nationen nehmen. In den darauffol-
genden Jahren und Jahrzehnten enger Zusammenarbeit zwischen
UN, WHO und der Rockefeller und auch der Bill & Melinda Gates
Foundation wurde der Glaube an das „Pharma-Narrativ“ globali-
siert.“° Seither wird dieses Narrativ nicht nur angehenden Medizi-
nern über die Lehrpläne eingetrichtert, sondern kulturprägend in
die Köpfe fast der gesamten Menschheit eingepflanzt.

377

Das Pharma-Narrativ besteht aus drei eng miteinander verknüpften
Lehrsätzen. Aus Sicht der Pharmaindustrie bzw. der schulmedizini-
schen Lehre gelten sie als Axiome — also als grundlegende Annah-
men, die nicht bewiesen werden müssen und auch nicht hinterfragt
werden dürfen. Ein tatsächlicher Beweis wäre hier ohnehin nicht
möglich, da sie im Widerspruch zur Natur stehen:

1. Krankheit ist ein natürlicher, in unseren Genen veranlagter Prozess,

der mit zunehmendem Alter symptomatisch wird: Der Mensch ist
ein Konstruktionsfehler.
Beispiel: Laut einem Übersichtsartikel aus dem Jahr 2012 sei das
Alter „der Hauptrisikofaktor für die in Industrieländern vorherr-
schenden Krankheiten: Krebs, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und
Neurodegeneration® - und diese womöglich sogar Teil unseres
(fehlerhaften) genetischen Programms.“ Entsprechend antwortete
z.B. der Pharmaberater Dennis Selkoe in einem Artikel der Süd-
deutschen Zeitung aus dem Jahr 2015, in dem eine Impfung gegen
Alzheimer propagiert wurde, auf die Frage, was man tun müsse, um
Demenz zu vermeiden, dass es nur eine Regel zu beachten gebe:
„Such dir die richtigen Eltern aus und stirb frith.“*

2. Unser jeweiliger Lebensstil hat somit so gut wie keinen Einfluss
auf unsere Gesundheit. Auch die Supplementierung von Vital-
stoffen ist (selbst wenn wir einen Mangel haben) reine Geldver-
schwendung oder sogar gesundheitsgefährdend.

Beispiel: Laut einem Leitartikel des New England Journal of Me-
dicine aus dem Jahr 2022, den wir in Kap. 1 besprochen haben,
sei eine Nahrungsergänzung selbst bei niedrigen 25-Hydroxyvita-
min-D-Spiegeln (25(OH)D) nutzlos. Ärzte sollen weder Blutspie-
gel messen noch eine Nahrungsergänzung empfehlen. Die neuen
im Jahr 2024 veröffentlichten internationalen Leitlinien für Ärzte
reflektieren weitgehend diese absurde Meinung. Trotz unzähliger
Studien, die den Nutzen eines Vitamin-D-Prohormonspiegels von
etwa 125 nmol/l belegen (siehe z.B. Kap. 1, Zusatzinfo: Vitamin-
D-Mangel - Todliches Beispiel für die Ignoranz des Gesetzes des
Minimums), wird behauptet: „Es wurden keine klinischen Studien

378

gefunden, die ein routinemäßiges 25(OH)D-Screening in der All-
gemeinbevölkerung oder bei Personen mit Adipositas oder dunk-
ler Hautfarbe unterstützen, und es gab keine eindeutigen Belege
für die Definition des optimalen Zielwerts für 25(OH)D, der für
die Krankheitsprävention in den betrachteten Bevölkerungsgrup-
pen erforderlich ist. Daher rät das Gremium von routinemäßigen
25(OH)D-Tests in allen betrachteten Bevölkerungsgruppen ab.”

. Welche Krankheit unweigerlich eines Tages ausbricht (Krebs, Alz-
heimer, Herzinfarkt etc.) und schließlich das Leben beendet, ist
reines Schicksal bzw. dem Roulette des Lebens unterworfen. In-
folgedessen kann nur die pharmazeutische Forschung mit ihren
Medikamenten vor Leid und vorzeitigem Tod bewahren (mit dem
transhumanistischen Gedanken wird dann letztlich sogar der Tod
gleich mit beseitigt).

Beispiel: „Die personalisierte Medizin", liest man in dem im Jahr
2024 publizierten Übersichtsartikel eines Mitarbeiters des Pharma-
konzerns Boehringer Ingelheim, „ist ein bahnbrechendes Feld, auf
dem maßgeschneiderte therapeutische Lösungen angeboten werden
können, die auf das Genom jedes einzelnen Patienten zugeschnitten
sind.“* Es wird über Big Data, KI, Nanotechnologie und Genthera-
pie gesprochen, aber bezeichnenderweise fällt kein Wort über die
eigentliche Ursache von über 90 Prozent aller heutigen chronischen
Krankheiten: ein nicht mehr artgerechter Lebensstil. Stattdessen
soll in Zukunft, je nach genetischer Grundausstattung, personali-
siert genetisch und medikamentös interveniert werden. Ein solcher
Trend zeigt sich in der aktuellen mRNA-Krebsforschung, die von
Unternehmen wie BioNTech und Moderna vorangetrieben wird.
BioN Tech, ursprünglich sogar auf die Krebsforschung spezialisiert
— und durch die „Erfindung“ der COVID-19-Injektionen für vie-
le zu einem Synonym für rücksichtslose Profitgier auf Kosten der
Patienten geworden -, testet verschiedene mRNA- Therapien in kli-
nischen Studien, unter anderem gegen Lungen-, Haut- und Darm-
krebs. Moderna hingegen — deren COVID-“Impfstoff“ in mehre-
ren Ländern, darunter Schweden und Dänemark, im Oktober 2021
für jüngere Altersgruppen sogar ausgesetzt wurde, da ein erhöhtes

379

Risiko für Herzmuskel- und Herzbeutelentzündungen nicht mehr
abzustreiten war — strebt eine Zulassung entsprechender Produkte
in den USA und der EU noch im Jahr 2025 an. Diese Ansätze set-
zen stark auf personalisierte Medizin — jedoch erneut ohne die ent-
scheidende Frage zu stellen, warum Krebs und andere chronische
Erkrankungen überhaupt so häufig auftreten.

Dieses dreiteilige, in sich geschlossene Narrativ prägt heute das kultu-
relle (Miss-) Verständnis, dass nur der technologische Fortschritt uns
vom Leiden (mittels pharmazeutischer Medizin) und sogar vom Tod
(mittels transhumanistischer Technologie) erlösen und retten kann.
Der Erfolg dieses Narrativs hat wahrscheinlich viele Gründe: einerseits
die mediale Macht der Konzerne, die für jeden Unsinn einen „Exper-
ten” hervorzaubern können, der den Massen ein beliebiges Narrativ
glaubhaft verkauft. Außerdem ist es einfach zu bequem, weil man nicht
über die Konsequenzen seines Handelns nachdenken muss: Warum
mühsam den gewohnten Lebensstil ändern, wenn das sowieso keine
gesundheitlichen Vorteile bringen soll; Krankheit ist unvermeidlich
und Schicksal. Aber was auch immer die Gründe sind — dieses Narra-
tiv, dass Chemie und Gentechnik uns vor vermeintlich unvermeidba-
ren Krankheiten retten können, untergräbt gezielt die natürlichen Ge-
sundheitspotentiale. Es wirkt sowohl auf gedanklicher Ebene, indem
das Krankhafte als natürlich hingestellt und damit akzeptiert wird, als
auch in der Praxis: Anstelle präventiver Aufklärung dominieren sym-
ptomverschleiernde Medikamente, die oft mehr Schaden anrichten als
die eigentlich vermeidbaren oder kausal behandelbaren Krankheiten
selbst. Der Glaube an das pharmazeutische Heilsversprechen ist mitt-
lerweile so weit entwickelt, dass sehr viele Menschen jegliche Eigenver-
antwortung an einen Rezeptblock abgeben.

Chronische Krankheiten
als selbsterfüllende Prophezeiung

So geht es in der heutigen Schulmedizin, soweit sie von den Interes-
sen der Pharmaindustrie geprägt ist, nicht um die Prävention chro-

380

nischer Krankheiten. Im Vordergrund steht die medikamentöse Be-
handlung von Symptomen, also ein Ansatz, der nicht auf endgültige
Heilung abzielt, sondern auch chronische bzw. dauerhaft steigende
Umsätze in Aussicht stellt — ganz nach dem Motto: „Ein geheilter
Patient ist ein verlorener Kunde.“ COVID-19 hat das überdeut-
lich zum Vorschein gebracht. Das Versprechen der Prävention dient
aber auch ansonsten meist nur als Verkaufsstrategie für höchst luk-
rative, aber oft nur vermeintlich krankheitsverhütende Impfungen.
Das perfide daran: Gegen gefährliche Infektionsverläufe kann man
sich in den meisten Fällen auch auf natürliche Weise völlig neben-
wirkungsfrei schützen, was aber - dem rein umsatzorientierten Ge-
schäftsmodell folgend —- geflissentlich verschwiegen oder sogar aktiv
bekämpft wird. Aus diesen Gründen werden auch die Grundgeset-
ze des Lebens, die wir im ersten Kapitel besprochen haben, an den
medizinischen Hochschulen bisher (Stand Frühjahr 2025) nicht ge-
lehrt. Sie würden das pharmazeutische Narrativ und Heilsverspre-
chen ad absurdum führen, wie man am Beispiel des essentiellen Li-
thiums unschwer erkennen kann: Kein allopathisches Medikament
kann einen Mangel, der einer Krankheit zugrunde liegt, ausgleichen
und auf diesem Wege eine Krankheit heilen. Dieses Gewinnstreben
dürfte maßgeblich begründen, warum Lithium nicht als essentielles
Spurenelement anerkannt wird — die Pharmaindustrie schafft sich
auf diese Weise einen immensen Markt und zementiert das zugeho-
rige Narrativ des Mängelwesens Mensch.

Viele Menschen erkranken

aufgrund eines chronisch dysregulierten Lithioms

Weiter oben haben wir bereits thematisiert, dass GSK-3 im Ruhe-
zustand, also auch ohne äußere Reize, aktiv ist (man spricht von
„konstitutiver Aktivität“) — dieser Umstand ist gesundheitlich nach-
teilig und somit ungewöhnlich für einen vermeintlich natürlichen
Körperprozess. In einem umfassenden Übersichtsartikel zu hyper-
aktivem GSK-3 als Tumoraktivator bei verschiedenen Formen von
Blutkrebs, der im Jahr 2022 veröffentlicht wurde, fassen die Autoren
die problematische Rolle von konstitutiv aktivem GSK-3 folgender-
maßen zusammen: „In den letzten drei Jahrzehnten hat sich GSK-3

381

auch als eine Kinase herausgestellt, die eindeutig an der Pathogenese
[die Entstehung und Entwicklung einer Krankheit] und dem Fort-
schreiten eines breiten Spektrums menschlicher Erkrankungen be-
teiligt ist, darunter Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Typ-2-Diabetes,
chronische Entzündungen, bipolare Störungen, neurodegenerative
Erkrankungen (z.B. Alzheimer-Krankheit, Parkinson-Krankheit,
Huntington-Krankheit) und Krebs.“° Unter einem artgerechteren
Lebensstil, der essentielles Lithium umfasst, wäre die Aktivität von
GSK-3 allerdings reduziert; als Folge würden nicht nur diese, son-
dern auch viele weitere lukrative Krankheiten an wirtschaftlicher
Bedeutung verlieren.

Durch Lithiummangel dysregulierte Lithiumtargets, wie das (kons-
titutiv) hochaktive GSK-3, bieten die ideale Grundlage für die Ent-
wicklung von „Magic Bullets“

In einem im Jahr 2010 in Neuropsychopharmacology publizierten
Übersichtsartikel ist zu lesen: „Stimmungsstörungen können zum Teil
auf Störungen der Mechanismen zurückgeführt werden, die die Ak-
tivität von GSK-3 oder GSK-3-regulierten Funktionen kontrollieren
[...]. Diese substantielle Evidenz unterstützt die Schlussfolgerung, dass
die Verstärkung der hemmenden Kontrolle von GSK-3 [die eigentlich
die von essentiellem Lithium ist] eine wichtige Komponente der the-
rapeutischen Wirkung von Medikamenten zur Behandlung von Stim-
mungsstörungen ist und dass GSK-3 ein valider Angriffspunkt für die
Entwicklung neuer therapeutischer Interventionen ist."

Mit anderen Worten: Anstatt den natürlichen Lithiummangel als
Ursache der Fehlregulation zu erkennen und auszugleichen, konzen-
triert sich die Pharmaindustrie darauf, GSK-3 gezielt medikamentös
zu hemmen. Diese Strategie folgt dem typischen Muster, ein durch
Nährstoffmangel verursachtes Problem nicht an der Wurzel zu pa-
cken, sondern als Marktchance zu nutzen. Indem GSK-3 als „valider
Angriffspunkt“ für neue Medikamente dargestellt wird, wird die Not-
wendigkeit von Lithium als essentiellem Spurenelement gezielt aus-
geblendet - zugunsten patentierbarer Wirkstoffe, die versuchen, den
gleichen Effekt künstlich und oft mit Nebenwirkungen nachzuahmen.
Investitionen in die Entwicklung von „Magic Bullets“ gegen Lithium-

382

targets sind jedoch nur dann sinnvoll, solange sie nicht mit essentiellem
Lithium, dem „natürlichen Bullet“; konkurrieren müssen.

Diese pharmazeutischen „Bullets“ wirken allerdings keinesfalls
auf so magische Weise präzise, wie ihr Name verspricht, sondern
bestenfalls nebenwirkungsreich und symptomatisch — doch selbst
Letzteres mit sehr wenig Aussicht auf Erfolg, wie ein im Jahr 2022
publizierter Übersichtsartikel erklärt: „Es überrascht nicht, dass
enorme Anstrengungen in die Entwicklung von GSK-3-Inhibitoren
als potentielle Medikamente zur Behandlung neurodegenerativer
und psychiatrischer Störungen (sowie anderer hier nicht beschrie-
bener Indikationen) investiert wurden. In den letzten zwei Jahr-
zehnten haben pharmazeutische Unternehmen und akademische
Einrichtungen eine große Anzahl sehr unterschiedlicher Klassen
von GSK-3-Inhibitoren entwickelt. [...] Eine aktualisierte Recher-
che zeigt deutlich, dass das Feld mit einer wachsenden Zahl neuer
Strukturen und Moleküle, die als potente GSK-3-Inhibitoren ent-
deckt wurden, geradezu ‘explodiert‘. [...] Insgesamt spiegelt der be-
merkenswerte Anstieg der Anzahl entwickelter GSK-3-Inhibitoren
zweifellos das große Interesse an und die Hoffnung auf die Identifi-
zierung von GSK-3-Inhibitoren wider, die für den klinischen Einsatz
geeignet sind. Bisher ist noch keiner der getesteten GSK-3-Inhibito-
ren auf den Markt gekommen.“

Kurz: Bisher wird nicht nur die natürliche Lösung unterdrückt,
sondern sogar eine pharmazeutische Alternative vergebens gesucht.
Dies bedeutet aber auch, dass ein Lithiumtarget wie GSK-3 (und das
gilt logischerweise für alle Targets des Lithioms) der Pharmaindust-
rie nur so lange als vielversprechendes pharmazeutisches Target für
die Entwicklung einer „Magic Bullet“ dient, wie es aufgrund von Li-
thiummangel dysreguliert ist. Das ist der Fall, solange Lithium nicht
als essentielles Spurenelement anerkannt und ausreichend supple-
mentiert wird. Daher muss es im Interesse einer profitorientierten
Pharmaindustrie liegen, mit allen ihr zur Verfügung stehenden Mit-
teln einer solchen Anerkennung entgegenzuwirken. Das aus gesund-
heitlicher Sicht völlig unsinnige Verbot einer Nahrungsergänzung
mit Lithium bot aus profitorientierter Sicht eine fast unwidersteh-
liche finanzielle Chance, die der Pharmaindustrie riesige Märkte er-

383

öffnete und daher ohne Zögern mit perfiden Mitteln durchgesetzt
wurde. Alle großen (und viele kleine) Pharmafirmen werden den
Wettlauf, „Lithium-Mimetika” (also chemische Verbindungen, die
an denselben Rezeptor binden wie Lithium) als neue Medikamente
auf den Markt zu bringen, genau in dem Moment verlieren, in dem
Lithium als essentiell anerkannt wird — oder zumindest das Verbot
fällt, Lithium als Nahrungsergänzungsmittel auf den Markt brin-
gen zu dürfen. Die Frage ist allerdings: Wie genau ist es überhaupt
gelungen, ein Element, das in Spuren zugeführt nachweislich nicht
schädlich, sondern sogar gesundheitsfördernd ist, nahezu weltweit
als Nahrungsergänzungsmittel zu verbieten?

"Versalzen" - oder wie man ein
essentielles Spurenelement verbieten konnte

Lithium war bis Mitte des 20. Jahrhunderts Teil einer gesunden Er-
nährung. Aus oben genannten Gründen musste das Spurenelement
also als Nahrungsmittel vom Markt genommen und diskreditiert
werden, bevor es als essentiell eingestuft werden würde. Das zu 16-
sende Problem dabei war „die gesundheitsfördernde und heilende
Wirkung von natürlichem Lithium im Wasser”, die „seit Jahrhun-
derten bekannt“ war, wie die Autoren des Übersichtsartikels Zu-
sammenhang zwischen natürlich vorkommendem Lithium im Trink-
wasser und Selbstmordraten recherchiert haben.“ Die Lithia Springs
in Georgia, USA, einst eine heilige Heilquelle der amerikanischen
Ureinwohner, war für ihr natürlich lithiumhaltiges Wasser und
für ihre gesundheitsfördernden Eigenschaften bekannt. Auch das
Wasser einer Quelle in Londonderry (New Hampshire, USA) wur-
de unter dem Namen Londonderry Lithia Water unter Verweis auf
zahlreiche gesundheitliche Vorzüge angeboten (siehe Buchumschlag
von 1891, Abb. 31). Wie man einem Etikett von 1903 entnehmen
kann, empfahlen Ärzte das lithiumhaltige Getränk „gegen Rheu-
matismus, Gicht, Neuralgie [chronische Nervenschmerzen], Diabe-
tes, Bright‘sche Krankheit [chronische Nierenentzündung], Ekzeme
[Hautauschläge], Nierensteine, Katarrh [Erkältungskrankheit] und

384

Abbildung 32

verschiedene Magenbeschwerden®.>® Das sind nahezu alles Krank-
heiten, bei denen das essentielle Lithium tatsächlich hilft, wie wir in
den vorhergehenden Kapiteln gesehen haben. Vor weit über hundert
Jahren war man also in der medizinischen Behandlung in diesem
Punkt schon weiter als heute. Im Gegensatz zur hochdosierten Be-
handlung der bipolaren Störung, die erst ein halbes Jahrhundert
später entwickelt wurde und zu Nierenversagen führen kann, galt
Lithium aus dieser natürlichen Quelle sogar als hilfreich bei Nieren-
erkrankungen. Eine spektroskopische Analyse aus dem Jahr 1891
ergab, dass eine Imperiale Gallone (etwa 4,55 1) Londonderry Lit-
hia Water etwa 8,620 „Grains“ Lithiumhydrogencarbonat enthielt.”
Ein Grain entspricht etwa 0,0648 Gramm, somit enthielt das Quell-
wasser 23 mg Lithium/Liter. Ein oder zwei Gläser mit etwa 0,2 Liter
entsprachen daher einer Niedrigdosisbehandlung von etwa 5 bis 10
mg/Tag (siehe Kap. 3). Der englische Arzt Sir Alfred Baring Garrod
(1819-1907), der 1848 die Ursache der Gicht entdeckte und als ers-
ter Mediziner Lithium als Heilmittel für diese Krankheit vorschlug,
stellte schon damals Dosierungsrichtlinien auf.“

385

Or
SRROVELE

Abbildung 33

Zu Beginn des 20. Jahrhunderts waren lithiumhaltige Getranke
aufgrund der damals bekannten, vielfältigen Wirkung des Spu-
renelements so gefragt, dass geringe Mengen davon verschiedenen
Getränken zugesetzt wurden, die auch heute noch bekannt sind.
Beispielsweise hieß das Erfrischungsgetränk 7Up ursprünglich Bib-
Label Lithiated Lemon-Lime Soda. Es kam im Jahr 1929 auf den
Markt und enthielt bis zum Jahr 1950 etwa 5 mg Lithium in Form
von Lithiumcitrat pro Liter (siehe Abb. 33).>> Mit einem Glas von 0,2
Liter nahm man die RDA von 1 mg Lithium zu sich. Es wird iibri-
gens vermutet (der Namensgeber hat seine Gedanken dazu mit ins
Grab genommen), dass sich die 7 in 7Up auf die Atommasse des Li-
thiums bezieht und das „Up“ auf die dadurch gehobene Stimmung.
Das Erfrischungsgetrank wurde als Mittel gegen Alkoholintoxika-
tion, den sogenannten Kater, vermarktet — naheliegend, denn Alko-
hol führt zu einer Neuroinflammation, die durch Lithium gelindert
wird.>* Sogar eine frühe Version von Coca-Cola war an Sodabrun-
nen in Apotheken erhältlich. Lithia Coke war eine Mischung aus Co-
ca-Cola-Sirup und lithiumhaltigem Quellwasser.

Doch der autkommenden Pharmaindustrie, die sich auf paten-
tierbare allopathische Medikamente festlegte, musste das überall an-

386

Abbildung 34

gebotene Lithium (siehe Abb. 34) ein gewaltiger Dorn im Auge ge-
wesen sein. Zumindest bis 1949, als die US-Behörde für Lebens- und
Arzneimittel (FDA, U.S. Food and Drug Administration) ein Verbot
für die Verwendung von Lithium in Erfrischungsgetränken und Bier
aussprach - wenige Monate, bevor John Cade seine Vermutung pu-
blizierte, dass Lithium essentiell sein könnte — und die Rezeptur von
7Up geändert werden musste. Doch auf welcher Basis? Wie gelang es,
dass die Bevölkerung dieses Verbot einfach so hinnahm?
Öffentlichkeitswirksam kam der Stein ins Rollen, als das US-
amerikanische Nachrichtenmagazin Time am 28. Februar 1949 über
mysteriöse Todesfälle berichtete, die in Folge der Verwendung eines
neuartigen, lithiumhaltigen Kochsalzersatzes erfolgten. Als Grund
für die Einführung des Kochsalzersatzes ist in einer kurz danach
publizierten Studie zu lesen: „Da die Einschränkung der Natrium-
zufuhr bei der Behandlung von Herzinsuffizienz und anderen Er-
krankungen immer mehr in den Vordergrund riickt, wurde nach
einem unbedenklichen Salzersatz zum Wiirzen von Speisen gesucht.
Kürzlich wurde eine 25%ige Lithiumchloridlosung auf den Markt ge-
bracht, die ähnlich wie Kochsalz schmeckt. Obwohl es in der älteren
Literatur vereinzelte Hinweise darauf gibt, dass die Einnahme von

387

anorganischen Lithiumsalzen Schwäche, Zittern und Sehstörungen
hervorrufen kann, wurde die Lösung mit der Versicherung vermark-
tet, dass sie „absolut sicher“ sei, es wurde jedoch empfohlen, sie nur
unter ärztlicher Aufsicht anzuwenden.“ Die Aussagenkombination
„absolut sicher“ und „nur unter ärztlicher Aufsicht anzuwenden“
muss Zweifel an der Aussage zur vorbehaltlosen Unbedenklichkeit
auslösen. Welchen Hintergrund könnte die Aufforderung zur ärzt-
lichen Überwachung gehabt haben? Offensichtlich wusste man zu-
mindest, dass die Einnahme des Lithiumsalzes keineswegs „absolut
sicher“ ist, wie es der Werbetext versprach. Wollte man vielleicht
sogar, dass Ärzte über die zu erwartenden Probleme berichten? Zu-
mindest war dies auch sehr schnell der Fall. In dem historischen Ti-
me-Artikel liest man weiter: „Noch im vergangenen Frühjahr glaub-
te die Firma Foster-Milburn Co. aus Buffalo, ein harmloses Produkt
gefunden zu haben, das Speisen salzig schmecken lässt. Das neue
Produkt, Westsal®, enthielt Lithiumchlorid (Koch- bzw. Tafelsalz ist
Natriumchlorid).“*® Doch Anfang Februar 1949 vermuteten „Ärzte
in einem Krankenhaus in Manhattan, dass der Salzersatz beim Tod
eines Herzpatienten eine Rolle gespielt haben könnte“. Dem Time-
Bericht zufolge initiierte die FDA in Folge „Experimente und stellte
fest, dass hohe Dosen von Lithiumchlorid bei Versuchstieren zum
Tod führten“. Daraufhin soll die FDA menschliche Patienten unter-
sucht haben, die Lithiumchlorid als Kochsalzersatz eingenommen
hatten, und in dem Zuge festgestellt haben, „dass sie unter verschie-
denen Symptomen litten, darunter Schlifrigkeit, Schwäche, Appe-
titlosigkeit, Übelkeit, Zittern, Sehstörungen und Bewusstlosigkeit“.
Der Time-Artikel legt die Vermutung nahe, dass die Lithium-
vergiftung eher zufällig war, dass einige Verbraucher vielleicht ein-
fach zu viel von dem neuen Speisesalz verwendet hatten und dass
die FDA erst nach Bekanntwerden der Todesfälle begann, das Pro-
blem an Patienten und in Tierversuchen zu untersuchen. Doch
das ist nachweislich nicht ganz korrekt; zumindest im Falle der
Glaubwürdigkeit des Berichts des Ärzteteams des Bellevue Hospital
(Manhattan, New York), der am 12. März 1949 — also 12 Tage nach
dem Time-Artikel im Journal of the American Medical Association
(JAMA) publiziert wurde.” Danach verabreichten die Ärzte einem

388

schwerkranken Herzpatienten absichtlich Lithiumchlorid in extrem
hohen Dosen, obwohl sie nach eigenen Angaben um die Toxizität
von Lithium wussten. Sie zitieren in ihrem JAMA-Artikel mehrere
Berichte über toxische Wirkungen, die bis ins 19. Jahrhundert zu-
rückreichten; darunter auch den im Jahr 1913 ebenfalls in JAMA
publizierten Selbstversuch einer Überdosierung eines Arztes, den
wir in Kap. 3 besprochen haben. Dieser hatte allerdings, wie Sie sich
erinnern werden, die extrem große Menge von 1,3 g Lithium in 28
Stunden eingenommen, und stand mit schweren toxischen Wirkun-
gen kurz vor dem Koma. Die Ärzte des Bellevue-Spitals gingen bei
ihrem Patienten, der später verstarb, jedoch wesentlich großzügiger
vor und ließen ihn ein Vielfaches dieser Menge einnehmen - trotz
dieses Vorwissens und obwohl sie eigenen Angaben zufolge aus
eigener Beobachtung dreier anderer Patienten wussten, wie lebens-
gefährlich diese hohen Lithiumdosen sind. Sie schreiben ganz nüch-
tern: „Am einundfünfzigsten Tag seines Krankenhausaufenthaltes
erhielt der [an einer schweren Herzinsuffizienz leidende] Patient
Lithiumchlorid und wurde angewiesen, sein Essen damit zu wür-
zen. Er fand, dass diese Substanz ein angenehmer Ersatz für Salz
war und verwendete sie großzügig. Innerhalb von drei Tagen nahm
er etwa 13 Gramm ein.” Das sind etwa 6 g bzw. 6.000 mg reines Li-
thium (!), dessen Einnahmemenge offensichtlich genau überwacht
wurde. „Am Morgen des dritten Tages nach Beginn der Lithium-
einnahme klagte er über allgemeine Schwäche, hatte aber keine an-
deren Symptome. Am nächsten Morgen war die Schwäche so stark,
dass er sein Essbesteck nicht mehr halten konnte.“ Lithium wurde
dann abgesetzt und die nächsten drei Tage akribisch notiert, wie
der Patient zunächst ins Koma fiel und letztendlich verstarb. Auch
das Blut wurde regelmäßig auf Lithium untersucht: „Der höchste Li-
thiumspiegel im Blut betrug 4,8 [mmol/l] am Tag des Absetzens der
Lithiumchlorid-Behandlung. Drei Tage später, einen Tag vor dem
Tod, betrug der Lithiumspiegel im Blut 3,0 [mmol].“ Diese Werte lie-
gen im tödlichen Bereich, wie aus Abb. 22 in Kap. 3 klar hervorgeht.
Warum dieser Patient (wie auch die drei anderen) mit Lithium de
facto intoxikiert wurde, geht aus dem Artikel nicht hervor. Es kann
sich aber nicht um ein Versehen bzw. um etwas wie einen ärztlichen

389

„Kunstfehler“ gehandelt haben. Aufgrund des vorhandenen Wis-
sens war es offensichtlich eine vorsätzliche Handlung, die erstaun-
licherweise ungestraft publiziert werden konnte.

Noch erstaunlicher ist, dass dies nicht der einzige Artikel über
eine absichtliche Intoxikation mit Lithium in jener Ausgabe im
JAMA war. Es war nur einer von drei (vermeintlich) unabhängig von-
einander veröffentlichten Einreichungen — man müsste gute Gründe
anführen können, um diese Unabhängigkeit glaubhaft zu machen
und eine naheliegende Absprache oder eine dies alles orchestrieren-
de Hand auszuschließen. So berichten Forscher der Cleveland Clinic
Foundation (Case Western Reserve University) von 7 Fällen ärztlich
beaufsichtigter Lithiumvergiftung mit dem „absolut sicheren“ (bzw.
in hoher Dosierung sicher tödlichen) Kochsalzersatz: „Der Zweck
dieses Berichts ist es, die Aufmerksamkeit auf die Lithiumvergiftung
als Komplikation der Verwendung von Lithiumchlorid als Salzersatz
zur Aromatisierung im Zuge natriumarmer Diäten zu lenken. Wir
beschreiben das Syndrom, wie es in 7 Fällen beobachtet wurde, von
denen in 2 Fällen die Vergiftung eine mitwirkende Todesursache ge-
wesen zu sein scheint. Als Salzersatz wurde Westsal® verwendet, eine
Lösung von [25-prozentigem] Lithiumchlorid mit Zitronensäure
und einer geringen Menge Kaliumjodid. Dass die Ursache der Ver-
giftung die Lithiumionen und nicht der Natriummangel als solcher
waren, scheint aus einer Untersuchung dieser Fälle hervorzugehen,
bei der in einem Fall die Vergiftung im Rahmen eines klinischen
Versuchs ausgelöst wurde.”°® Auch hier geben die Autoren unverfro-
ren zu, dass es sich um einen klinischen Versuch handelte; das be-
deutet, dass sie ihre Patienten vorsätzlich intoxikierten — trotz, man
kann es nicht oft genug wiederholen, des Wissens um die Lebens-
gefahr bei derart hoher Dosierung. Im dritten JAMA-Artikel vom
Cedars of Lebanon Hospital, Los Angeles, versuchte Arzt und Autor
Robert L. Stern sich jedoch aus der Verantwortung zu stehlen, in-
dem er behauptet: „Zum Zeitpunkt des Ereignisses waren die mög-
lichen toxischen Wirkungen von Lithiumchlorid nicht bekannt.”
Ähnlich argumentiert Time: „Niemand konnte zu diesem Zeitpunkt
mit Sicherheit sagen, ob die Symptome auf die Krankheiten der Pa-
tienten oder auf das Lithiumchlorid zurückzuführen waren.“ Die

390

Behauptung, niemand habe von den Gefahren einer Überdosierung
gewusst, wirkt wie eine Schutzbehauptung — denn die anderen bei-
den Berichte zeigen klar: Das Wissen war durchaus vorhanden!

Einige offensichtliche Fragen drängen sich auf: Wie wahrschein-
lich ist es, dass drei Kliniken praktisch zeitgleich und unabhängig
voneinander auf die Idee kommen, schwer kranke Menschen mit
Lithium zu überdosieren — und dies unter dem völlig unglaubwür-
digen Vorwand, dass es als gesündere Alternative zum Kochsalz in
ihrer Nahrung ersatzweise eingesetzt werde? Wie wahrscheinlich
ist es, dass man dies dann auch noch zeitgleich in drei unabhängi-
gen Artikeln im selben Journal publiziert? Wurden diese klinischen
„Studien“ orchestriert? Auch wenn diese Fragen im Time-Artikel
merkwürdigerweise nicht gestellt wurden, enthält dieser einen mei-
nes Erachtens sehr aufschlussreichen Hinweis auf eine naheliegende
Motivation. Laut Time-Recherche plante die FDA, „Lithiumchlorid
als Medikament und nicht als diätetisches Lebensmittel einzustu-
fen, als sie von den Todesfällen erfuhr“. Auf gar wundersame Weise
spielten die drei Studien dem Vorhaben der FDA in die Hände, denn
nun konnte sie öffentlich via Time vor Lithium warnen: „Verwenden
Sie dieses gefährliche Gift ab sofort nicht mehr.“

Allerdings ist jedes Spurenelement, auch jedes essentielle, tödlich,
wenn die Zufuhr mehr als das Tausendfache der RDA beträgt. Mit
dem gleichen Trick könnten Jod, Selen, Zink usw. in Verruf gebracht
und als Nahrungsergänzung verboten werden. Damals hatte man es
aber nur auf Lithium abgesehen. Seltsamerweise verbot man jedoch
nicht die Überdosierung ärztlicherseits im Rahmen der Hochdosis-
behandlung - wenige Monate später sollte diese durch die hier schon
mehrfach zitierte Publikation von John Cade hoffähig gemacht wer-
den. Es war absurderweise ausschließlich die ungefährliche niedrig-
dosierte Anwendung von Lithium als Nahrungsergänzungsmittel.
Ein zentrales Verkaufsargument für 7Up und lithiumhaltige Pro-
dukte anderer Getränkehersteller fiel weg, da sie gezwungen waren,
ausgerechnet den Faktor aus ihren Getränken zu entfernen, der den
beliebten, wohltuenden Effekt auf die Konsumenten hatte. Auf per-
fide Weise wurden bewusst in Kauf genommene, medial inszenierte
Opfer instrumentalisiert, um gezielt Angst vor Lithium zu schüren.

391

Auch Prof. Hart schreibt in dem bereits ausführlich besprochenen
„Hormesis-Artikel“ über diese Vorgänge, ohne jedoch auf die Hin-
tergründe einzugehen: „Es stellte sich bald heraus, dass dieser An-
satz [bei schwer kranken Menschen Natriumchlorid bzw. Kochsalz
in der Nahrung durch hochdosiertes Lithiumchlorid zu ersetzen]
toxisch war und zu mehreren Todesfällen führte. Dies veranlasste
die FDA in den USA, LiCl [Lithiumchlorid] als Gift zu deklarieren,
und die Praxis wurde in Ungnade eingestellt.“° Drei Opfer, ver-
storben infolge einer absichtlich durch ihre Ärzte herbeigeführten
Überdosierung genügten, um Lithium zu ächten. Man muss sich
aber fragen, wie viele Menschen seither unnötig gelitten haben und
gestorben sind, weil Lithium als Spurenelement durch diesen Coup
in Verruf geraten ist? Die gezielte Diskreditierung und ungerecht-
fertigte Verteufelung von Lithium - statt seiner Anerkennung als
essentielles Spurenelement, wie es John Cade im selben Jahr ver-
mutete — hat unzählige Menschen unnötig ihre mentale Gesund-
heit und damit auch ihre Lebensqualität gekostet. Die Tatsache, dass
7Up und andere beliebte Getränkemarken mikrodosiertes Lithium
aus ihren Rezepturen entfernen mussten, hat die Angst vor Lithium
noch verfestigt. Für Menschen ohne Kenntnis der Zusammenhänge
muss die Vorstellung, dass dies grundlos geschieht, geradezu abwe-
gig wirken. Wie Hart schreibt, hatte dies zumindest in den USA eine
Zeit lang auch Auswirkungen auf die klinische Praxis: „Das zweite
Ergebnis dieses [vermeintlich] gescheiterten [aus Sicht der Pharma-
industrie jedoch sehr erfolgreichen] „Experiments“ war, dass man
in den USA zögerte, Lithiumsalze zur Behandlung von bipolaren
Störungen einzusetzen, obwohl sie in Europa gut erforscht waren
und verwendet wurden.” Aber vielleicht war auch das nicht ganz
unbeabsichtigt, denn schließlich konnte man schon damals — wie
auch heute noch - hoffen, dass ein allopathisches Pharmazeutikum
Lithium ersetzen würde. Lithium wurde schließlich nur deshalb
zur Behandlung der bipolaren Störung zugelassen und eingesetzt,
weil es, abgesehen von der grausamen Lobotomie, keine Alternative
gab. „In jüngster Zeit wurde bei unruhigen und psychopathischen
Geisteskranken eine präfrontale Leukotomie durchgeführt, um ihre
unruhigen Impulse und unkontrollierbaren Gemütsbewegungen zu

392

bandigen®, schreibt Cade, „wahrscheinlich wäre die Lithiummedi-
kation der Leukotomie vorzuziehen™.*

Kein Lithiumverbot in den USA? Dass lithiumhaltige Nah-
rungserganzungsmittel wie Lithiumorotat in den USA heu-
te nicht (mehr) verboten sind, konnte auf ein administra-
tives Versehen zurückzuführen sein. „Anfang der 1990er
Jahre erwog die US-amerikanische Food and Drug Admi-
nistration (FDA) die Einführung strengerer Standards für
Vitamine, Mineralstoffe und andere Lebensmittelzusatz-
stoffe, die schädliche Auswirkungen haben könnten“, liest
man in einem im Lancet publizierten Review, woraufhin im
Jahr 1994 der Dietary Supplement Health and Education Act
(DSHEA) verabschiedet wurde.“ Der DSHEA regelt u.a.,
dass Nahrungsergänzungsmittel als Lebensmittel und nicht
als Arzneimittel einzustufen sind, und deshalb auch nicht
mehr von der FDA zugelassen werden müssen, solange be-
stimmte Richtlinien eingehalten werden. Bspw. muss sich,
bevor die FDA eingreifen bzw. den Verkauf verbieten kann,
ein Nahrungsergänzungsmittel erst als nachweislich schäd-
lich erweisen; bei Tagesdosierungen zwischen 1 bis 5 mg
reinem Lithium in den verschiedenen Salzverbindungen ist
dies nicht möglich. Die Verantwortung und Haftung liegen
beim Hersteller; solange aber niemand zu Schaden kommt,
kann das Nahrungsergänzungsmittel auf dem Markt blei-
ben. Insofern haben die strengeren Standards ermöglicht,
die Verfügbarkeit von Lithium als Nahrungsergänzungs-
mittel zu sichern. Dieser Weg blieb dem Spurenelement in
der EU aufgrund einer entgegengesetzten gesetzlichen Re-
gelung verwehrt (siehe Zusatzinfo oben: Stellungnahme zur
rechtlichen Situation von Lithium als Nahrungsergänzungs-
mittel in Europa ...). Es ist allerdings nicht so, als hätte man
seither nicht erneut versucht, Lithium bzw. Lithiumorotat
als Nahrungsergänzungsmittel in den USA zu verunglimp-
fen. So wurde 2007 ein Fallbericht über eine Frau publi-
ziert, die freiwillig 18 Tabletten mit je 120 mg Lithiumoro-

393

| oduktes u theoretisch bedenklich.“ “

Das Verbot von Lithium als Nahrungsergänzungsmittel dürfte
kaum auf einen unglaublichen Zufall oder eine rätselhafte Fehlin-
terpretation der Umstände zurückzuführen sein. Vielmehr scheint
es gezielt erfolgt zu sein, um seinen Nutzen in der Prävention und
Therapie zahlreicher Krankheiten zu unterbinden. Dies spielte den
Bestrebungen der von Rockefeller und Co. etablierten Schulmedi-
zin in die Hände, in der ausschließlich allopathische Pharmazeuti-
ka vorgesehen waren. Wenn man diesen Zusammenhang herstellt,
wird auch sonnenklar, warum 10 mg (EU) bis 20 mg (WHO) pro
Tag des hirntoxischen Spurenelements Aluminium als Nahrungs-
ergänzung erlaubt sind, während das hirngesunde Spurenelement
Lithium in den meisten Ländern weiterhin verboten ist. Die sich
hier offenbarenden Missstände sollten ein Weckruf für alle sein,
denen ihre eigene und die Gesundheit ihrer Kinder am Herzen
liegt. Man stelle sich nur vor, man würde Nahrungsergänzungs-
mittel mit Jod, wie z.B. Jodsalz, verbieten. Unzählige Kinder wür-
den zu Cretins werden, wie es lange Zeit tatsächlich der Fall war
(und in vielen Teilen der Welt leider immer noch ist, siehe Zusatz-
info in Kap. 2, Argument 6: Mentale Gesundheit unerwünscht?).
Ein Lithiummangel in dem bei uns typischen Ausmaß mag das
Gehirn vielleicht nicht in seiner Gesamtentwicklung schädigen,

394

wie es ein Jodmangel tut, doch seine Auswirkungen auf das Men-
tale Immunsystem sind nicht minder gravierend! Das Problem
bleibt bestehen - und macht einen grundlegenden Systemwechsel
umso dringlicher. Für viele Besorgte bedeutet dies jedoch zunächst
die Notwendigkeit, die fundamentale Aufarbeitung nachzuvollzie-
hen, die ich Ihnen hiermit vorlege.

Lithium - der Stein des Anstoßes
hin zu einer artgerechten Medizin

Die Verbindung von geistiger und körperlicher Gesundheit war
eines der wichtigsten Prinzipien der hippokratischen Lehre. Folg-
lich wurde körperliche Aktivität als ein wesentlicher Bestandteil
körperlicher und geistiger Gesundheit verstanden, ebenso wie eine
gesunde Ernährung als wichtiges Fundament galt. Sogar Musik und
Theater wurden als Mittel zur Behandlung von Krankheiten und zur
Verbesserung des menschlichen Verhaltens eingesetzt. Der Mensch
wurde als Teil der Natur gesehen, und Gesundheitsfürsorge fand
im Rahmen eines ganzheitlichen Modells statt. Prävention stand
im Vordergrund ärztlichen Handelns — und das nicht nur, weil die
therapeutischen Möglichkeiten begrenzt waren. Vielmehr gilt da-
mals wie auch heute: Es ist leichter, gesund zu bleiben, als gesund
zu werden. Somit ist es klüger, seine Gesundheit zu erhalten, als auf
Medizin zu setzen, wenn man sie eingebüßt hat. Eine Anerkennung
aller essentiellen Nährstoffe bildet heutzutage die Grundlage einer
bewussten Erhaltung der körperlichen und geistigen Gesundheit
— insofern ist die Anerkennung der Essentialität von Lithium heu-
te ein entscheidender und unverzichtbarer Schritt in die Richtung
einer artgerechten Medizin. Denn natürlich ist „Essentialität“ keine
behördliche Auszeichnung, sondern die Bezeichnung einer biologi-
schen Notwendigkeit. Die Natur hat hier das erste und letzte Wort.
Gesundheitsbehörden und globale NGOs wie die WHO, die sich
die Verbesserung der Gesundheit der Menschheit auf die Fahnen
geschrieben haben, sind verpflichtet, sich dieser naturgegebenen
Wahrheit unterzuordnen. Da sie sich jedoch anmaßen, die Bewei-

395

se für die Unverzichtbarkeit von essentiellen Spurenelementen wie
Lithium zu ignorieren und die Natur selbst auf diesem Wege ver-
leugnen, müssen wir ihr Gehör verschaffen. Denn nachdem diese
Essentialität in unzähligen Studien nachgewiesen wurde, sind wir
auf sicherem Boden, um gegen diese selbsternannten „Autoritä-
ten“ einen bedeutsamen Schritt vorzugehen und deren schädlichen
Einfluss zu entlarven. Das Verbot, essentielle Mengen an Lithium
in Form von Nahrungsergänzungsmitteln allen Menschen kosten-
günstig zur Verfügung zu stellen, sollte uns ein Weck- und Aufruf
zu nicht weniger als einer Revolution in der Medizin sein (dass zum
Zeitpunkt dieses Schreibens im Frühjahr 2025 der verbotene Ver-
kauf in einigen europäischen Ländern von Lithiumsalzen als Nah-
rungsergänzungsmittel von den Behörden geduldet wird, ändert
nichts an der grundlegenden Problematik). Das lateinische Wort
revolutio bedeutet wörtlich „Zurückdrehen“. Im Sinne einer Re-
volution der Medizin geht es also um die Wiederherstellung eines
natürlichen, artgerechten Verständnisses der menschlichen Natur,
das bestand, bevor skrupellose Geschäftemacher, von rücksichtslo-
sem Profitwahn besessen, Unheil in die Welt brachten. Es geht nicht
um eine rückwärtsgewandte Verklärung oder ein schlichtes „Früher
war alles besser“, sondern um ein „Vorwärts zu den Wurzeln“. Eine
Zukunft, in der wir Bewährtes bewahren, aber zugleich alles hinter
uns lassen, was nicht funktioniert und uns schadet.

In seinem Artikel Gesundheitssystem: In der Fortschrittsfalle, der
im Jahr 2002 im Deutschen Ärzteblatt erschien, erklärt der deut-
sche Psychiater, Medizin- und Psychiatriehistoriker Klaus Dörner
(1933-2022) das Problem einer auf Profit und Marktmacht ausge-
richteten Medizin: „Der Wettbewerb zwingt zur Erschließung neuer
Märkte. Das Ziel muss die Umwandlung aller Gesunden in Kranke
sein, also in Menschen, die sich möglichst lebenslang sowohl che-
misch-physikalisch als auch psychisch für von Experten therapeu-
tisch, rehabilitativ und präventiv manipulierungsbedürftig halten,
um [vermeintlich] „gesund leben“ zu können.“* Dorner erkennt
die fortschrittliche Akutmedizin an, die sowohl medikamentös als
auch chirurgisch Hervorragendes leiste; deren Konzept aber müsse
bei chronischen Erkrankungen scheitern, weil es hier um die Be-

396

hebung der chronischen Ursachen gehe. Dazu ist ein völlig anderes
arztliches Denken und Handeln erforderlich - ja eine völlig ande-
re kulturelle Entwicklung hin zu einem besseren Verständnis der
menschlichen Natur und ihrer ebenso natürlichen Bedürfnisse. Da-
bei beklagt Dörner die kapitalistische Durchdringung des gesamten
Medizinsystems, das de facto kein Gesundheitssystem, sondern ein
lukratives Krankheitssystem ist — also ein System, das uns systema-
tisch krank macht und krank hält: „All die beschriebenen Trends,
die subjektiv Gesundheit fördern wollen, in Wirklichkeit aber der
Gesellschaft die Vitalität austreiben, wirken sich zusätzlich umso
destruktiver aus, je mehr sie der Vermarktung und dem Wettbe-
werb überlassen werden.” Dabei ist er nicht gegen Wettbewerb per
se: „Diese Prinzipien sind in der übrigen Wirtschaft segensreich, im
Sozialbereich und damit im Gesundheitswesen jedoch (vielleicht
von Teilbereichen abgesehen) tödlich. Wenn Gesundheit zur Dienst-
leistung und damit zur Ware wird, wenn jede medizinische Einrich-
tung zu Gewinnmaximierung durch Leistungsexpansion verurteilt
ist, [...] dann muss man sich nicht wundern, dass schließlich künst-
lich Bedürfnisse erfunden werden, die man als Wunscherfüllung
für den Kunden zu befriedigen verspricht, [...], dass noch unreife
Produkte und Verfahren auf den Markt geworfen werden und dass
die Tendenz vorhanden ist, gute Kunden lebenslang zu halten und
zu ,melken” (...).” Ein wichtiges Zwischenziel muss somit darin be-
stehen, den Raubtierkapitalismus aus dem Gesundheitssystem zu.
eliminieren sowie den toxischen Einfluss der Konzerne auf Politik
und Medien völlig zu unterbinden: Die Menschen benötigen keine
Werbung für deren Produkte, sondern Aufklärung, möglichst schon
in der Schule, über die Grundgesetze des Lebens (siehe Kap. 1).
Argumente dafür sind leicht zu finden: Während die Zahl ver-
meidbarer Krankheiten rapide ansteigt, sterben allein in den USA
jedes Jahr schätzungsweise 882.000 Menschen an den Folgen der
Einnahme verschreibungspflichtiger Medikamente (häufigste To-
desursache), einschließlich Psychopharmaka (dritthäufigste Todes-
ursache) und Schmerzmitteln.”> Allein diese Zahlen zeigen, dass
die Schulmedizin versagt und selbst zur Gesundheitsgefahr wird.
Aber der notwendige Wandel wird nicht von selbst kommen; wir

397

werden enttäuscht werden, wenn wir nur darauf hoffen, dass die glo-
bal agierenden Konzerne — die mit ihrer industriellen Macht unser
Leben bis ins kleinste Detail beherrschen wollen — ihr profitables
Geschäft mit unserer Gesundheit beenden und plötzlich tatsächlich
zu unserem Wohle handeln. Dies widerspricht ihrem pervertierten
Geschäftsmodell. Wer Veränderung will, muss aktiv werden! Mit
einem funktionierenden mentalen Immunsystem sind wir bestens
gerüstet, um solche Gefahren in der Makrowelt zu erkennen, und
uns selbst und unsere Kinder vor diesen zu schiitzen. Wir diirfen
nicht zulassen, dass Säuglingen mit Impfstoffen mehr Schaden zu-
gefügt wird, als sie ihnen nützen oder sie sogar, wie im Falle neu-
ester mnRNA-“Impfungen®, dadurch gentechnisch verändert werden.
Es ist unter keinen Umständen zu rechtfertigen, dass kein einziger
Impfstoff jemals gründlich auf Nebenwirkungen untersucht wur-
de; dass wir also nicht wissen, wie gefährlich sie wirklich sind, und
trotzdem tolerieren, dass Säuglingen solche unzureichend geprüften
Chemikalien gespritzt werden — als gäbe es keine denkbare Alterna-
tive (siehe Schildkröten bis ganz nach unten: Wissenschaft und My-
thos des Impfens).° Die Autoren einer im Jahr 2025 veröffentlichten
Impfstudie fassen die Problematik pointiert in Worte: „Die Impf-
wissenschaft hat sich auf den Schutz gegen bestimmte Krankheitser-
reger und bestimmte Impfstoffe konzentriert, während die Gesamt-
wirkung von Impfprogrammen auf die Gesundheit von Kindern
unerforscht blieb. Die Ergebnisse dieser Studie ergänzen eine wach-
sende Zahl von Belegen, die Bedenken hinsichtlich der Sicherheit
des derzeitigen Impfprogramms und seines möglichen Beitrags zu
steigenden Raten neurologischer Entwicklungsstörungen aufwer-
fen.“ Wir dürfen nicht ignorieren oder sogar hinnehmen, dass im-
mer wieder von zahlreichen Langzeitschäden berichtet wird (siehe
Kap. 4 zum Thema Autismus), sondern müssen als Gesellschaft ge-
schlossen dafür eintreten, dass von der modernen Medizinpraxis
keine derartige Gefahr für uns und unserer Kinder ausgehen kann.
Einzelne besorgte Eltern hingegen haben alleine kaum eine Chance
gegen das perfide Machtsystem, das sich die Kontrolle über unsere
Gesundheit und die unserer Kinder über Impfpässe gesichert hat. Es
profitiert finanziell auf unsere Kosten und - noch weit schwerwie-

398

gender — schädigt langfristig unser aller geistige Gesundheit sowie
den gesellschaftlichen Zusammenhalt.

Fassen wir zusammen und gehen einen Schritt weiter: Die mo-
derne Medizin hat enorme Fortschritte gemacht. Insbesondere in
der medikamentösen Akutbehandlung, aber auch in der chirurgi-
schen Traumatologie. Dennoch ist sie nicht in der Lage, das riesige
und ständig wachsende Problem der so genannten Zivilisations-
krankheiten zu lösen. Der Grund dafür liegt in einem grundlegen-
den, globalen Systemfehler: Multikausale Probleme lassen sich nicht
monokausal und schon gar nicht durch symptomatische Interven-
tionen lösen — diese verschärfen das Problem sogar, weil sie es nur
verschleiern. Zusätzlich besteht dadurch ein Anreiz, die Ursachen
aus profitorientiertem Eigeninteresse zu ignorieren, zu verleugnen
oder gar zu fördern. Die Lösung kann nur in einem multikausalen
Ansatz bestehen, d.h. in der Anleitung zur Rückkehr zu einer artge-
rechten Lebensweise unter modernen Bedingungen und mit moder-
nen Methoden. Wie ein solches System aussehen könnte bzw. was
dabei zu beachten ist, habe ich in Kap. 4 versucht zu skizzieren (sie-
he Systemische Prävention und Therapie multikausaler chronischer
Erkrankungen). Außerdem muss die Förderung einer gesundheits-
bewussten Gesellschaft, in der die Befähigung zur Eigenverantwor-
tung gefördert und unterstützt wird, besondere Priorität erfahren.
Eine gesunde kindliche Entwicklung und ein gesundes Leben setzen
eine stabile Homöostase voraus, die auf grundlegenden Naturgeset-
zen beruht. Werden essentielle Vitalstoffe wie Lithium vorenthalten,
führt dies langfristig zu Krankheit - und hat schwerwiegende Fol-
gen für die Gesellschaft. Mehr noch: Da diese Entwicklungsstörun-
gen und Krankheiten auf dysregulierte Targets dieses essentiellen
Vitalstoffes zurückgehen, können diese Vitalstoff-Targets zweckent-
fremdet zu Zielstrukturen für nebenwirkungsreiche Medikamente
werden. Davon profitieren ausgerechnet jene, die am Mangel mit-
verantwortlich sind. Die Folgen: Psychologische Defizite, unnötige
und übermäßige Krankheiten, zahllose Medikamente mit Neben-
wirkungen (sprich: Substanzen, die neue behandlungsbedürftige
Krankheiten auslösen) und eine enorme finanzielle Belastung aller
Betroffenen. Da diese Probleme aus einer nicht artgerechten Lebens-

399

weise resultieren, ist eine grundlegende Umstrukturierung des der-
zeitigen Gesundheitssystems und eine Fokussierung auf die wesent-
lichen Ursachen erforderlich.

Die Rückkehr zu artgerechten Lebensbedingungen unter moder-
nen Vorzeichen ist entscheidend für die Prävention (und Therapie)
von multikausalen Zivilisationskrankheiten. Gesundes Verhalten
und Gesundung lassen sich nicht delegieren, sie liegen in der Ver-
antwortung jedes Einzelnen. Ziel des neuen gesundheitspolitischen
Programms sollte es daher sein, die Bevölkerung an dieses Selbstver-
ständnis heranzuführen und zur Eigenverantwortung zu befähigen,
ohne sie jedoch zu bevormunden (eine ausführlichere Diskussion
finden Sie unter „Info“ auf meiner Webseite).°® Sind Menschen auch
lernfähig, so brauchen Veränderungen doch viel Zeit; die Indoktri-
nierung, die viele dazu bringt, sich selbst als medikamentenabhängi-
ge Fehlkonstruktion zu sehen, muss überwunden werden. Vielmehr
geht es darum, das Selbstverständnis so zu korrigieren, dass die na-
türliche Wechselwirkung zwischen Mensch (als Teil der Natur und
nicht außerhalb) und Natur wieder bewusst und erfahrbar wird. Vor
dem Hintergrund wird selbstverständlich, dass der Mensch natür-
liche und essentielle Bedürfnisse hat, ohne deren Befriedigung Ge-
sundheit nicht möglich ist. Es besteht Hoffnung, dass sich bei immer
mehr Menschen das verlorengegangene Bewusstsein für eine natür-
lichere Lebensweise entwickeln wird, wenn wir nur die Kompetenz
zur Selbstheilung und Gesunderhaltung — unter artgerechten Be-
dingungen — sowohl in der Schule als auch in der Erwachsenenbil-
dung fördern. Dazu gehört nach dem Gesetz des Maximums auch
echte Medienkompetenz zu vermitteln, um Fakten von Meinungen
zu unterscheiden und manipulative Darstellungen zu erkennen. Der
Wandel wird nicht von „oben“ kommen, sondern wie fast alle Revo-
lutionen, von der Basis (alternativ von „unten“) — also von der Mehr-
heit der Menschen, die erkennen, dass es keine gute Alternative zu
einem natürlichen, artgerechten Leben gibt, das die Grundbedürfnis-
se des Menschen respektiert. Und diese Hoffnung wird genährt: Spä-
testens seit der COVID-19-Inszenierung werden sich immer mehr
Menschen der nationalen und auch weltweiten sowie systemischen
und konkret gesundheitlichen Missstände bewusst; so wird eine der

400

größten Krisen auch zur größten Chance für Veränderung. Letztlich
könnte dies auf natürliche Weise zu einem Kulturwandel führen und
auch hin zu einer friedensfähigeren Weltgemeinschaft.

Lithium - Symbol für den Aufbruch
in eine friedfertigere Zukunft?

Ohne Gesundheit ist zwar alles nichts, sagt man, aber Gesundheit
ist auch nicht alles. Der Mensch benötigt Gemeinschaft, Raum für
Kreativität und nicht zuletzt Frieden. Aber so wie Gesundheit mehr
ist als die Abwesenheit von Krankheit, so gilt: „Frieden ist nicht Ab-
wesenheit von Krieg. Frieden ist eine Tugend, eine Geisteshaltung,
eine Neigung zu Güte, Vertrauen und Gerechtigkeit”, erkannte einst
der niederländische Philosoph Baruch Spinoza (1632-1677). Ähn-
liches erklärt die US-amerikanische Journalistin Dorothy Celene
Thompson (1893-1961): „Frieden bedeutet nicht die Abwesenheit
von Konflikten, sondern das Vorhandensein kreativer Alternativen
zur Konfliktlösung — Alternativen zu passiven oder aggressiven Re-
aktionen, Alternativen zur Gewalt. Frieden muss geschaffen wer-
den, um erhalten zu werden.” Kurzum: Frieden ist ein lebenslanger
proaktiver Prozess, der alle Funktionen unseres mentalen Immun-
systems einbezieht. Als ich am 12. April 2024 auf Einladung des
Schweizer Außenministers Ignazio Cassis beim International Co-
operation Forum (kurz: IC-Forum) 2024 vor rund 1500 Vertretern
von Regierungen und Nichtregierungsorganisationen (NGOs, Non-
Governmental Organisations) aus über hundert Nationen in meiner
Keynote die Frage beantworten sollte, was das Gehirn benötigt, um
Frieden denken zu können, war meine - für mich offensichtliche —
Antwort: ein gesundes mentales Immunsystem, das wiederum ohne
das essentielle Lithium nicht denkbar ist.”

Den Profiteuren der Agenda ist dies schon länger klar als uns.
Ihre Absichten sind unverhohlen offenkundig, ihre Pläne haben sie
siegessicher selbst enthüllt, und nicht wenige tragen ihre ideologi-
sche Zugehörigkeit zu diesem Zukunftsentwurf sogar in falschem
Stolz offen zur Schau. COVID-19 war der Auftakt zur finalen Um-

401

wälzung, mit der ein neues antisoziales Betriebssystem in die Köpfe
der Menschheit implantiert werden sollte — auf dass sie ihre zuneh-
mende Unfreiheit (mit der Frieden nicht denkbar ist) willenlos hin-
nehme. Es handelte sich daher um weit mehr als nur eine geschickt
inszenierte medizinische Krise. Sie war im Wesentlichen ein zentra-
ler Teil einer globalpolitischen Agenda, die von den Protagonisten
noch nicht aufgegeben wurde - im Gegenteil: Nach wie vor stehen
wir dieser Bedrohung gegenüber. Ein kurzer Blick auf die Ereignis-
se seit 2020 zeigt, wie man uns gemäß den Zielen der Agenda 2030
in die totale Abhängigkeit und Kontrolle eines global agierenden
Machtkomplexes führen will; in meinem Buch Das indoktrinierte
Gehirn habe ich dies ausführlich analysiert.”° Die rücksichtslose Ins-
trumentalisierung von Gesundheitsthemen zeigt die ganze Perfidie
des Systems: Die Pharmaindustrie setzte alles daran, die Option
einer ursächlichen Behebung des winterlichen Vitamin-D3-Man-
gels als natürliche Prophylaxe vor lebensbedrohlichen Infektions-
verläufen zu verbergen. Bewusst setzte man die Menschheit schutz-
los respiratorischen Viren aus, auch künstlich erzeugten, um eine
künstliche Lösung für selbstgeschaffene Probleme präsentieren zu
können. So sollte sich die gesamte Bevölkerung einer lebensbedroh-
lichen genetischen Manipulation in Form einer mRNA-Injektion
unterwerfen. Unter einem ausreichenden Vitamin-D-Spiegel wäre
eine Infektion auch mit SARS-CoV-2 völlig harmlos verlaufen (sie-
he Zusatzinfo Kap. 1: Vitamin-D-Mangel - Tödliches Beispiel für
die Ignoranz des Gesetzes des Minimums), aber die uns präsentier-
te Lösung, die Menschheit gentechnisch zu verändern, kreierte ein
noch viel größeres Problem.” Die Manipulation der Massen war
gekonnt orchestriert, von Anfang an gut durchdacht und entspre-
chend eines Masterplans umgesetzt, den der unabhängige franzö-
sische Wissenschaftler Fabien Deruelle in einem Peer-Review-Arti-
kel aus dem Jahr 2022 folgendermaßen rekonstruiert: „Seit Beginn
von COVID-19 lassen sich folgende Methoden der Informations-
manipulation auflisten: gefälschte klinische Studien und unzu-
gängliche Daten; fingierte oder durch Interessenkonflikte belastete
Studien; Verschleierung kurzfristiger Nebenwirkungen und völlige
Unkenntnis der langfristigen Auswirkungen der COVID-19-Imp-

402

fung; fragwürdige Zusammensetzung der Impfstoffe; unzureichen-
de Testverfahren; Regierungen und internationale Organisationen
mit Interessenkonflikten; bestochene Ärzte; Verunglimpfung an-
gesehener Wissenschaftler; Verbot aller alternativen wirksamen Be-
handlungen; unwissenschaftliche und freiheitsberaubende soziale
Methoden; Einsatz von Techniken der Verhaltensmodifikation und
sozialer Manipulation durch die Regierung, um Ausgangssperren,
Masken und die Akzeptanz von Impfstoffen durchzusetzen; wissen-
schaftliche Zensur durch die Medien.“”? Und seine Schlussfolgerung:
„Indem sie nur eine Seite der wissenschaftlichen Information un-
terstützen und selektieren, während alternative Sichtweisen unter-
drückt werden, und angesichts der in dieser Studie offengelegten
offensichtlichen Interessenkonflikte, verbreiten Regierungen und
Medien kontinuierlich Fehlinformationen. Folglich haben die nicht
wissenschaftlich abgesicherten Impfgesetze, die aus der von der In-
dustrie kontrollierten medizinischen Wissenschaft hervorgegangen
sind, zur Verabschiedung sozialer Maßnahmen geführt, die angeb-
lich die Öffentlichkeit schützen sollen, die aber zu einer ernsthaften
Bedrohung für die Gesundheit und die Freiheiten der Bevölkerung
geworden sind.” Tatsächlich war der Krieg gegen ein künstliches
Virus eine mit militärischer Präzision ausgeführte Operation gegen
die Menschheit, wie die niederländische Gesundheitsministerin
Fleur Agema am 24. November 2024 vor laufenden Kameras öffent-
lich machte: „COVID-19 war eine Militäroperation der NATO.“”*
Der neurologische Angriff auf das mentale Immunsystem der
Weltbevölkerung mittels gentechnisch verändertem Spike-Pro-
tein kam von medizinischer Seite — war aber bei weitem nicht der
einzige Angriffsvektor. Deruelle weist auf weitere Entwicklungen
hin, die uns und unsere Kinder immer weiter psychisch und in der
mentalen Leistungsfähigkeit schädigen werden. In einem Artikel
aus dem Jahr 2024 mit dem Titel Mikrowellen-Funkfrequenzen, 5G,
6G, Graphen-Nanomaterialien: Technologien für die neurologische
Kriegsführung lesen wir: „Jene wissenschaftliche Literatur, die frei
von Interessenkonflikten ist, zeigt, dass Mikrowellen, die von Tele-
kommunikationstechnologien erzeugt werden, sogar unterhalb der
von der Internationalen Kommission zum Schutz vor nichtionisie-

403

render Strahlung festgelegten Grenzwerte zahlreiche gesundheitli-
che Auswirkungen haben: neurologische Schäden, oxidativer Stress,
Karzinogenität, Schädigung der Desoxyribonukleinsäure und des
Immunsystems, Elektrohypersensibilität. Die meisten dieser biolo-
gischen Wirkungen nichtthermischer Mikrowellenstrahlung sind
seit den 1970er Jahren bekannt.“ Doch es gibt kein Interesse, unsere
Gesundheit zu schützen — das Gegenteil ist der Fall: „Trotz Berichten
und Stellungnahmen der Behörden, die den fortlaufenden Ausbau
neuer drahtloser Kommunikationstechnologien sowie die medizini-
sche Forschung an Nanomaterialien als idealen Zukunftsweg für die
Gesellschaft darstellen, zeigt eine eingehende Untersuchung dieser
wissenschaftlichen Bereiche vor allem ein Ziel, das mit der gegen-
wärtigen kognitiven Kriegsführung verbunden ist. Es lässt sich die
Hypothese aufstellen, dass dieses Ziel in Zukunft auf die Kontrolle
der Menschheit durch Maschinen hinausläuft.“

Was Deruelle hier beschreibt, ist das Endziel des Plans von
Rockefeller, den der von ihm mitgeschaffene technokratische
Machtkomplex für ihn weiterführt. Die Agenda 2030 soll die
Menschheit in eine schöne neue Welt überführen, in der eine
selbsternannte Elite - Weltkontrolleure im Sinne des dystopischen
Romans von Aldous Huxley - eine indoktrinierte und de facto wil-
lenlose Menschheit überwacht.

Der technokratische Machtkomplex laut John F. Kennedy
(1917-1963). Ansprache vor dem Verband der amerikani-
schen Zeitungsverleger am 27. April 1961, der als US-ame-
rikanischer Präsident vermutlich genau wusste, wovon er _
sprach: „Das Wort „Heimlichtuerei“ (secrecy) ist in einer
freien und offenen Gesellschaft abstoßend; und als Volk sind
wir von Natur aus und seit jeher gegen Geheimbiinde, gegen
geheime Verschwörungen und gegen geheime Machenschaf-
ten. Wir haben vor langer Zeit entschieden, dass die Gefahren
einer übermäßigen und ungerechtfertigten Verheimlichung
relevanter Tatsachen bei weitem die Gefahren überwiegen, —
die zu ihrer Rechtfertigung angeführt werden. [...] Denn wir
stehen weltweit einer monolithischen und rücksichtslosen

404

Verschwörung gegenüber, die sich in erster Linie verdeckter
Maßnahmen bedient, um ihren Einflussbereich zu erwei-
tern - sie setzt auf Infiltration statt Invasion, auf Subversion
—_ statt Wahlen, auf Einschüchterung anstelle freier Wahlen,
auf nächtliche Guerilla-Truppen statt auf Armeen bei Tag. Es
handelt sich um ein System, das enorme personelle und ma-
terielle Ressourcen in den Aufbau einer engmaschigen und
hocheffizienten Maschinerie investiert hat, die militärische,
diplomatische, nachrichtendienstliche, wirtschaftliche, wis-
senschaftliche und politische Operationen miteinander ver-
bindet.“ Sein Neffe Robert F. Kennedy, seit 13. Februar 2025
Gesundheitsminister der USA, hat nun, 64 Jahre später, die
Möglichkeit und auch den Anspruch, diesen Machtkomplex
in seine Schranken zu weisen. So liest man am 13. Februar
2025 in der Epoch Times: „Kennedy hat umfassende Verän-
derungen im Ministerium angekündigt. Im Rahmen seiner
Initiative Make America Healthy Again will er insbesondere
die von ihm als Epidemie chronischer Krankheiten bezeich-
nete Entwicklung bekämpfen. Dabei plant er, die seiner Mei-
nung nach übermäßige Einflussnahme von Unternehmen
auf Bundesgesundheitsbehörden einzudämmen und giftige
Chemikalien aus der Lebensmittelversorgung der USA zu
verbannen. Kennedy ist überzeugt, dass sich die Gesundheit
der Amerikaner kaum verbessern wird, solange der Einfluss
großer Konzerne auf die FDA, die CDC und das Landwirt-
schaftsministerium nicht kritisch hinterfragt wird.“ Ein
Gradmesser für den Erfolg seiner Arbeit wird sein, ob und
wann die vielen unsäglichen Impfempfehlungen auf der
Website der CDC verschwinden - allen voran jene, nach der
Säuglinge bereits im ersten Lebensjahr mehrfach mit gen-
technisch veränderter Spike-mRNA gegen COVID-19 ,ge-
impft“ werden sollen (Stand 27. Marz 2025).”7

Jeder Krieg beraubt die Menschen ihrer Freiheit, die Gesellschaft
wertvoller Ressourcen und macht die Mächtigen noch mächtiger.

Wer vom Krieg profitiert, wird eine friedensfihige Gesellschaft

405

zwangsläufig als Bedrohung für seine eigennützigen Interessen
betrachten. Neben dem offensichtlichen Profit, den die Pharma-
industrie aus lithiummangelbedingten Krankheiten zieht, profi-
tieren andere von einem nicht optimal funktionierenden mentalen
Immunsystem, ohne das Frieden schwer vorstellbar ist. Da in Folge
auch das soziale Immunsystem leidet, ist eine friedfertigere Gesell-
schaft unter Lithiummangel nur schwer vorstellbar. Vielleicht ist
die aufgezeichnete Geschichte der Menschheit nur deshalb eine Ge-
schichte, die von Kriegen und Massenvernichtung dominiert wird,
weil es seit der „Vertreibung aus dem Garten Eden“ immer am le-
benswichtigen Lithium mangelte? Das Denken und Verhalten von
Menschen mit einem geschwächten mentalen Immunsystem ließ
sich — aufgrund der geringeren psychischen Belastbarkeit — schon
immer leicht durch Angst bzw. angstmachende Narrative steuern,
und sei es in den nächsten Krieg.

In dem im Jahr 2016 publizierten wissenschaftlichen Artikel Ist
Gewalt zum Teil ein Lithiummangelzustand? weisen die Autoren
hin auf „den Zusammenhang zwischen Spuren von Lithium, wie
sie in einigen Trinkwasserquellen vorkommen, und Aggression so-
wie Selbstmord und Tötungsdelikten“.”® Lithium ist, indem es unser
mentales Immunsystem stärkt, ein Antidot gegen Hass, Gewalt und
machtpolitische Interessen. Ein politisches Motiv, den Menschen
einen essentiellen Mikronährstoff vorzuenthalten, um sie auch mit
Kriegsrhetorik besser regierbar zu machen, kann daher nicht völlig
ausgeschlossen werden. Denn ohne ein funktionierendes mentales
Immunsystem und somit ohne das lebenswichtige Lithium, ist an ge-
sellschaftlichen und inneren Frieden kaum zu denken. Das Spuren-
element ist somit weit mehr als bloß der lange verschollene Schlüs-
sel für eine gesunde geistige Entwicklung und ein langes Leben. Das
große Problem, das sich daraus für die Menschheit ergibt, habe ich
in meiner Rede auf dem IC-Forum 2024 thematisiert: „Die Welt-
gemeinschaft erkennt die Bedeutung [von Lithium] nicht an. Es ist
eines meiner großen Vorhaben für die nächsten Jahre, der Welt zu
zeigen, dass Lithium [...] für ein effizientes mentales Immunsystem
unerlässlich ist.“ So benötigt echter, dauerhafter Frieden sowohl im
„Kleinen“ als auch im „Großen“ (wie auf der Weltbühne) Kreativi-

406

tät, Mut, psychische Belastbarkeit, Reflexions- und Kompromissfä-
higkeit und nicht zuletzt die Begabung, sich gedanklich in andere
hineinzuversetzen — alles Funktionen eines gesunden und leistungs-
fähigen mentalen Immunsystems. Lithium könnte in diesem Sinne
so etwas wie der gesuchte „Stein der Weisen” sein, der, anstatt aus
Blei Gold zu machen, vielleicht geeignet ist, den Menschen in genau
der heute dringend benötigten Weise zu „veredeln“. Insofern - und
da besteht für mich kein Zweifel — würde eine Weltgemeinschaft, in
der die Mehrheit über ein gesundes mentales Immunsystem verfügt,
die Grundlage für einen umfassenden Wandel zum Positiven dar-
stellen. Wenn mehr Menschen über ein stabiles mentales Immun-
system verfügten, könnte das auch die Basis für eine gesellschaftliche
Entwicklung schaffen, in der Empathie, Kooperation und rationales
Mitgefühl eine größere Rolle spielen. Ob daraus ein globaler Wandel
wird, hängt natürlich noch von vielen anderen Faktoren ab — aber
wir wissen zumindest, welche biologische Voraussetzung dabei eine
Schlüsselrolle spielen und die Grundvoraussetzung für einen solchen
Wandel schaffen könnte. Es fehlt also vielleicht nicht mehr viel, und
das macht Hoffnung. Denn vielleicht gilt, was der französische Bild-
hauer Jean-Elie Chaponniere (1801-1835) einmal zu Papier brachte:

Der Optimismus ist der wahre Stein der Weisen,
der in Gold verwandelt, was immer er berührt.

407

Endnoten

A Guide to Health / Mahatma Gandhi

1.

https://www.gutenberg.org/files/40373/40373-h/40373-h.htm

Essentielle Vorbemerkungen

1. Nyncke G: Weggefährten: Gedanken und Aphorismen. 1990; ISBN-13: 978-
3874090438

2. Haage BD: Alchemie im Mittelalter: Ideen und Bilder, von Zosimos bis Paracelsus.
Artemis & Winkler 1996, S. 84

3. Nehls M: Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for preven-
tion and curative therapy. ] Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.

4. Spuch Cet al: Efficacy and Safety of Lithium Treatment in SARS-CoV-2 Infected
Patients. Front Pharmacol 2022, https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/
fphar.2022.850583/full

Kapitel 1

1. Allert-Wybranietz K: Liebe Grüße. Neue Verschenktexte, Lucy Körner Verlag 1982

2. Kleisiaris CF et al: Health care practices in ancient Greece: The Hippocratic ideal.
J Med Ethics Hist Med. 2014, https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC4263393/

3. Von Haller A: Macht und Geheimnis der Nahrung: Die dramatischen Entdeckun-
gen der Grundlagen von Leben und Gesundheit. Unikat-Verlag Ingo F. Rittmeyer;
4., Edition, 1. Oktober 1995, S. 52

4. Ibid. S. 43/44

5. Ibid. S. 53

6. Schmiedel V: Die Mikrobe ist nichts, das Milieu ist alles! Erfahrungsheilkunde
2020, www.thieme-connect.com/products/ejournals/abstract/10.1055/a-1158-4256

7. Nehls M: Herdengesundheit: Der Weg aus der Corona-Krise und die natürliche
Alternative zum globalen Impfprogramm. Mental Enterprises 2022

8. Wendt G: Carl Sprengel und die von ihm geschaffene Mineraltheorie als Funda-
ment der neuen Pflanzenerndhrungslehre, Kommissionverlag Ernst Fischer 1950,
1. Auflage, S. 129

9. Luxwolda MF et al: Vitamin D status indicators in indigenous populations in East
Africa. Eur J Nutr. 2013, 52:1115-1125. doi: 10.1007/s00394-012-0421-6.; Luxwol-
da MF et al: Traditionally living populations in East Africa have a mean serum
25-hydroxyvitamin D concentration of 115 nmol/l. Br J Nutr. 2012, 108:1557-1561.
doi: 10.1017/S0007114511007161.

10. Nehls M: Herdengesundheit: Der Weg aus der Corona-Krise und die natiirliche

Alternative zum globalen Impfprogramm. Mental Enterprises 2022; Borsche L

et al: COVID-19 Mortality Risk Correlates Inversely with Vitamin D3 Status,
and a Mortality Rate Close to Zero Could Theoretically Be Achieved at 50 ng/mL
25(OH)D3: Results of a Systematic Review and Meta-Analysis. Nutrients. 2021,
doi: 10.3390/nu13103596.; Sartini M et al: Preventive Vitamin D Supplementation
and Risk for COVID-19 Infection: A Systematic Review and Meta-Analysis. Nu-
trients. 2024, doi: 10.3390/nul6050679. |

408

11.

12.

13.
14.
15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23,

24.

25,

26.

27.
28.

29.

30.

Sartini M et al: Preventive Vitamin D Supplementation and Risk for COVID-19
Infection: A Systematic Review and Meta-Analysis. Nutrients. 2024, doi: 10.3390/
nu16050679.

Rubio-Casillas A et al: Review: N1-methyl-pseudouridine (m1Y): Friend or foe of
cancer? Int J Biol Macromol. 2024, doi: 10.1016/j.ijbiomac.2024.131427. Erratum
in: doi: 10.1016/j.ijbiomac.2024.132447.; Nordstrom P et al: Risk of infection, ho-
spitalisation, and death up to 9 months after a second dose of COVID-19 vaccine:
a retrospective, total population cohort study in Sweden. Lancet. 2022, 399:814-
823. doi: 10.1016/S0140-6736(22)00089-7.

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere
mentale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023
https://michael-nehls.de/infos/biowaffe-gegen-das-ungeborene-kind/

Sakura, Ken. (2024). Big Data Analysis Suggests COVID Vaccination Increases
Excess Mortality Of Highly vaccinated North Temperate Zone and North Frigid
Zone Countries. 10.31219/0sf.i0/zv6j8.

Reboul J et al: The gene number dilemma: Direct evidence for at least 19,000
protein-encoding genes in C. elegans and implications for the human genome.
Nat Genet 27 (Suppl 4), 82 (2001). https://doi.org/10.1038/87264; Amaral, P., Car-
bonell-Sala, S., De La Vega, F.M. et al. The status of the human gene catalogue.
Nature. 2023, 622:41-47, doi: org/10.1038/s41586-023-06490-x

Cummings SR & Rosen C: VITAL Findings - A Decisive Verdict on Vitamin D
Supplementation. N Engl J Med. 2022, 387:368-370. doi: 10.1056/NEJMe2205993.
Nehls M: Die Formel gegen Alzheimer: Die Gebrauchsanweisung fiir ein gesundes
Leben - Ganz einfach vorbeugen und rechtzeitig heilen. Heyne 2018
Bischoff-Ferrari HA et al: Combined Vitamin D, Omega-3 Fatty Acids, and a
Simple Home Exercise Program May Reduce Cancer Risk Among Active Adults
Aged 70 and Older: A Randomized Clinical Trial. Front Aging. 2022, doi: 10.3389/
fragi.2022.852643.; siehe auch hier: https://www.dr-schmiedel.de/helfen-omega-
3-und-vitamin-d-doch-gegen-krebs/ (15.05.2022, zuletzt abgerufen am 8.12.2024)
Gotzsche PC: Prescription Drugs Are the Leading Cause of Death. And psychia-
tric drugs are the third leading cause of death. Mad in America 2024, https://www.
madinamerica.com/2024/04/prescription-drugs-are-the-leading-cause-of-death/
Ho JY: Life Course Patterns of Prescription Drug Use in the United States. Demo-
graphy. 2023, 60:1549-1579. doi: 10.1215/00703370-10965990.

Gandhi M: A Guide to Health. CreateSpace Independent Publishing Platform,
2012, https://www.gutenberg.org/files/40373/40373-h/40373-h.htm, S. 12
Yirmiya E et al: Phages overcome bacterial immunity via diverse anti-defence
proteins. Nature. 2024, 625:352-359. doi: 10.1038/s41586-023-06869-w.

Nehls M et al: Pillars article: new member of the winged-helix protein family dis-
rupted in mouse and rat nude mutations. Nature. 1994. 372: 103-107. ] Immunol.
2015, 194:849-853.

Nehls M: Die Methusalem-Strategie: Vermeiden, was uns daran hindert, gesund
alter und weiser zu werden. Mental Enterprises 2011, S. 15

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere
mentale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023, S. 90
https://www.nobelprize.org/prizes/economic-sciences/2002/summary/

Crick F & Koch C: A framework for consciousness. Nat Neurosci. 2003, 6:119-126.
doi: 10.1038/nn0203-119.

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere
mentale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023, S. 90
Lahdenperd M et al: Fitness benefits of prolonged post-reproductive lifespan in

409

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

women. Nature. 2004, 428:178-181. doi: 10.1038/nature02367.

Hawkes K: Colloquium paper: how grandmother effects plus individual varia-
tion in frailty shape fertility and mortality: guidance from human-chimpan-

zee comparisons. Proc Natl Acad Sci USA. 2010, 107:8977-8984. doi: 10.1073/
pnas.0914627107.

Nehls M: Die Alzheimer-Lüge: Die Wahrheit über eine vermeidbare Krankheit.
Heyne 2017, S. 389

Brent LJN et al: Ecological knowledge, leadership, and the evolution of meno-
pause in killer whales. Curr Biol. 2015, 25:746-750. doi: 10.1016/j.cub.2015.01.037.;
Nattrass S et al: Postreproductive killer whale grandmothers improve the survival
of their grandoffspring. Proc Natl Acad Sci USA. 116:26669-26673. doi: 10.1073/
pnas.1903844116.

Gurven M & Kaplan H: Longevity among hunter-gatherers: a cross-cultural ex-
amination. Population and Development Review. 2007, 33:321-365. https://www.
researchgate.net/publication/4780476

Kempermann G et al: Human Adult Neurogenesis: Evidence and Remai-

ning Questions. Cell Stem Cell 23:25-30, 2018, https://doi.org/10.1016/].
stem.2018.04.004.

Simard S. et al: Spatial transcriptomic analysis of adult hippocampal neuroge-
nesis in the human brain. J Psychiatry Neurosci. 2024, 49:319-333. doi: 10.1503/
jpn.240026.

Alonso M et al: The impact of adult neurogenesis on affective functions: of mice
and men. Mol Psychiatry. 2024, 29:2527-2542. doi: 10.1038/s41380-024-02504-w.
Moreno-Jiménez EP et al: Adult hippocampal neurogenesis is abundant in neuro-
logically healthy subjects and drops sharply in patients with Alzheimer's disease.
Nat Med. 2019, 25:554-560. doi: 10.1038/s41591-019-0375-9.

Flor-Garcia M et al: Unraveling human adult hippocampal neurogenesis. Nat
Protoc. 2020, 15:668-693. doi: 10.1038/s41596-019-0267-y.

Steiner E et al: A fresh look at adult neurogenesis. Nat Med. 2019, 25:542-543. doi:
10.1038/s41591-019-0408-4.

Tobin MK et al: Human Hippocampal Neurogenesis Persists in Aged Adults and
Alzheimer's Disease Patients. Cell Stem Cell. 2019, 24:974-982.e3. doi: 10.1016/j.
stem.2019.05.003.

Moreno-Jiménez EP et al: Adult hippocampal neurogenesis is abundant in neuro-
logically healthy subjects and drops sharply in patients with Alzheimer's disease.
Nat Med. 2019, 25:554-560. doi: 10.1038/s41591-019-0375-9.

Nehls M. Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for preven-
tion and curative therapy. J Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
Choi SH & Tanzi RE: Is Alzheimer's Disease a Neurogenesis Disorder? Cell Stem
Cell. 2019, 25:7-8. doi: 10.1016/j.stem.2019.06.001.

Montagrin A et al: The hippocampus dissociates present from past and future
goals. Nat Commun. 2024, doi: 10.1038/5s41467-024-48648-9.

Freund J et al: Emergence of individuality in genetically identical mice. Science.
2013, 340:756-759. doi: 10.1126/science.1235294.; Zocher S et al: Early-life environ-
mental enrichment generates persistent individualized behavior in mice. Sci Adv.
2020, doi: 10.1126/sciadv.abb1478.

DeCarolis NA & Eisch AJ: Hippocampal neurogenesis as a target for the treatment
of mental illness: a critical evaluation. Neuropharmacology. 2010, 58:884-893. doi:
10.1016/j.neuropharm.2009.12.013.

Denny CA et al: 4- to 6-week-old adult-born hippocampal neurons influence
novelty-evoked exploration and contextual fear conditioning. Hippocampus.

410

49.

2012, 22:1188-201. doi: 10.1002/hipo.20964.; Lemaire V et al: Behavioural trait of
reactivity to novelty is related to hippocampal neurogenesis. Eur J] Neurosci. 1999,
11:4006-4014. doi: 10.1046/j.1460-9568.1999.00833.x.

Weeden CSS et al: A role for hippocampal adult neurogenesis in shifting attention
toward novel stimuli. Behav Brain Res. 2019, doi: 10.1016/j.bbr.2019.112152.

50. Ryu JR et al: Control of adult neurogenesis by programmed cell death in the mam-
malian brain. Mol Brain. 2016, doi: 10.1186/s13041-016-0224-4.

51. Besnard A & Sahay A: Adult Hippocampal Neurogenesis, Fear Generalization,
and Stress. Neuropsychopharmacology. 2016, 41:24-44. doi: 10.1038/npp.2015.167.

Kapitel 2

1. World Health Organization: Trace elements in human nutrition and health. 1996,

10.

11.

12,

13.

14.

15.

https://www.who.int/publications/i/item/9241561734

Voors AW: Minerals in the municipal water and atherosclerotic heart death. Am J
Epidemiol. 1971, 93:259-266. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/5550342/

Dawson EB et al: The mathematical relationship of drinking water lithium and
rainfall to mental hospital admission. Dis Nerv Syst. 1970, 31:811-820. https://pub-
med.ncbi.nlm.nih.gov/5497853/

World Health Organization: Trace elements in human nutrition and health. 1996,
https://www.who.int/publications/i/item/9241561734, S. 225

Mehri A: Trace Elements in Human Nutrition (II) - An Update. Int J] Prev Med.
2020, doi: 10.4103/ijpvm.IJPVM_48_109.

Cade JF: Lithium salts in the treatment of psychotic excitement. Med J Aust. 1949,
2:349-352. doi: 10.1080/j.1440-1614.1999.06241.x.

Fels A: Should We All Take a Bit of Lithium? The New York Times. 13.07.2014,
https://www.nytimes.com/2014/09/14/opinion/sunday/should-we-all-take-a-bit-
of-lithium.html?referrer& _r=1

Anke M et al: Significance of the Newer Essential Trace Elements (like Si,

Ni, As, Al, Li, V, ...) for the Nutrition of Man and Animal. 1984, https://doi.
org/10.1515/9783112417188-049

Nehls M: Das erschopfte Gehirn: Der Ursprung unserer mentalen Energie - und
warum sie schwindet - Willenskraft, Kreativitit und Fokus zuriickgewinnen.
Heyne 2022

Dawson EB et al: The mathematical relationship of drinking water lithium and
rainfall to mental hospital admission. Dis Nerv Syst. 1970, 31:811-820. https://pub-
med.ncbi.nlm.nih.gov/5497853/

Dawson EB et al: Relationship of lithium metabolism to mental hospital admission
and homicide. Dis Nerv Syst. 1972, 33:546-556. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.
gov/4648454/

Voors AW: Drinking-water lithium and mental hospital admission in North Caro-
lina. N C Med J. 1972, 33:597-602. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/4504412/
Shimodera S et al: Lithium levels in tap water and psychotic experiences in a ge-
neral population of adolescents. Schizophr Res. 2018, 201:294-298. doi: 10.1016/j.
schres.2018.05.019.

Eyre-Watt B et al: The association between lithium in drinking water and neu-
ropsychiatric outcomes: A systematic review and meta-analysis from across 2678
regions containing 113 million people. Aust N Z J Psychiatry. 2021, 55:139-152.
doi: 10.1177/0004867420963740.

Isometsd E: Suicidal behaviour in mood disorders--who, when, and why? Can J
Psychiatry. 2014, 59:120-130. doi: 10.1177/070674371405900303.

411

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25,

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

Kapusta ND et al: Lithium in drinking water and suicide mortality. British Jour-
nal of Psychiatry. 2011, 198:346-350. doi:10.1192/bjp.bp.110.091041
Barjasteh-Askari F et al: Relationship between suicide mortality and lithium in
drinking water: A systematic review and meta-analysis. J] Affect Disord. 2020,
264:234-241. doi: 10.1016/j.jad.2019.12.027.

Bschor T: Mehr Lithium im Trinkwasser, weniger Suizide. InFo Neurologie +
Psychiatrie. 2021, doi:10.1007/s15005-021-1833-8

Ando S et al: Comparison of lithium levels between suicide and non-suicide
fatalities: Cross-sectional study. Transl Psychiatry. 2022, doi: 10.1038/s41398-022-
02238-9. Erratum in: doi: 10.1038/s41398-023-02359-9.

Pichler EM et al: Too early to add lithium to drinking water? No association bet-
ween lithium and suicides in a pre-registered Swiss study. J] Affect Disord. 2024,
367:598-605. doi: 10.1016/j.jad.2024.08.239.
https://www.geog.uni-heidelberg.de/forschung/gis_lithiuminwater_en.html
(2.10.2013, zuletzt abgerufen am 2.10.2024)

Helbich M et al: Lithium in drinking water and suicide mortality: interplay

with lithium prescriptions. Br J Psychiatry. 2015, 207:64-71. doi: 10.1192/bjp.
bp.114.152991.

Matsuzaki H et al: Re-analysis of the association of temperature or sunshine

with hyperthymic temperament using lithium levels of drinking water. J] Affect
Disord. 2017, 223:126-129. doi: 10.1016/j.jad.2017.07.039.; Ishii N et al: Lithium in
drinking water may be negatively associated with depressive temperament in the
nonclinical population. CNPT. 2017, 8:7-11. https://www.jstage.jst.go.jp/article/
cnpt/8/0/8_7/_pdf

Parker WF et al: Association Between Groundwater Lithium and the Diagnosis
of Bipolar Disorder and Dementia in the United States. JAMA Psychiatry. 2018,
75:751-754. doi: 10.1001/jamapsychiatry.2018.1020.

Ando S et al: Lithium Levels in Tap Water and the Mental Health Problems of
Adolescents: An Individual-Level Cross-Sectional Survey. J Clin Psychiatry. 2017,
78:252-256. doi: 10.4088/JCP.15m 10220.

Schrauzer GN & Shrestha KP: Lithium in drinking water and the incidences of
crimes, suicides, and arrests related to drug addictions. Biol Trace Elem Res. 1990,
25:105-113. doi: 10.1007/BF02990271.

Schrauzer GN et al: Lithium in scalp hair of adults, students, and violent crimi-
nals. Effects of supplementation and evidence for interactions of lithium with
vitamin B12 and with other trace elements. Biol Trace Elem Res. 1992, 34:161-176.
doi: 10.1007/BF02785244.

Schrauzer GN & Shrestha KP: Lithium in drinking water and the incidences of
crimes, suicides, and arrests related to drug addictions. Biol Trace Elem Res. 1990,
25:105-113. doi: 10.1007/BF02990271.

Giotakos O et al: A negative association between lithium in drinking water and
the incidences of homicides, in Greece. Biol Trace Elem Res. 2015, 164:165-168.
doi: 10.1007/s12011-014-0210-6.

Giotakos O et al: Lithium in the public water supply and suicide mortality in
Greece. Biol Trace Elem Res. 2013, 156:376-379. doi: 10.1007/s12011-013-9815-4.
Kohno K et al: Lithium in drinking water and crime rates in Japan: cross-sectional
study. BJPsych Open. 2020, doi: 10.1192/bjo.2020.63.

Marshall TM: Lithium as a Nutrient. Journal of American Physicians and Sur-
geons, 2015, https://www.jpands.org/vol20no4/marshall.pdf

Nehls M: Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. ] Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.

412

34.
35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

Nehls M: Alzheimer ist heilbar: Rechtzeitig zurück in ein gesundes Leben. Heyne 2017
Kessing LV et al: Association of Lithium in Drinking Water With the Incidence
of Dementia. JAMA Psychiatry. 2017, 74:1005-1010. doi: 10.1001/jamapsychia-
try.2017.2362.

Zahodne LB et al: Depressive symptoms precede memory decline, but not vice ver-
sa, in non-demented older adults. ] Am Geriatr Soc. 2014, 62:130-134. doi: 10.1111/
jgs.12600.

Rapp MA et al: Increased neurofibrillary tangles in patients with Alzheimer disease
with comorbid depression. Am J Geriatr Psychiatry. 2008, 16:168-174. doi: 10.1097/
JGP.0b013e31816029ec.; Spalletta G et al: The role of persistent and incident major
depression on rate of cognitive deterioration in newly diagnosed Alzheimer's disease
patients. Psychiatry Res. 2012, 198:263-268. doi: 10.1016/j.psychres.2011.11.018.
Zhou H et al: Prevention of Keshan Disease by Selenium Supplementation: a
Systematic Review and Meta-analysis. Biol Trace Elem Res. 2018, 186:98-105. doi:
10.1007/s12011-018-1302-5.

Rampon K: Anemia: Microcytic Anemia. FP Essent. 2023, 530:12-16. https://pub-
med.ncbi.nlm.nih.gov/37390396/

Zimmermann MB: The effects of iodine deficiency in pregnancy and infancy.
Paediatr Perinat Epidemiol. 2012, 1:108-117. doi: 10.1111/j.1365-3016.2012.01275.x.
Adida M et al: Lithium might be associated with better decision-making perfor-
mance in euthymic bipolar patients. Eur Neuropsychopharmacol. 2015, 25:788-
797. doi: 10.1016/j.euroneuro.2015.03.003.

Martone G: Nutritional Lithium. J Clin Psychiatry Neurosci. 2017, 1:3-4, https://
www.pulsus.com/scholarly-articles/nutritional-lithium.pdf

Greenblatt JM & Grossmann K: Nutritional Lithium: A Cinderella Story: The
Untold Tale of a Mineral That Transforms Lives and Heals the Brain. CreateSpace
Independent Publishing Platform, 2016, S. 193/194

Shorter E. The history of lithium therapy. Bipolar Disord. 2009, 2:4-9. doi:
10.1111/j.1399-5618.2009.00706.x.

Cade JF. Lithium salts in the treatment of psychotic excitement. Med J Aust. 1949,
2:349-352. doi: 10.1080/j.1440-1614.1999.06241.x.

Ibid.

Rybakowski JK: Response to lithium in bipolar disorder: clinical and genetic
findings. ACS Chem Neurosci. 2014, 5:413-421. doi: 10.1021/cn5000277.

Sugawara H et al: Predictors of efficacy in lithium augmentation for treat-
ment-resistant depression. J Affect Disord. 2010, 125:165-168. doi: 10.1016/j.
jad.2009.12.025.

Embi N et al: Glycogen synthase kinase-3 from rabbit skeletal muscle. Separation
from cyclic-AMP-dependent protein kinase and phosphorylase kinase. Eur J
Biochem. 1980, 107:519-527. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6249596/

Klein PS & Melton DA: A molecular mechanism for the effect of lithium on
development. Proc Natl Acad Sci USA. 1996, 93:8455-8459. doi: 10.1073/
pnas.93.16.8455.

Wang L et al: Glycogen synthesis and beyond, a comprehensive review of GSK3 as
a key regulator of metabolic pathways and a therapeutic target for treating meta-
bolic diseases. Med Res Rev. 2022, 42:946-982. doi: 10.1002/med.21867.

Lee J] & Kim MS: The role of GSK3 in glucose homeostasis and the development

of insulin resistance. Diabetes Res Clin Pract. 2007, 77:49-57. doi: 10.1016/j.dia-
bres.2007.01.033.; Nikoulina SE et al: Potential role of glycogen synthase kinase-3
in skeletal muscle insulin resistance of type 2 diabetes. Diabetes. 2000, 49:263-271.
doi: 10.2337/diabetes.49.2.263.

413

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

Beurel E et al: Glycogen synthase kinase-3 (GSK3): regulation, actions, and disea-
ses. Pharmacol Ther. 2015, 148:114-131. doi: 10.1016/j.pharmthera.2014.11.016.
Jakobsson E et al: Towards a Unified Understanding of Lithium Action in Basic
Biology and its Significance for Applied Biology. ] Membr Biol. 2017, 250:587-604.
doi: 10.1007/s00232-017-9998-2.

Khairova R et al: Effects of lithium on oxidative stress parameters in healthy sub-
jects. Mol Med Rep. 2012, 5:680-682. doi: 10.3892/mmr.2011.732.

Roux M & Dosseto A: From direct to indirect lithium targets: a comprehensive
review of omics data. Metallomics. 2017, 9:1326-1351. doi: 10.1039/c7mt00203c.
Beaulieu JM et al: A beta-arrestin 2 signaling complex mediates lithium action on
behavior. Cell. 2008, 132:125-136. doi: 10.1016/j.cell.2007.11.041.; Chatterjee D &
Beaulieu JM: Inhibition of glycogen synthase kinase 3 by lithium, a mechanism in
search of specificity. Front Mol Neurosci. 2022, doi: 10.3389/fnmol.2022.1028963.
Roux M & Dosseto A: From direct to indirect lithium targets: a comprehensive
review of omics data. Metallomics. 2017, 9:1326-1351. doi: 10.1039/c7mt00203c.
Doble BW & Woodgett JR: GSK-3: tricks of the trade for a multi-tasking kinase.

J Cell Sci. 2003, 116:1175-1186. doi: 10.1242/jcs.00384.; Stamos JL et al: Structural
basis of GSK-3 inhibition by N-terminal phosphorylation and by the Wnt receptor
LRP6. Elife. 2014 doi: 10.7554/eLife.01998.; Rippin I et al: Discovery and Design of
Novel Small Molecule GSK-3 Inhibitors Targeting the Substrate Binding Site. Int J
Mol Sci. 2020, doi: 10.3390/ijms212287009.

Snitow ME et al: Lithium and Therapeutic Targeting of GSK-3. Cells. 2021, doi:
10.3390/cells10020255.

Klein PS & Melton DA: A molecular mechanism for the effect of lithium on
development. Proc Natl Acad Sci USA. 1996, 93:8455-8459. doi: 10.1073/
pnas.93.16.8455.; https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_lonenradien

Klein PS & Melton DA: A molecular mechanism for the effect of lithium on
development. Proc Natl Acad Sci USA. 1996, 93:8455-8459. doi: 10.1073/
pnas.93.16.8455.; Stambolic V et al: Lithium inhibits glycogen synthase kinase-3
activity and mimics wingless signalling in intact cells. Curr Biol. 1996, 6:1664-
1668. doi: 10.1016/s0960-9822(02)70790-2.

Hsu CW et al: Lithium concentration and recurrence risk during maintenance
treatment of bipolar disorder: Multicenter cohort and meta-analysis. Acta Psychi-
atr Scand. 2021, 144:368-378. doi: 10.1111/acps.13346.

Ryves WJ] & Harwood AJ. Lithium inhibits glycogen synthase kinase-3 by com-
petition for magnesium. Biochem Biophys Res Commun. 2001, 280:720-725. doi:
10.1006/bbrc.2000.4169.; Gould TD, Manji HK. Glycogen synthase kinase-3: a
putative molecular target for lithium mimetic drugs. Neuropsychopharmacology.
2005 Jul;30(7):1223-37. doi: 10.1038/sj.npp.1300731. PMID: 15827567.

Bortolozzi A et al: New Advances in the Pharmacology and Toxicology of Lithium:
A Neurobiologically Oriented Overview. Pharmacol Rev. 2024, 76:323-357. doi:
10.1124/pharmrev.120.000007.

Chalecka-Franaszek E & Chuang DM: Lithium activates the serine/threonine ki-
nase Akt-1 and suppresses glutamate-induced inhibition of Akt-1 activity in neu-
rons. Proc Natl Acad Sci USA. 1999, 96:8745-8750. doi: 10.1073/pnas.96.15.8745.;
Kirshenboim N et al: Lithium-mediated phosphorylation of glycogen synthase
kinase-3beta involves P13 kinase-dependent activation of protein kinase C-alpha.
J Mol Neurosci. 2004, 24:237-245. doi: 10.1385/JMN:24:2:237.

Zhang F et al: Inhibitory phosphorylation of glycogen synthase kinase-3 (GSK-3)
in response to lithium. Evidence for autoregulation of GSK-3. J Biol Chem. 2003,
278:33067-33077. doi: 10.1074/jbc.M 212635200.

414

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

Beurel E et al: Glycogen synthase kinase-3 (GSK3): regulation, actions, and disea-
ses. Pharmacol Ther. 2015, 148:114-131. doi: 10.1016/j.pharmthera.2014.11.016.
Freland L & Beaulieu JM: Inhibition of GSK3 by lithium, from single molecules to
signaling networks. Front Mol Neurosci. 2012, doi: 10.3389/fnmol.2012.00014.
Yang K et al: The Key Roles of GSK-3ß in Regulating Mitochondrial Activi-

ty. Cell Physiol Biochem 2017, 44:1445-1459, https://karger.com/cpb/article-
pdf/44/4/1445/2446568/000485580.pdf; Struewing IT et al: Lithium increases

PGC-1alpha expression and mitochondrial biogenesis in primary bovine aortic en-
dothelial cells. FEBS J. 2007, 274:2749-2765. doi: 10.1111/j.1742-4658.2007.05809.x.
Pan HY & Valapala M: Regulation of Autophagy by the Glycogen Synthase Kina-
se-3 (GSK-3) Signaling Pathway. Int J Mol Sci. 2022, doi: 10.3390/ijms23031709.
Sarkar S et al: Lithium induces autophagy by inhibiting inositol monophosphata-
se. J Cell Biol. 2005, 170:1101-1111. doi: 10.1083/jcb.200504035.

Nguyen TT et al: Mitochondria-associated programmed cell death as a therapeu-
tic target for age-related disease. Exp Mol Med. 2023, 55:1595-1619. doi: 10.1038/
s12276-023-01046-5.

Wang C & Youle RJ: The role of mitochondria in apoptosis*. Annu Rev Genet.

20009, 43:95-118. doi: 10.1146/annurev-genet-102108-134850.

Hamstra SI et al: Beyond its Psychiatric Use: The Benefits of Low-dose Lithium
Supplementation. Curr Neuropharmacol. 2023, 21:891-910. doi: 10.2174/1570159X
20666220302151224..

Nehls M: Die Alzheimer-Liige: Die Wahrheit über eine vermeidbare Krankheit.

Heyne 2014, S. 87/88
Léveillé F et al: Suppression of the intrinsic apoptosis pathway by synaptic activity.
J Neurosci. 2010, 30:2623-2635. doi: 10.1523/JNEUROSCI.5115-09.2010.

Christie KJ et al: Adult hippocampal neurogenesis, Rho kinase inhibition and
enhancement of neuronal survival. Neuroscience. 2013, 247:75-83. doi: 10.1016/j.
neuroscience.2013.05.019.

Chen G et al: Enhancement of hippocampal neurogenesis by lithium. J] Neuro-
chem. 2000, 75:1729-1734. doi: 10.1046/j.1471-4159.2000.0751729.x.; Christie KJ
et al: Adult hippocampal neurogenesis, Rho kinase inhibition and enhancement
of neuronal survival. Neuroscience. 2013, 247:75-83. doi: 10.1016/j.neurosci-
ence.2013.05.019.

Zunszain PA et al: Interleukin-1f: a new regulator of the kynurenine pathway
affecting human hippocampal neurogenesis. Neuropsychopharmacology. 2012,
37:939-949. doi: 10.1038/npp.2011.277.; Borsini A et al: Rescue of IL-1B-induced
reduction of human neurogenesis by omega-3 fatty acids and antidepressants.
Brain Behav Immun. 2017, 65:230-238. doi: 10.1016/j.bbi.2017.05.006.

Kong X et al. JAK2/STAT3 signaling mediates IL-6-inhibited neurogenesis of
neural stem cells through DNA demethylation/methylation. Brain, Behavior, and
Immunity. 2019, 79:159-173. doi: 10.1016/j.bbi.2019.01.027.

Neumann H et al: Tumor necrosis factor inhibits neurite outgrowth and bran-
ching of hippocampal neurons by a rho-dependent mechanism. J] Neurosci. 2002,
22:854-862. doi: 10.1523/JNEUROSCI.22-03-00854.2002.

Nehls M: Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for preven-
tion and curative therapy. J Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
Engin AB & Engin A: The Connection Between Cell Fate and Telomere. Adv Exp
Med Biol. 2021, 1275:71-100. doi: 10.1007/978-3-030-49844-3_3.

Shay JW & Wright WE: Hayflick, his limit, and cellular ageing. Nat Rev Mol Cell
Biol. 2000, 1:72-76. doi: 10.1038/35036093.

Tucker LA & Bates CJ: Telomere Length and Biological Aging: The Role of

415

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.

Strength Training in 4814 US Men and Women. Biology (Basel). 2024, doi:
10.3390/biology13110883.

Chen M et al: Association between modifiable lifestyle factors and telomere
length: a univariable and multivariable Mendelian randomization study. J Transl
Med. 2024, doi: 10.1186/s12967-024-04956-8.

Rossiello F et al. Telomere dysfunction in ageing and age-related diseases. Nat Cell
Biol. 2022, 24:135-147. doi: 10.1038/s41556-022-00842-x.

Coutts F et al: The polygenic nature of telomere length and the anti-ageing pro-
perties of lithium. Neuropsychopharmacology. 2019, 44:757-765. doi: 10.1038/
s41386-018-0289-0.; Martinsson L et al: Long-term lithium treatment in bipolar
disorder is associated with longer leukocyte telomeres. Transl Psychiatry. 2013,
doi: 10.1038/tp.2013.37.

Viel T et al: Microdose lithium reduces cellular senescence in human astrocytes —
a potential pharmacotherapy for COVID-192. Aging (Albany NY). 2020, 12:10035-
10040. doi:10.18632/aging.103449

Wei YB et al: Telomerase dysregulation in the hippocampus of a rat model of
depression: normalization by lithium. Int ] Neuropsychopharmacol. 2015, doi:
10.1093/ijnp/pyv002.; Saretzki G & Wan T: Telomerase in Brain: The New Kid on
the Block and Its Role in Neurodegenerative Diseases. Biomedicines. 2021 Apr
29;9(5):490. doi: 10.3390/biomedicines9050490.

Palmos AB et al: Telomere length and human hippocampal neurogenesis. Neurop-
sychopharmacology. 2020, 45:2239-2247. doi: 10.1038/s41386-020-00863-w.

Wei YB et al: Telomerase dysregulation in the hippocampus of a rat model of
depression: normalization by lithium. Int ] Neuropsychopharmacol. 2015, doi:
10.1093/ijnp/pyv002.

Hägg S et al: Short telomere length is associated with impaired cognitive performance
in European ancestry cohorts. Transl Psychiatry. 2017, doi: 10.1038/tp.2017.73.
Staffaroni AM et al: Telomere attrition is associated with declines in medial
temporal lobe volume and white matter microstructure in functionally indepen-
dent older adults. Neurobiol Aging. 2018, 69:68-75. doi: 10.1016/j.neurobiola-
ging.2018.04.021.

Powell TR et al: Telomere Length and Bipolar Disorder. Neuropsychopharma-
cology. 2018, 43:445-453. doi: 10.1038/npp.2017.125. Erratum in: doi: 10.1038/
npp.2017.239.

Powell TR et al: Telomere length as a predictor of emotional processing in the
brain. Hum Brain Mapp. 2019, 40:1750-1759. doi: 10.1002/hbm.24487.

Zanni G et al: Lithium Accumulates in Neurogenic Brain Regions as Revealed by
High Resolution Ion Imaging. Sci Rep. 2017, doi: 10.1038/srep40726.
Kaladchibachi SA et al: Glycogen synthase kinase 3, circadian rhythms, and bi-
polar disorder: a molecular link in the therapeutic action of lithium. J Circadian
Rhythms. 2007, doi: 10.1186/1740-3391-5-3.

Fernandes C et al: Detrimental role of prolonged sleep deprivation on adult neuro-
genesis. Front Cell Neurosci. 2015, doi: 10.3389/fncel.2015.00140.; Koyanagi I et al:
Memory consolidation during sleep and adult hippocampal neurogenesis. Neural
Regen Res. 2019, 14:20-23. doi: 10.4103/1673-5374.243695.

Takaesu Y: Circadian rhythm in bipolar disorder: A review of the literature. Psy-
chiatry Clin Neurosci. 2018, 72:673-682. doi: 10.1111/pcn.12688.

Palmos A et al: Lithium treatment and human hippocampal neurogenesis.
Translational Psychiatry. 2021, doi: 10.1038/s41398-021-01695-y.; Kim WY et al:
GSK-3 is a master regulator of neural progenitor homeostasis. Nat Neurosci. 2009,
12:1390-1397. doi: 10.1038/nn.2408.

416

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

Hellweg R et al: Subchronic treatment with lithium increases nerve growth factor
content in distinct brain regions of adult rats. Mol Psychiatry. 2002, 7:604-608.
doi: 10.1038/sj.mp.4001042.

De-Paula VJ et al: Long-term lithium treatment increases intracellular and extra-
cellular brain-derived neurotrophic factor (BDNF) in cortical and hippocampal
neurons at subtherapeutic concentrations. Bipolar Disord. 2016, 18:692-695. doi:
10.1111/bdi.12449.

Numakawa T et al: Actions of Brain-Derived Neurotrophin Factor in the Neuro-
genesis and Neuronal Function, and Its Involvement in the Pathophysiology of
Brain Diseases. Int J Mol Sci. 2018, doi: 10.3390/ijms19113650.; Frielingsdorf H et
al: Nerve growth factor promotes survival of new neurons in the adult hippocam-
pus. Neurobiol Dis. 2007, 26:47-55. doi: 10.1016/j.nbd.2006.11.015.; Siddiqui T et
al: Nerve growth factor receptor (Ngfr) induces neurogenic plasticity by suppres-
sing reactive astroglial Lcn2/Slc22al7 signaling in Alzheimer's disease. NPJ Regen
Med. 2023 Jul 10;8(1):33. doi: 10.1038/s41536-023-00311-5.

Valvezan AJ & Klein PS: GSK-3 and Wnt Signaling in Neurogenesis and Bipolar
Disorder. Front Mol Neurosci. 2012, doi: 10.3389/fnmol.2012.00001.; Young W:
Review of lithium effects on brain and blood. Cell Transplant 2009, 18:951-975, doi:
10.3727/096368909X471251; Palmos AB et al: Lithium treatment and human hippo-
campal neurogenesis. Transl Psychiatry. 2021, doi: 10.1038/s41398-021-01695-y.
Brady S & Morfini G: A perspective on neuronal cell death signaling and neuro-
degeneration. Mol Neurobiol. 2010, 42:25-31. doi: 10.1007/s12035-010-8128-2.
Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

Wright WE et al: Telomerase activity in human germline and embryonic

tissues and cells. Dev Genet. 1996, 18:173-179. doi: 10.1002/(SICI)1520-
6408(1996)18:2<173::AID-DVG10>3.0.CO;2-3.

Lundberg M et al: Lithium and the Interplay Between Telomeres and Mitochon-
dria in Bipolar Disorder. Front Psychiatry. 2020, doi: 10.3389/fpsyt.2020.586083.;
Fernandez R] et al: GSK3 inhibition rescues growth and telomere dysfunction in
dyskeratosis congenita iPSC-derived type II alveolar epithelial cells. Elife. 2022,
doi: 10.7554 /eLife.64430.

Gallicchio VS & Chen MG: Modulation of murine pluripotential stem cell prolife-
ration in vivo by lithium car nate. Blood. 1980, 56:1150-1152. https://pubmed.ncbi.
nlm.nih.gov/7437517/

Huang J et al: Pivotal role for glycogen synthase kinase-3 in hematopoietic stem
cell homeostasis in mice. J] Clin Invest. 2009, 119:3519-3529. doi: 10.1172/JCI40572.
Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.; Anke M et al:
Recent progress in exploring the essentiality of the ultratrace element lithium to
the nutrition of animals and man. Biomed Res Trace Elements 2005, 16:169-176,
https://www.jstage.jst.go.jp/article/brte/16/3/16_3_169/_pdf

Jakobsson E et al: Towards a Unified Understanding of Lithium Action in Basic
Biology and its Significance for Applied Biology. ] Membr Biol. 2017, 250:587-604.
doi: 10.1007/s00232-017-9998-2.

Tamari Y & Tsuchiya K: Lithium Content of Fish in the Ocean: Investigation of
raw, drying and canned fish available. Biomedical Research on Trace Elements.
2004, 15:248-258, https://doi.org/10.11299/brte.15.248

Zanni G et al: Lithium Accumulates in Neurogenic Brain Regions as Revealed by
High Resolution Ion Imaging. Sci Rep. 2017, doi: 10.1038/srep40726.

Donega V et al: Single-cell profiling of human subventricular zone progenitors

417

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.

128.

129.

130.

131.

132.

133.

identifies SFRP1 as a target to re-activate progenitors. Nat Commun. 2022, doi:
10.1038/s41467-022-28626-9.

Stout J et al: Accumulation of Lithium in the Hippocampus of Patients With Bi-
polar Disorder: A Lithium-7 Magnetic Resonance Imaging Study at 7 Tesla. Biol
Psychiatry. 2020, 88:426-433. doi: 10.1016/j.biopsych.2020.02.1181.

Jakobsson E et al: Towards a Unified Understanding of Lithium Action in Basic
Biology and its Significance for Applied Biology. ] Membr Biol. 2017, 250:587-604.
doi: 10.1007/s00232-017-9998-2.; Luo H et al: Sodium Transporters Are Involved
in Lithium Influx in Brain Endothelial Cells. Mol Pharm. 2018, 15:2528-2538. doi:
10.1021/acs.molpharmaceut.8b00018.

Blum M & Ott T: Animal left-right asymmetry. Curr Biol. 2018, 28:301-304. doi:
10.1016/j.cub.2018.02.073.

Rogers LJ: Brain Lateralization and Cognitive Capacity. Animals (Basel). 2021,
doi: 10.3390/anil1071996.

Lawton G: Mind tricks: ways to explore your brain. New Scientist. 2007, 195:34-41,
doi: 10.1016/S0262-4079(07)62411-7.

Shipton OA et al: Left-right dissociation of hippocampal memory proces-

ses in mice. Proc Natl Acad Sci USA. 2014, 111:15238-15243. doi: 10.1073/
pnas.1405648111.

Burgess N et al: The human hippocampus and spatial and episodic memory. Neu-
ron. 2002, 35:625-41. doi: 10.1016/s0896-6273(02)00830-9.

Ezzati A et al: Differential association of left and right hippocampal volumes

with verbal episodic and spatial memory in older adults. Neuropsychologia. 2016,
93:380-385. doi: 10.1016/j.neuropsychologia.2016.08.016.

Nemati SS et al: Lateralization of the hippocampus: A review of molecular, func-
tional, and physiological properties in health and disease. Behav Brain Res. 2023,
doi: 10.1016/j.bbr.2023.114657.

Phillips ML & Swartz HA: A critical appraisal of neuroimaging studies of bipolar
disorder: toward a new conceptualization of underlying neural circuitry and a
road map for future research. Am J Psychiatry. 2014, 171:829-843. doi: 10.1176/
appi.ajp.2014.13081008.

Zanni G et al: Lithium Accumulates in Neurogenic Brain Regions as Revealed by
High Resolution Ion Imaging. Sci Rep. 2017, doi: 10.1038/srep40726.

Lundberg M et al: Expression of telomerase reverse transcriptase positively corre-
lates with duration of lithium treatment in bipolar disorder. Psychiatry Res. 2020,
doi: 10.1016/j.psychres.2020.112865.

Coutts F et al: The polygenic nature of telomere length and the anti-ageing proper-
ties of lithium. Neuropsychopharmacology. 2019, 44:757-765. doi: 10.1038/s41386-
018-0289-0.

Palmos AB et al: Telomere length and human hippocampal neurogenesis. Neurop-
sychopharmacology. 2020, 45:2239-2247. doi: 10.1038/s41386-020-00863-w.
Moorhead TW et al: Progressive gray matter loss in patients with bipolar disorder.
Biol Psychiatry. 2007, 62:894-900. doi: 10.1016/j.biopsych.2007.03.005.; Quigley

SJ et al: Volume and shape analysis of subcortical brain structures and ventricles
in euthymic bipolar I disorder. Psychiatry Res. 2015, 233:324-330. doi: 10.1016/j.
pscychresns.2015.05.012.

Hajek T et al: Hippocampal volumes in bipolar disorders: opposing effects of
illness burden and lithium treatment. Bipolar Disord. 2012, 14:261-270. doi:
10.1111/j.1399-5618.2012.01013.x. Zung S et al: The influence of lithium on hippo-
campal volume in elderly bipolar patients: a study using voxel-based morphome-
try. Transl Psychiatry. 2016, doi: 10.1038/tp.2016.97.

418

134.

135.

136.

137.

138.

139.

140.

141.

142.

143.

144.

145.

146.

147.

148.

Brosch K et al: Reduced hippocampal gray matter volume is a common feature

of patients with major depression, bipolar disorder, and schizophrenia spectrum
disorders. Mol Psychiatry. 2022, 27:4234-4243. doi: 10.1038/s41380-022-01687-4.
Sussman D et al: The autism puzzle: Diffuse but not pervasive neuroanatomical
abnormalities in children with ASD. Neuroimage Clin. 2015, 8:170-179. doi:
10.1016/j.nicl.2015.04.008.

Huebner T et al: Morphometric brain abnormalities in boys with conduct di-
sorder. ] Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2008, 47:540-547. doi: 10.1097/
CHI.0b013e3181676545.; Abdolalizadeh A et al: Larger left hippocampal presub-
iculum is associated with lower risk of antisocial behavior in healthy adults with
childhood conduct history. Sci Rep. 2023, doi: 10.1038/s41598-023-33198-9.

Luo Y et al: Decreased left hippocampal volumes in parents with or without post-
traumatic stress disorder who lost their only child in China. J Affect Disord. 2016,
197:223-30. doi: 10.1016/j.jad.2016.03.003.; Xie H et al: Relationship of Hippocam-
pal Volumes and Posttraumatic Stress Disorder Symptoms Over Early Posttrauma
Periods. Biol Psychiatry Cogn Neurosci Neuroimaging. 2018, 3:968-975. doi:
10.1016/j.bpsc.2017.11.010.

Jakobsson E et al: Towards a Unified Understanding of Lithium Action in Basic
Biology and its Significance for Applied Biology. ] Membr Biol. 2017, 250:587-604.
doi: 10.1007/s00232-017-9998-2.

Higgs PG & Lehman N: The RNA World: molecular cooperation at the origins of
life. Nat Rev Genet. 2015, 16:7-17. doi: 10.1038/nrg3841.

Joshi PC & Aldersley MF: Significance of mineral salts in prebiotic RNA synthesis
catalyzed by montmorillonite. ] Mol Evol. 2013, 76:371-319. doi: 10.1007/s00239-
013-9568-x.

Tsuruta T: Removal and recovery of lithium using various microorganisms. J Bio-
science and Bioengineering. 2005, 100:562-566. doi: 10.1263/jbb.100.562.

Koishi R et al: A superfamily of voltage-gated sodium channels in bacteria. J Biol
Chem. 2004, 279:9532-9538. doi: 10.1074/jbc.M313100200.; Richelson E. Lithium
ion entry through the sodium channel of cultured mouse neuroblastoma cells:

a biochemical study. Science. 1977, 196:1001-1002. doi: 10.1126/science.860126.;
Krishnamurthy H et al: Unlocking the molecular secrets of sodium-coupled
transporters. Nature. 2009, 459:347-355. doi: 10.1038/nature08143.

Luo H et al: The role of brain barriers in the neurokinetics and pharmacodyna-
mics of lithium. Pharmacol Res. 2021, doi: 10.1016/j.phrs.2021.105480.

Luo H et al: Sodium Transporters Are Involved in Lithium Influx in Brain En-
dothelial Cells. Mol Pharm. 2018, 15:2528-2538. doi: 10.1021/acs.molpharma-
ceut.8b00018.

Jakobsson E et al: Towards a Unified Understanding of Lithium Action in Basic
Biology and its Significance for Applied Biology. ] Membr Biol. 2017, 250:587-604.
doi: 10.1007/s00232-017-9998-2.

De Duve C: Vital Dust: The Origin And Evolution Of Life On Earth. Basic Books
1995

Oba Y et al: Identifying the wide diversity of extraterrestrial purine and pyrimi-
dine nucleobases in carbonaceous meteorites. Nat Commun. 2022, doi: 10.1038/
s41467-022-29612-x.; Krasnokutski SA et al: Formation of extraterrestrial pepti-
des and their derivatives. Sci Adv. 2024, doi: 10.1126/sciadv.adj7179.; Sharov AA:
Genome increase as a clock for the origin and evolution of life. Biol Direct. 2006,
doi: 10.1186/1745-6150-1-17.

Starokadomskyy P & Dmytruk KV: A bird's-eye view of autophagy. Autophagy.
2013, 9:1121-1126. doi: 10.4161/auto.24544.

419

149.

150.

151.

152.

153.

154.

155.

156.

157.

158.
159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.

Sarkar S et al: Lithium induces autophagy by inhibiting inositol monophosphata-
se. J Cell Biol. 2005, 170:1101-1111. doi: 10.1083/jcb.200504035.

Dollins DE et al: A structural basis for lithium and substrate binding of an inositi-
de phosphatase. J Biol Chem. 2021, doi: 10.1074/jbc.RA120.014057.

Boonekamp FJ et al: Full humanization of the glycolytic pathway in Saccharomy-
ces cerevisiae. Cell Rep. 2022, doi: 10.1016/j.celrep.2022.111010.

Chain FJ] & Assis R: BLAST from the Past: Impacts of Evolving Approaches on
Studies of Evolution by Gene Duplication. Genome Biol Evol. 2021, doi: 10.1093/
gbe/evabl49.

Copley SD. Evolution of new enzymes by gene duplication and divergence. FEBS J.
2020, 287:1262-1283. doi: 10.1111/febs.15299.

Saidi Y et al: Function and evolution of ‘green’ GSK3/Shaggy-like kinases. Trends
Plant Sci. 2012, 17:39-46. doi: 10.1016/j.tplants.2011.10.002.

Novacek MJ. Mammalian evolution: an early record bristling with evidence. Curr
Biol. 1997, 7:489-491. doi: 10.1016/s0960-9822(06)00245-4.

Ma YX et al: Differential Roles of Glycogen Synthase Kinase 3 Subtypes Alpha
and Beta in Cortical Development. Front Mol Neurosci. 2017, doi: 10.3389/
fnmol.2017.00391.; Pardo M et al: GSK3p isoform-selective regulation of de-
pression, memory and hippocampal cell proliferation. Genes Brain Behav. 2016,
15:348-355. doi: 10.1111/gbb.12283.

Brown AK et al: Dimerization of inositol monophosphatase Mycobacterium tu-
berculosis SuhB is not constitutive, but induced by binding of the activator Mg2+.
BMC Struct Biol. 2007 doi: 10.1186/1472-6807-7-55.

Ibid.

Dutta A et al: Structural elucidation of the binding site and mode of inhibition of
Li(+) and Mg(2+) in inositol monophosphatase. FEBS J. 2014, 281:5309-5324. doi:
10.1111/febs.13070.

Haimovich A et al: Determination of the lithium binding site in inositol mono-
phosphatase, the putative target for lithium therapy, by magic-angle-spinning
solid-state NMR. J Am Chem Soc. 2012, 134:5647-51. doi: 10.1021/ja211794x.
Moody ERR et al: The nature of the last universal common ancestor and its impact
on the early Earth system. Nat Ecol Evol. 2024, 8:1654-1666. doi: 10.1038/s41559-
024-02461-1.

Piovesan D et al: The human "magnesome”: detecting magnesium binding sites
on human proteins. BMC Bioinformatics. 2012, doi: 10.1186/1471-2105-13-S14-
S10.; Klein PS & Melton DA: A molecular mechanism for the effect of lithium

on development. Proc Natl Acad Sci USA. 1996, 93:8455-8459. doi: 10.1073/
pnas.93.16.8455.

Patt EL et al: Effect of dietary lithium levels on tissue lithium concentrations,
growth rate, and reproduction in the rat. Bioinorganic Chemistry 1978, 9:299-310,
https://doi.org/10.1016/S0006-3061(00)80024-1

Pickett EE & O'Dell BL. Evidence for dietary essentiality of lithium in the rat. Biol
Trace Elem Res. 1992, 34:299-319. doi: 10.1007/BF02783685.

Anke M et al: Recent progress in exploring the essentiality of the ultratrace ele-
ment lithium to the nutrition of animals and man. Biomed Res Trace Elements
2005, 16:169-176, https://www.jstage.jst.go.jp/article/brte/16/3/16_3_169/_pdf
Ono T & Wada O: Effects of lithium deficient diet on avoidance behavior. Nihon
Eiseigaku Zasshi. 1989, 44:748-455. doi: 10.1265/jjh.44.748.

Anke M et al: Recent progress in exploring the essentiality of the ultratrace ele-
ment lithium to the nutrition of animals and man. Biomed Res Trace Elements
2005, 16:169-176, https://www.jstage.jst.go.jp/article/brte/16/3/16_3_169/_pdf

420

168.

169.

170.

171.

172.

173.

174.

175.

176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

185.

186.

Schrauzer GN. Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188. PMID: 11838882.
Schrauzer GN & de Vroey E: Effects of nutritional lithium supplementation on
mood. A placebo-controlled study with former drug users. Biol Trace Elem Res.
1994, 40:89-101. doi: 10.1007/BF02916824.
https://www.youtube.com/watch?v=tP3dXSEKaNE&t (22.11.2024, zuletzt abgeru-
fen am 14.01.2025)

Cipriani A et al: Lithium in the prevention of suicide in mood disorders: updated
systematic review and meta-analysis. BM]. 2013, doi: 10.1136/bmj.f3646.

Araldi E et al: Lithium treatment extends human lifespan: findings from the UK
Biobank. Aging (Albany NY). 2023, 15:421-440. doi: 10.18632/aging.204476.
Beurel E & Jope RS: Inflammation and lithium: clues to mechanisms contributing
to suicide-linked traits. Translational Psychiatry. 2014, doi: 10.1038/tp.2014.1209.
Chan JKN et al: Life expectancy and years of potential life lost in people with
mental disorders: a systematic review and meta-analysis. EClinicalMedicine. 2023,
doi: 10.1016/j.eclinm.2023.102294.
https://gbi.uq.edu.au/article/2019/10/life-expectancy-mapped-people-mental-disor-
ders (25.10.2019, zuletzt abgerufen am 12.09.2024); Plana-Ripoll O et al: A compre-
hensive analysis of mortality-related health metrics associated with mental disorders:
a nationwide, register-based cohort study. The Lancet. 2019, 394:1827-1835, https://
www.thelancet.com/journals/lancet/article/PI11S0140-6736(19)32316-5/

Fajardo VA et al: Examining the Relationship between Trace Lithium in Drinking
Water and the Rising Rates of Age-Adjusted Alzheimer's Disease Mortality in
Texas. J] Alzheimers Dis. 2018, 61:425-434. doi: 10.3233/JAD-170744.

Schonfelder U: Lithium - Jungbrunnen aus der Wasserleitung. Stabsstelle Kom-
munikation/Pressestelle Friedrich-Schiller-Universitit Jena, https://idw-online.
de/de/news408654 (11.02.2011, zuletzt abgerufen am 12.09.2024)

Zarse K et al: Low-dose lithium uptake promotes longevity in humans and meta-
zoans. Eur J Nutr. 2011, 50:387-389. doi: 10.1007/s00394-011-0171-x.

Fajardo VA et al: Trace lithium in Texas tap water is negatively associated with all-
cause mortality and premature death. Appl Physiol Nutr Metab. 2018, 43:412-414.
doi: 10.1139/apnm-2017-0653.

Zarse K et al: Low-dose lithium uptake promotes longevity in humans and meta-
zoans. Eur J Nutr. 2011, 50:387-389. doi: 10.1007/s00394-011-0171-x.

McColl G et al: Pharmacogenetic analysis of lithium-induced delayed aging in Cae-
norhabditis elegans. J] Biol Chem. 2008, 283:350-357. doi: 10.1074/jbc.M705028200.
Zarse K et al: Low-dose lithium uptake promotes longevity in humans and meta-
zoans. Eur J Nutr. 2011, 50:387-389. doi: 10.1007/s00394-011-0171-x.

Wei YB et al: Telomerase dysregulation in the hippocampus of a rat model of
depression: normalization by lithium. Int ] Neuropsychopharmacol. 2015, doi:
10.1093/ijnp/pyv002.

Tam ZY et al: Effects of Lithium on Age-related Decline in Mitochondrial Turn-
over and Function in Caenorhabditis elegans. The Journals of Gerontology 2014,
69: 810-820, https://doi.org/10.1093/gerona/glt210, https://www.researchgate.net/
publication/259626839

Konopka AR et al: Markers of human skeletal muscle mitochondrial biogenesis
and quality control: effects of age and aerobic exercise training. J] Gerontol A Biol
Sci Med Sci. 2014, 69:371-378. doi: 10.1093/gerona/glt107.

Struewing IT et al: Lithium increases PGC-1alpha expression and mitochondrial
biogenesis in primary bovine aortic endothelial cells. FEBS J. 2007, 274:2749-2765.
doi: 10.1111/j.1742-4658.2007.05809.x.

421

187.

188.

189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.

196.

197.

198.

199.

200.

201.

202.

203.

204.

205.

206.

207.

Sofola-Adesakin O et al: Lithium suppresses Aß pathology by inhibiting trans-
lation in an adult Drosophila model of Alzheimer's disease. Front Aging Neurosci.
2014, doi: 10.3389/fnagi.2014.00190.

Castillo-Quan JI et al: Lithium Promotes Longevity through GSK3/NRF2-Depen-
dent Hormesis. Cell Rep. 2016, 15:638-650. doi: 10.1016/j.celrep.2016.03.041.
Nespital T et al: Lithium can mildly increase health during ageing but not lifespan
in mice. Aging Cell. 2021, doi: 10.1111/acel.13479.

Zarse K et al: Low-dose lithium uptake promotes longevity in humans and meta-
zoans. Eur J Nutr. 2011, 50:387-389. doi: 10.1007/s00394-011-0171-x..
Sofola-Adesakin O et al: Lithium suppresses Ap pathology by inhibiting trans-
lation in an adult Drosophila model of Alzheimer's disease. Front Aging Neurosci.
2014, doi: 10.3389/fnagi.2014.00190.

Gandhi M et al: Rediscovering a Forgotten Disease. Diseases. 2023, doi: 10.3390/
diseases11020078.

Arnold D: British India and the "beriberi problem”, 1798-1942. Med Hist. 2010,
54:295-314. doi: 10.1017/s0025727300004622.

Marean CW et al: Als die Menschen fast ausstarben. Spektrum der Wissenschaft.
2010, 12:59-65, https://www.spektrum.de/magazin/als-die-menschen-fast-ausstar-
ben/1050007

Behar DM et al: The dawn of human matrilineal diversity. Am ] Hum Genet. 2008,
82:1130-40. doi: 10.1016/j.ajhg.2008.04.002.

Marean CW et al: Early human use of marine resources and pigment in South Africa
during the Middle Pleistocene. Nature 2007, 449:905-908, doi: 10.1038/nature06204.
Gibbons A: Humans’ head start: new views of brain evolution. Science 2002,
296:835-837. doi: 10.1126/science.296.5569.835.

Eaton SB & Konner M: Paleolithic nutrition. A consideration of its nature

and current implications. N Engl J Med. 1985, 312: 283-289, doi: 10.1056/
NEJM198501313120505.

Stetka B: By Land or by Sea: How Did Early Humans Access Key Brain-Building
Nutrients? Scientific American 2016; www.scientificamerican.com/article/by-
land-or-by-sea-how-did-early-humans-access-key-brain-building-nutrients

Ibid.

Gibbons A: Humans’ head start: new views of brain evolution. Science 2002,
296:835-837. doi: 10.1126/science.296.5569.835.

Stetka B: By Land or by Sea: How Did Early Humans Access Key Brain-Building
Nutrients? Scientific American 2016; www.scientificamerican.com/article/by-
land-or-by-sea-how-did-early-humans-access-key-brain-building-nutrients
Crawford MA & Broadhurst CL: The role of docosahexaenoic and the mari-

ne food web as determinants of evolution and hominid brain development:

the challenge for human sustainability. Nutr Health 2012, 21:17-39, doi:
10.1177/0260106012437550.

Ruff CB et al: Body mass and encephalization in Pleistocene Homo. Nature 1997,
387:173-176, https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9144286/

Marean CW et al: Early human use of marine resources and pigment in South
Africa during the Middle Pleistocene. Nature 2007, 449:905-908, doi: 10.1038/na-
ture06204.

Strasser TF et al: Stone Age Seafaring in the Mediterranean: Evidence from the
Plakias Region for Lower Palaeolithic and Mesolithic Habitation of Crete. Hespe-
ria 2010, 79:145-190, doi: 10.2972/hesp.79.2.145.

Marean CW. The origins and significance of coastal resource use in Africa and
Western Eurasia. ] Hum Evol. 2014, 77:17-40. doi: 10.1016/j.jhevol.2014.02.025.

422

208.
209.

210.

211.

212.

213.
214.
215.

216.

217.

218.

219.

220.

221.

222,

223,

224.

225,

226.

227.

228.

Ibid.

Bregman R: Im Grunde gut: Eine neue Geschichte der Menschheit. Rowohlt 2021,
S. 69
https://www.americanscientist.org/article/how-to-tame-a-fox-and-build-a-dog
(Juli/August 2017)

Bregman R: Im Grunde gut: Eine neue Geschichte der Menschheit. Rowohlt 2021,
S. 85

Alenina N & Klempin F: The role of serotonin in adult hippocampal neurogenesis.
Behav Brain Res. 2015, 277:49-57. doi: 10.1016/j.bbr.2014.07.038.; Lin YT et al:
Oxytocin stimulates hippocampal neurogenesis via oxytocin receptor expressed
in CA3 pyramidal neurons. Nat Commun. 2017, doi: 10.1038/s41467-017-00675-5.
Bregman R: Im Grunde gut: Eine neue Geschichte der Menschheit. Rowohlt 2021, S. 89
Ibid. S. 85

Rakic P: Limits of neurogenesis in primates. Science. 1985, 227:1054-1056. doi:
10.1126/science.3975601.; Duque A et al: An assessment of the existence of adult
neurogenesis in humans and value of its rodent models for neuropsychiatric disea-
ses. Mol Psychiatry. 2022, 27:377-382. doi: 10.1038/s41380-021-01314-8.
Kempermann G et al: Human Adult Neurogenesis: Evidence and Remai-

ning Questions. Cell Stem Cell. 23:25-30, 2018, https://doi.org/10.1016/j.
stem.2018.04.004.

Abrous DN et al: A Baldwin interpretation of adult hippocampal neurogenesis:
from functional relevance to physiopathology. Mol Psychiatry. 2022, 27:383-402.
doi: 10.1038/s41380-021-01172-4.

Skinner MK: Environmental Epigenetics and a Unified Theory of the Molecular
Aspects of Evolution: A Neo-Lamarckian Concept that Facilitates Neo-Darwinian
Evolution. Genome Biol Evol. 2015, 7:1296-302. doi: 10.1093/gbe/evv073.

Bonfanti L & Amrein I: Editorial: Adult Neurogenesis: Beyond Rats and Mice.
Front Neurosci. 2018, doi: 10.3389/fnins.2018.00904.

Abrous DN et al: A Baldwin interpretation of adult hippocampal neurogenesis:
from functional relevance to physiopathology. Mol Psychiatry. 2022, 27:383-402.
doi: 10.1038/s41380-021-01172-4.

Marean CW. The origins and significance of coastal resource use in Africa and
Western Eurasia. ] Hum Evol. 2014, 77:17-40. doi: 10.1016/j.jhevol.2014.02.025.
Wilson EO: Die soziale Eroberung der Erde: Eine biologische Geschichte des
Menschen. C.H.Beck 2013

Goldstein MR & Mascitelli L: Is violence in part a lithium deficiency state? Med
Hypotheses. 2016, doi: 10.1016/j.mehy.2016.02.002.

Greenblatt J: Irritability, Anger, and Rage: Lithium Deficiency Syndrome. Towns-
end Letter. 2022, 20-25. https://www.jamesgreenblattmd.com/wp-content/
uploads/2022/10/Irritability-Anger-and-Rage_ GREENBLATT-Townsend-Letter-
Oct.-2022.pdf

Nehls M: Herdengesundheit: Der Weg aus der Corona-Krise und die natiirliche
Alternative zum globalen Impfprogramm. Mental Enterprises 2022

Ye S et al: Higher oxygen content and transport characterize high-altitude ethnic
Tibetan women with the highest lifetime reproductive success. Proc Natl Acad Sci
USA. 2024, doi: 10.1073/pnas.2403309121.

Bar-Yosef O: The role of western Asia in modern human origins. Philos Trans R
Soc Lond B Biol Sci. 1992, 337:193-200, doi: 10.1098/rstb.1992.0097.

Richards MP et al: Isotope evidence for the intensive use of marine foods by Late
Upper Palaeolithic humans. ] Hum Evol. 2005, 49:390-394, doi: 10.1016/j.jhe-
vol.2005.05.002.

423

225.

230.

231.

232.

233.

234.

235.

236.

237.

238.

239.

240.

24

Jah

242.

243.

244.

245.

Bocherens H et al: Isotopic evidence for diet and subsistence pattern of the Saint-
Césaire I Neanderthal: review and use of a multi-source mixing model. ] Hum
Evol. 2005, 49:71-87, doi: 10.1016/j.jhevol.2005.03.003.

Choudhry H & Nasrullah M: Iodine consumption and cognitive performance:
Confirmation of adequate consumption. Food Sci Nutr 2018, 6:1341-1351 doi:
10.1002/fsn3.694. Erratum in: doi: 10.1002/fsn3.2123.

Wiedmer EP & und Woermann UJ: Erinnerung an ein vergessen gegangenes
Krankheitsbild. https://www.iml.unibe.ch/themen/uebersichten/artikel/kretinis-
mus (2017, zuletzt abgerufen am 9.10.2024)
https://www.jod.de/zwangsjodierung/die-geschichte-der-jodmangelprophylaxe-
in-deutschland (zuletzt abgerufen am 9.10.2024)
https://www.degam.de/files/Inhalte/Leitlinien-Inhalte/Dokumente/DEGAM-S2-
Leitlinien/053-046_Erhoehter%20TSH-Wert%20in%20der%20Hausarztpraxis/
oeffentlich/S2k%20L1L%20TSH%20ver%C3%B6ffentlicht%202023/DEGAM_LL _
TSH_2023_Kurz_RZ_010723.pdf (2023, zuletzt abgerufen am 27.12.2024)
Delange F: The role of iodine in brain development. Proc Nutr Soc. 2000, 59:75-79.
doi: 10.1017/s0029665100000094.

Biban BG & Lichiardopol C. Iodine Deficiency, Still a Global Problem? Curr
Health Sci J. 2017, 43:103-111. doi: 10.12865/CHSJ.43.02.01.

Takele WW et al: Two-thirds of pregnant women attending antenatal care clinic
at the University of Gondar Hospital are found with subclinical iodine defi-
ciency, 2017. BMC Res Notes 2018, https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/
PMC6192361/

Businge CB et al: Iodine nutrition status in Africa: potentially high prevalence of
iodine deficiency in pregnancy even in countries classified as iodine sufficient. Pu-
blic Health Nutr 2021, 24:3581-3586. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/
PMC8369456/

Orlich MJ & Fraser GE: Vegetarian diets in the Adventist Health Study 2: a re-
view of initial published findings. Am J Clin Nutr. 2014, 1:353-138. doi: 10.3945/
ajcn.113.071233.; https://adventistreview.org/lifestyles/well-being/adventist-
health-update-2/ (21.08.2024, zuletzt abgerufen am 13.11.2024)

Nehls M: Die Algendl-Revolution: Lebenswichtiges Omega-3 — Das pflanzliche
Lebenselixier aus dem Meer. Heyne 2022

Stetka B: By Land or by Sea: How Did Early Humans Access Key Brain-Building
Nutrients? Scientific American. 2016; www.scientificamerican.com/article/by-
land-or-by-sea-how-did-early-humans-access-key-brain-building-nutrients

. https://ods.od.nih.gov/factsheets/Iodine-Consumer/ (1.05.2024, zuletzt aufgerufen

am 22.10.2024)

Sprague M et al: Iodine Content of Wild and Farmed Seafood and Its Estima-
ted Contribution to UK Dietary Iodine Intake. Nutrients. 2021, doi: 10.3390/
nul4010195.; Eckhoff KM & Maage A: Iodine Content in Fish and Other Food
Products from East Africa Analyzed by ICP-MS. Journal of Food Composition
and Analysis. 1997, 10:270-282, https://doi.org/10.1006/jfca.1997.0541.

Barbosa H et al: Lithium: A review on concentrations and impacts in marine and
coastal systems. Sci Total Environ. 2023, doi: 10.1016/j.scitotenv.2022.159374.
Thibon F et al: Bioaccumulation of Lithium Isotopes in Mussel Soft Tissues and
Implications for Coastal Environments May ACS Earth and Space Chemistry
2021, doi: 10.1021/acsearthspacechem.1c00045.

Marean CW et al: Early human use of marine resources and pigment in South
Africa during the Middle Pleistocene. Nature. 2007, 449:905-908. doi: 10.1038/
nature06204.

424

246. Tamari Y & Tsuchiya K: Lithium Content of Fish in the Ocean: Investigation of
raw, drying and canned fish available. Biomedical Research on Trace Elements.
2004, 15:248-258, https://doi.org/10.11299/brte.15.248

247. Schrauzer GN & de Vroey E: Effects of nutritional lithium supplementation on
mood. A placebo-controlled study with former drug users. Biol Trace Elem Res.
1994, 40:89-101. doi: 10.1007/BF02916824.

Kapitel 3

1. Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

2. Verbraucherzentrale: Lithiumorotat: Welche Wirkung hat dieses Nahrungsergan-
zungsmittel und weshalb ist es in Deutschland so schwer und teuer zu bekommen?
https://www.verbraucherzentrale.de/faq/projekt-klartext-nem/lithiumorotat-40582
(16.10.2024, zuletzt abgerufen am 30,12.2024)

3. Dawson EB et al: Relationship of lithium metabolism to mental hospital admis-
sion and homicide. Dis Nerv Syst. 1972, 33:546-556. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.
gov/4648454/

4. Schrauzer GN & Shrestha KP. Lithium in drinking water and the incidences of
crimes, suicides, and arrests related to drug addictions. Biol Trace Elem Res. 1990,
25:105-113. doi: 10.1007/BF02990271.

5. Schrauzer GN & de Vroey E: Effects of nutritional lithium supplementation on
mood. A placebo-controlled study with former drug users. Biol Trace Elem Res.
1994, 40:89-101. doi: 10.1007/BF02916824.

6. Nunes MA et al: Microdose lithium treatment stabilized cognitive impairment in
patients with Alzheimer's disease. Curr Alzheimer Res 2013, 10:104-107, www.ncbi.
nlm.nih.gov/pubmed/22746245

7. Fajardo VA et al: Trace lithium in Texas tap water is negatively associated with all-
cause mortality and premature death. Appl Physiol Nutr Metab. 2018, 43:412-414.
doi: 10.1139/apnm-2017-0653.

8. Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

9. Marshall TM: Lithium as a nutrient. ] Am Phys Sur. 2015, 20:104-109. https://www.
jpands.org/vol20no4/marshall.pdf

10. Enderle J et al: Plasma Lithium Levels in a General Population: A Cross-Sectional Ana-
lysis of Metabolic and Dietary Correlates. Nutrients. 2020, doi: 10.3390/nu12082489.

11. https://www.imd-berlin.de/fachinformationen/diagnostikinformationen/lithium-
ein-essentielles-spurenelement (2025, zuletzt abgerufen am 31.12.2024)

12. https://www.mlhb.de/labor/profil (zuletzt abgerufen am 31.12.2024)

13. Seidel U et al: Lithium-Rich Mineral Water is a Highly Bioavailable Lithium Source
for Human Consumption. Mol Nutr Food Res. 2019, doi: 10.1002/mnfr.201900039.

14. de Roos NM et al: Serum lithium as a compliance marker for food and supplement
intake. Am J Clin Nutr. 2001, 73:75-79. doi: 10.1093/ajcn/73.1.75.

15. Post A et al: Dietary lithium intake, graft failure and mortality in kidney transplant
recipients. Nephrol Dial Transplant. 2023, 38:1867-1879. doi: 10.1093/ndt/gfac340.

16. Dtlugaszek M et al: Lithium supply in the daily food rations of stu-
dents. Probl Hig Epidemiol. 2012, 93:867-870, http://www.phie.pl/phe.
php?opc=AR&Ing=en&art=858

17. Van Cauwenbergh R et al: Daily dietary lithium intake in Belgium using duplica-
te portion sampling. Z Lebensm Unters Forsch. 1999, 208:153-155, doi: 10.1007/
s002170050393

425

18.

19.

20.

21.

22.

23.
24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.
33.

34.

35.

36.

37.

38.

Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

Schrauzer GN et al: Lithium in scalp hair of adults, students, and violent criminals.
Effects of supplementation and evidence for interactions of lithium with vitamin B12
and with other trace elements. Biol Trace Elem Res. 1992, 34:161-176. doi: 10.1007/
BF02785244.

World Health Organization: Trace elements in human nutrition and health. 1996,
https://www.who.int/publications/i/item/9241561734, S. 224

Sobolev OI et al: Lithium in the natural environment and its migration in the trophic
chain. Ukr. J. Ecol. 2019, 9:195-203. https://cyberleninka.ru/article/n/lithium-in-
the-natural-environment-and-its-migration-in-the-trophic-chain
https://www.imd-berlin.de/fachinformationen/diagnostikinformationen/lithium-
ein-essentielles-spurenelement (2025, zuletzt abgerufen am 31.12.2024)
https://echa.europa.eu/registration-dossier/-/registered-dossier/15034/7/6/1
Fosmire GJ: Zinc toxicity. Am J Clin Nutr. 1990, 51:225-227. doi: 10.1093/
ajcn/51.2.225.

https://ods.od.nih.gov/factsheets/Zinc-HealthProfessional/ (28.09.2022, zuletzt auf-
gerufen am 08.01.2025)
https://www.gesundheit.gv.at/leben/ernaehrung/vitamine-mineralstoffe/spurenele-
mente/selen.html

Tinggi U: Essentiality and toxicity of selenium and its status in Australia: a review.
Toxicol Lett. 2003, 137:103-110. doi: 10.1016/s0378-4274(02)00384-3.
https://www.msdmanuals.com/professional/nutritional-disorders/mineral-deficien-
cy-and-toxicity/selenium-toxicity
https://www.scientificamerican.com/article/strange-but-true-drinking-too-much-
water-can-kill/ (21.06.2007, zuletzt aufgerufen 29.12.2024); https://www.nbcnews.
com/id/wbnal6614865 (14.01.2007, zuletzt aufgerufen 29.12.2024)

Young W: Review of lithium effects on brain and blood. Cell Transplant. 2009,
18:951-75. doi: 10.3727/096368909X471251.

Cleaveland SA: A case of poisoning by lithium. Presenting some new features.
JAMA. 1913, 60:722. doi: 10.1001/jama.1913.04340100014005.

Grafik inspiriert durch Dr. med. Christian Schellenberg

Gallicchio VS & Chen MG: Modulation of murine pluripotential stem cell prolifera-
tion in vivo by lithium carbonate. Blood. 1980, 56:1150-1152. https://pubmed.ncbi.
nlm.nih.gov/7437517/; Gallicchio VS & Chen MG: Influence of lithium on prolife-
ration of hematopoietic stem cells. Exp Hematol. 1981, 9:804-810, https://pubmed.
ncbi.nlm.nih.gov/7318982/; Wang Q et al: Lithium, an anti-psychotic drug, greatly
enhances the generation of induced pluripotent stem cells. Cell Res. 2011, 21:1424-
1435. doi: 10.1038/cr.2011.108.

Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

Gesundheitskrise bei Kindern: Kleine Anderung verbessert alles! (Praxis-Erfolg!):
https://www.youtube.com/watch?v=sMEWisa-zZc (27.07.2024)
https://www.mayoclinic.org/drugs-supplements/lithium-oral-route/description/drg-
20064603#drug-proper-use, (1.08.2024, zuletzt abgerufen am 02.02.2025)

Janiri D et al: Use of Lithium in Pediatric Bipolar Disorders and Externalizing Child-
hood- related Disorders: A Systematic Review of Randomized Controlled Trials.
Curr Neuropharmacol. 2023, 21:1329-1342. doi: 10.2174/1570159X21666230126153
105.

Gesundheitskrise bei Kindern: Kleine Änderung verbessert alles! (Praxis-Erfolg!):
https://www.youtube.com/watch?v=sMEWisa-zZc (27.07.2024)

426

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

Echte Fallberichte: Wie Lithium Großartiges bei Kindern und Jugendlichen be-
wirkt (Erstaunlich!): https://www.youtube.com/watch?v=tP3dXSEKaNE&t=187s
(22.09.2024)

Nehls M: Lithium ist essentiell, auch für Kinder. https://michael-nehls.de/lithium-
fuer-kinder/ (Juni 2024)

Harari F et al: Environmental exposure to lithium during pregnancy and fetal size:

a longitudinal study in the Argentinean Andes. Environ Int. 2015, 77:48-54. doi:
10.1016/j.envint.2015.01.011.

Poels EM et al: Lithium exposure during pregnancy increases fetal growth. J Psycho-
pharmacol. 2021, 35:178-183. doi: 10.1177/0269881120940914.

Jacobson SJ et al: Prospective multicentre study of pregnancy outcome after lithium
exposure during first trimester. Lancet. 1992, 339:530-533. doi: 10.1016/0140-
6736(92)90346-5.

Concha G et al: High-level exposure to lithium, boron, cesium, and arsenic via drin-
king water in the Andes of northern Argentina. Environ Sci Technol. 2010, 44:6875-
6980. doi: 10.1021/es1010384.

Hu J et al: Prenatal metal mixture exposure and birth weight: A two-stage analysis in
two prospective cohort studies. Eco Environ Health. 2022, 1:165-171. doi: 10.1016/j.
eehl.2022.09.001.

Quansah R et al: Association of arsenic with adverse pregnancy outcomes/infant
mortality: a systematic review and meta-analysis. Environ Health Perspect. 2015,
123:412-421. doi: 10.1289/ehp.1307894.

Uran in Mineralwasser (Stand Mai 2009), https://www.foodwatch.org/fileadmin/
foodwatch.de/news/Uran-in-Mineralwasser_20090518_01.pdf; Birke M et al: Dis-
tribution of uranium in German bottled and tap water. ] Geochemical Exploration.
2010, 107: 272-282, doi: 10.1016/j.gexplo.2010.04.003.

Zhang W et al: Association of adverse birth outcomes with prenatal uranium exposure:
A population-based cohort study. Environ Int. 2020, doi: 10.1016/j.envint.2019.105391.
de Roos NM et al: Serum lithium as a compliance marker for food and supplement
intake. Am J Clin Nutr. 2001, 73:75-79. doi: 10.1093/ajcn/73.1.75.

Hassan S et al: Lithium toxicity in the setting of nonsteroidal anti-inflammatory
medications. Case Rep Nephrol. 2013, doi: 10.1155/2013/839796.; Malhi GS et al:
Lithium therapy and its interactions. Aust Prescr. 2020, 43:91-93. doi: 10.18773/aust-
prescr.2020.024. Erratum in: doi: 10.18773/austprescr.2020.041.

Shine B et al: Long-term effects of lithium on renal, thyroid, and parathyroid func-
tion: a retrospective analysis of laboratory data. Lancet. 2015, 386:461-468. doi:
10.1016/S0140-6736(14)61842-0.

Broberg K et al: Lithium in drinking water and thyroid function. Environ Health
Perspect. 2011, 119:827-830. doi: 10.1289/ehp.1002678.

Popova EV et al: Boron - A potential goiterogen? Med Hypotheses. 2017, 104:63-67.
doi: 10.1016/j.mehy.2017.05.024.

Esform A et al: Environmental arsenic exposure and its toxicological effect on thyro-
id function: a systematic review. Rev Environ Health. 2021, 37:281-289. doi: 10.1515/
reveh-2021-0025.

Alda M: Lithium in the treatment of bipolar disorder: pharmacology and pharmaco-
genetics. Mol Psychiatry. 2015, 20:661-670. doi: 10.1038/mp.2015.4.

Scotton WJ et al: Serotonin Syndrome: Pathophysiology, Clinical Features, Ma-
nagement, and Potential Future Directions. Int J Tryptophan Res. 2019, doi:
10.1177/1178646919873925.

Fields BD & Olive KA: Big bang nucleosynthesis. Nuclear Physics A. 2006, 777:208-
225. doi: 10.1016/j.nuclphysa.2004.10.033.

427

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

74.

73,

74.

Aral H & Vecchio-Sadus A: Toxicity of lithium to humans and the environment--a
literature review. Ecotoxicol Environ Saf. 2008, 70:349-356. doi: 10.1016/j.eco-
env.2008.02.026.

Ushikubo T et al: Lithium in Jack Hills zircons: evidence for extensive weathering
of Earth's earliest crust. Earth Planet Sci Lett. 2008, 272:666-676. doi: 10.1016/j.
epsl.2008.05.032

Turekian KK & Wedepohl KH: Distribution of the Elements in Some

Major Units of the Earth's Crust. GSA Bulletin. 1961, 72:175-192. doi:
10.1130/0016-7606(1961)72[175:DOTEIS]2.0.CO;2

Gutiérrez-Ravelo A et al: Toxic Metals (Al, Cd, Pb) and Trace Element (B, Ba, Co,
Cu, Cr, Fe, Li, Mn, Mo, Ni, Sr, V, Zn) Levels in Sarpa Salpa from the North-Eas-
tern Atlantic Ocean Region. Int J Environ Res Public Health. 2020, doi: 10.3390/
ijerph17197212.; Alberghini L et al: Microplastics in Fish and Fishery Products

and Risks for Human Health: A Review. Int J Environ Res Public Health. 2022, doi:
10.3390/ijerph20010789.

Nehls M: Die Algenol-Revolution: Lebenswichtiges Omega-3 — Das pflanzliche
Lebenselixier aus dem Meer. Heyne 2022

Nehls M: Herdengesundheit: Der Weg aus der Corona-Krise und die natiirliche
Alternative zum globalen Impfprogramm. Mental Enterprises 2022

Iordache AM et al: Lithium Content and Its Nutritional Beneficence, Dietary Intake,
and Impact on Human Health in Edibles from the Romanian Market. Foods. 2024,
doi: 10.3390/foods13040592.

Gonzalez-Weller D et al: Dietary intake of barium, bismuth, chromium, lithium,
and strontium in a Spanish population (Canary Islands, Spain). Food Chem Toxicol.
2013, 62:856-858. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24416776/

Filippini T et al: Dietary Estimated Intake of Trace Elements: Risk Assessment in an
Italian Population. Exposure and Health. 2020, doi: 10.1007/s12403-019-00324-w.
Naeem A et al: Lithium: Perspectives of nutritional beneficence, dietary intake, bio-
geochemistry, and biofortification of vegetables and mushrooms. Sci Total Environ.
2021, doi: 10.1016/j.scitotenv.2021.149249.

Kalinowska M et al: The influence of two lithium forms on the growth, L-ascorbic
acid content and lithium accumulation in lettuce plants. Biol Trace Elem Res. 2013,
152:251-257. doi: 10.1007/s12011-013-9606-y.; Hawrylak-Nowak B et al: A study on
selected physiological parameters of plants grown under lithium supplementation.
Biol Trace Elem Res. 2012, 149:425-430. doi: 10.1007/s12011-012-9435-4.

Gayathri N et al: Effect of lithium on seed germination and plant growth of Ama-
ranthus viridis. J. Appl. Nat. Sci. 2022, 14:133-139. doi: 10.31018/JANS.V1411.3165.
Shahzad B et al: toxicity in plants: Reasons, mechanisms and remediation possi-
bilities - A review. Plant Physiol Biochem. 2016, 107:104-115. doi: 10.1016/j.pla-
phy.2016.05.034.

Kavanagh L et al: Induced Plant Accumulation of Lithium. Geosciences. 2018, doi:
10.3390/geosciences8020056

Ammari TG et al: The occurrence of lithium in the environment of the Jordan Valley
and its transfer into the food chain. Environ Geochem Health. 2011, 33:427-437. doi:
10.1007/s10653-010-9343-5.

Seidel U et al: Lithium (Li) concentrations [pg/L] in 381 German mineral and medi-
cinal waters. 2020, https://www.researchgate.net/publication/341287028_Lithium_
Li_concentrations_gl_in_381_German_mineral_and_medicinal_waters

Spitzer M & Graf H: Lithium im Trinkwasser — Lithium ins Trinkwasser? Nerven-
heilkunde 2010, 29:157-158, https://oparu.uni-ulm.de/items/b0382f07-6498-4719-
9b60-19800bb9aed4; Araya P et al: Lithium in Drinking Water as a Public Policy for

428

75.
76.
77.
78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

Suicide Prevention: Relevance and Considerations. Front Public Health. 2022, doi:
10.3389/fpubh.2022.805774.; Schrauzer GN & Shrestha KP: Lithium in drinking .
water and the incidences of crimes, suicides, and arrests related to drug addictions.
Biol Trace Elem Res. 1990, 25:105-113. doi: 10.1007/BF02990271.
https://michael-nehls.de/infos/apothekenverzeichnis-fuer-lithium/
https://michael-nehls.de/infos/therapeutenliste-orthomolekulare-medizin/
Kostengünstiges Lithium - eine Anleitung. (28.06.2024) https://www.youtube.com/
watch?v=4dz20ilGh-s

Marshall TM: Lithium as a Nutrient. ] American Physicians and Surgeons.2015,
20:104-109

Moisa C et al: Aspects Regarding the Relationship Between the Stability of Six Ma-
gnesium Compounds and their Cellular Uptake in Mice. Revista de Chimie. 2020,
71:193-204. doi: 10.37358/RC.20.10.8364.

Marshall TM: Lithium as a Nutrient. J American Physicians and Surgeons.2015,
20:104-109

Nieper HA. The clinical applications of lithium orotate. A two years study. Agresso-
logie. 1973, 14:407-411. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/4607169/

Shinoda Y et al: Functional characterization of human organic anion transporter 10
(OAT10/SLC22A13) as an orotate transporter. Drug Metab Pharmacokinet. 2022,
doi: 10.1016/j.dmpk.2021.100443.

Bardanzellu F et al: The Human Breast Milk Metabolome in Overweight and Obese
Mothers. Front Immunol. 2020, doi: 10.3389/fimmu.2020.01533.

Wehrmiiller K et al: Orotsauregehalt in Kuh-, Schaf- und Ziegenmilch. https://www.
agrarforschungschweiz.ch/2008/07/orotsaeuregehalt-in-kuh-schaf-und-ziegenmilch/
Karatas F: An investigation of orotic acid levels in the breastmilk of smoking

and non-smoking mothers. Eur J Clin Nutr. 2002, 56:958-960. doi: 10.1038/

sj.ejcn. 1601420.

Schiopu C et al: Magnesium Orotate and the Microbiome-Gut-Brain Axis Modula-
tion: New Approaches in Psychological Comorbidities of Gastrointestinal Functional
Disorders. Nutrients. 2022, doi: 10.3390/nu14081567.; Wright LD et al: Orotic acid,
a growth factor for lactobacillus bulgaricus. J. Am. Chem. Soc. 1950, 72:2312-2313.
doi: 10.1021/ja01161a544

Kling MA et al: Rat brain and serum lithium concentrations after acute injections of
lithium carbonate and orotate. J Pharm Pharmacol. 1978, 30:368-370. doi: 10.1111/
j-2042-7158.1978.tb13258.x.

Pacholko AG & Bekar LK: Different pharmacokinetics of lithium orotate inform why
it is more potent, effective, and less toxic than lithium carbonate in a mouse model of
mania. J Psychiatr Res. 2023, 164:192-201. doi: 10.1016/j.jpsychires.2023.06.012.
Henry C: Lithium side-effects and predictors of hypothyroidism in patients with bi-
polar disorder: sex differences. J Psychiatry Neurosci. 2002, 27:104-107. https://pmc.
ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC161639/

Smith DF & Schou M: Kidney function and lithium concentrations of rats given an
injection of lithium orotate or lithium carbonate. ] Pharm Pharmacol. 1979, 31:161-
163. doi: 10.1111/j.2042-7158.1979.tb13461.x.

Murbach TS et al: A toxicological evaluation of lithium orotate. Regul Toxicol Phar-
macol. 2021, doi: 10.1016/j.yrtph.2021.104973.

Sartori HE: Lithium orotate in the treatment of alcoholism and related conditions.
Alcohol. 1986, 3:97-100. doi: 10.1016/0741-8329(86)90018-2.

Fawcett J et al: A double-blind, placebo-controlled trial of lithium carbonate the-
rapy for alcoholism. Arch Gen Psychiatry. 1987, 44:248-256. doi: 10.1001/arch-
psyc.1987.01800150060008.; Dorus W et al: Lithium treatment of depressed and

429

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.

103.

nondepressed alcoholics. JAMA. 1989, 262:1646-1652. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.
gov/2504944/

de la Fuente JR et al: A controlled study of lithium carbonate in the treatment of
alcoholism. Mayo Clin Proc. 1989, 64:177-180. doi: 10.1016/s0025-6196(12)65672-9.
Pacholko AG & Bekar LK: Lithium orotate: A superior option for lithium therapy?
Brain Behav. 2021, doi: 10.1002/brb3.2262.

Tyrer SP et al: Bioavailability of lithium carbonate and lithium citrate: a comparison
of two controlled-release preparations. Pharmatherapeutica. 1982, 3:243-246. https://
pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6815664/

Olbrich R et al: Lithium in the treatment of chronic alcoholic patients with brain
damage--a controlled study. Nervenarzt. 1991, 62:182-186. https://pubmed.ncbi.nlm.
nih.gov/2052117/

Daunderer M: Lithium aspartate in drug dependence. Fortschr Med. 1982, 100:1500-
1502. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7129311/

Morrison JM Jr et al: Plasma and brain lithium levels after lithium carbonate and
lithium chloride administration by different routes in rats. Proc Soc Exp Biol Med.
1971, 137:889-892. doi: 10.3181/00379727-137-35687.

Edstrom A & Persson G: Comparison of side effects with coated lithium carbonate
tablets and lithium sulphate preparations giving medium-slow and slow-release.
Acta Psychiatr Scand. 1977, 55:153-158. doi: 10.1111/j.1600-0447.1977.tb00152.x.
Sim W et al: Antimicrobial Silver in Medicinal and Consumer Applications: A Patent
Review of the Past Decade (2007-2017). Antibiotics (Basel). 2018, doi: 10.3390/anti-
biotics7040093.

Mauermann J & Bauer W: Kolloide Mineralien & Spurenelemente in kolloidaler
Form. https://alternativgesund.de/media/4c/b2/8e/1699756401/eBook-Jutta-Mauer-
mann-Kolloide-6-Auflage.pdf, S.63

Marshall TM: Lithium as a nutrient. ] Am Phys Sur. 2015, 20:104-109. https://www.
jpands.org/vol20no4/marshall. pdf

Kapitel 4

1.

2.

Zipfel C: Plant pattern-recognition receptors. Trends Immunol. 2014, 35:345-351.
doi: 10.1016/j.it.2014.05.004.

Li D & Wu M: Pattern recognition receptors in health and diseases. Signal Transduct
Target Ther. 2021, doi: 10.1038/541392-021-00687-0.

Zhao Y et al: SARS-CoV-2 spike protein interacts with and activates TLR4. Cell

Res. 2021, 31:818-820. doi: 10.1038/s41422-021-00495-9. Erratum in: doi: 10.1038/
s41422-021-00501-0.

Ko R & Lee SY: Glycogen synthase kinase 3ß in Toll-like receptor signaling. BMB
Rep. 2016, 49:305-310. doi: 10.5483/bmbrep.2016.49.6.059.

Shirato K & Kizaki T: SARS-CoV-2 spike protein S1 subunit induces pro-inflamma-
tory responses via toll-like receptor 4 signaling in murine and human macrophages.
Heliyon. 2021, doi: 10.1016/j.heliyon.2021.e06187.

Hanamsagar R et al: Inflammasome activation and IL-1p/IL-18 processing are in-
fluenced by distinct pathways in microglia. ] Neurochem. 2011, 119:736-748. doi:
10.1111/j.1471-4159.2011.07481.x.

Dong H et al: Lithium ameliorates lipopolysaccharide-induced microglial activation
via inhibition of toll-like receptor 4 expression by activating the PI3K/Akt/FoxO1
pathway. J] Neuroinflammation. 2014, doi: 10.1186/5s12974-014-0140-4.

Yu H et al: Targeting NF-kB pathway for the therapy of diseases: mechanism and
clinical study. Signal Transduct Target Ther. 2020, doi: 10.1038/s41392-020-00312-6.

430

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

Liu T et al: NF-kB signaling in inflammation. Signal Transduct Target Ther. 2017,
doi: 10.1038/sigtrans.2017.23.

Bransfield RC: Suicide and Lyme and associated diseases. Neuropsychiatr Dis Treat.
2017, 13:1575-1587. doi: 10.2147/NDT.S136137.

Butler L & Walker KA: The Role of Chronic Infection in Alzheimer's Disease: Insti-
gators, Co-conspirators, or Bystanders? Curr Clin Microbiol Rep. 2021, 8:199-212.
doi: 10.1007/s40588-021-00168-6.

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere men-
tale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023, S. 168-201

Zhao Y et al: SARS-CoV-2 spike protein interacts with and activates TLR4. Cell
Res. 2021, 31:818-820. doi: 10.1038/s41422-021-00495-9. Erratum in: doi: 10.1038/

; §41422-021-00501-0.; Shirato K & Kizaki T: SARS-CoV-2 spike protein S1 subunit

induces pro-inflammatory responses via toll-like receptor 4 signaling in murine and
human macrophages.

Roh JS & Sohn DH: Damage- Associated Molecular Patterns in Inflammatory Disea-
ses. Immune Netw. 2018, doi: 10.4110/in.2018.18.e27.

Nikolopoulos D et al: Microglia activation in the presence of intact blood-brain bar-
rier and disruption of hippocampal neurogenesis via IL-6 and IL-18 mediate early
diffuse neuropsychiatric lupus. Ann Rheum Dis. 2023, 82:646-657. doi: 10.1136/ard-
2022-223506.

Shim SS & Stutzmann GE: Inhibition of Glycogen Synthase Kinase-3: An Emerging
Target in the Treatment of Traumatic Brain Injury. J] Neurotrauma. 2016, 33:2065-
2076. doi: 10.1089/neu.2015.4177.

Leeds PR et al: A new avenue for lithium: intervention in traumatic brain injury.
ACS Chem Neurosci. 2014, 5:422-433. doi: 10.1021/cn500040g.

Liu YP et al: Tumor necrosis factor-alpha and interleukin-18 modulate neuronal

cell fate in embryonic neural progenitor culture. Brain Res. 2005, 1054:152-158. doi:
10.1016/j.brainres.2005.06.085.; Wu MD et al: Adult murine hippocampal neuro-
genesis is inhibited by sustained IL-1 and not rescued by voluntary running. Brain
Behav Immun. 2012, 26:292-300. doi: 10.1016/j.bbi.2011.09.012.; Kong X et al: JAK2/
STAT3 signaling mediates IL-6-inhibited neurogenesis of neural stem cells through
DNA demethylation/methylation. Brain Behav Immun. 2019, 79:159-173. doi:
10.1016/j.bbi.2019.01.027.

Patterson ZR & Holahan MR: Understanding the neuroinflammatory response
following concussion to develop treatment strategies. Front Cell Neurosci. 2012, doi:
10.3389/fncel.2012.00058.

Hill AS et al: Increasing Adult Hippocampal Neurogenesis is Sufficient to Reduce
Anxiety and Depression-Like Behaviors. Neuropsychopharmacology. 2015, 40:2368-
2378. doi: 10.1038/npp.2015.85.

Lupien SJ et al: Cortisol levels during human aging predict hippocampal atrophy and
memory deficits. Nat Neurosci. 1998, 1:69-73. doi: 10.1038/271.

Roberts AL et al: Exposure to American Football and Neuropsychiatric

Health in Former National Football League Players: Findings From the Foot-

ball Players Health Study. Am J Sports Med. 2019 Oct;47(12):2871-2880. doi:
10.1177/0363546519868989.

Lehman EJ et al: Neurodegenerative causes of death among retired National Foot-
ball League players. Neurology. 2012, 79:1970-1974. doi: 10.1212/WNL.0b013e-
31826daf50.

Bruce HJ et al: American Football Play and Parkinson Disease Among Men. JAMA
Netw Open. 2023, doi: 10.1001/jamanetworkopen.2023.28644.

Batty GD et al: Dementia in former amateur and professional contact sports partici-

431

26.

27.

28.

29,

30.

31.

32.

33,

34.

35.

36.

37.

pants: population-based cohort study, systematic review, and meta-analysis. EClini-
calMedicine. 2023, doi: 10.1016/j.eclinm.2023.102056.

Jope RS et al: Stressed and Inflamed, Can GSK3 Be Blamed? Trends Biochem Sci.
2017, 42:180-192. doi: 10.1016/j.tibs.2016.10.009.

Fleshner M et al: Danger Signals and Inflammasomes: Stress-Evoked Sterile In-
flammation in Mood Disorders. Neuropsychopharmacology. 2017, 42:36-45. doi:
10.1038/npp.2016.125.

Cheng Y et al: Stress-induced neuroinflammation is mediated by GSK3-dependent
TLR4 signaling that promotes susceptibility to depression-like behavior. Brain
Behav Immun. 2016, 53:207-222. doi: 10.1016/j.bbi.2015.12.012.; Fleshner M et

al: Cat exposure induces both intra- and extracellular Hsp72: the role of adrenal
hormones. Psychoneuroendocrinology. 2004, 29:1142-1152. doi: 10.1016/j.psyneu-
en.2004.01.007.

Slavich GM & Irwin MR: From stress to inflammation and major depressive disor-
der: a social signal transduction theory of depression. Psychol Bull. 2014, 140:774-
815. doi: 10.1037/a0035302.; Miller AH & Raison CL: The role of inflammation

in depression: from evolutionary imperative to modern treatment target. Nat Rev
Immunol. 2016, 16:22-34. doi: 10.1038/nri.2015.5.

Danese A et al: Elevated inflammation levels in depressed adults with a history of
childhood maltreatment. Arch Gen Psychiatry. 2008, 65:409-415. doi: 10.1001/arch-
psyc.65.4.409.; Fleshner M et al: Danger Signals and Inflammasomes: Stress-Evoked
Sterile Inflammation in Mood Disorders. Neuropsychopharmacology. 2017, 42:36-
45. doi: 10.1038/npp.2016.125.

Felger JC et al: Inflammation and immune function in post-traumatic stress disor-
der: mechanisms, consequences and translational implications In: Ressler KJ, Liber-
zon I(eds) Neurobiology of Posttraumatic Stress Disorder. Oxford Press 2016

Xie H et al: Relationship of Hippocampal Volumes and Posttraumatic Stress Di-
sorder Symptoms Over Early Posttrauma Periods. Biol Psychiatry Cogn Neurosci
Neuroimaging. 2018, 3:968-975. doi: 10.1016/j.bpsc.2017.11.010.; Logue MW et al:
Smaller Hippocampal Volume in Posttraumatic Stress Disorder: A Multisite ENIG-
MA-PGC Study: Subcortical Volumetry Results From Posttraumatic Stress Disorder
Consortia. Biol Psychiatry 2018, 83:244-253. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/
articles/PMC5951719/

Berntsen D & Rubin DC: Pretraumatic Stress Reactions in Soldiers Deployed to
Afghanistan. Clin Psychol Sci 2015, 3:663-674. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/
articles/PMC4564108

Logue MW et al: Smaller Hippocampal Volume in Posttraumatic Stress Disorder: A
Multisite ENIGMA-PGC Study: Subcortical Volumetry Results From Posttraumatic
Stress Disorder Consortia. Biol Psychiatry. 2018, 83:244-253. doi: 10.1016/j.biop-
sych.2017.09.006.

Prieto S et al: Posttraumatic stress symptom severity predicts cognitive decline
beyond the effect of Alzheimer's disease biomarkers in Veterans. Transl Psychiatry.
2023, doi: 10.1038/s41398-023-02354-0.

Schultze-Florey CR et al: When grief makes you sick: bereavement induced systemic
inflammation is a question of genotype. Brain Behav Immun. 2012, 26:1066-1071.
doi: 10.1016/j.bbi.2012.06.009.; Brown, R. L., LeRoy AS et al: Grief Symptoms Pro-
mote Inflammation During Acute Stress Among Bereaved Spouses. Psychological
Science. 2022, 33:859-873. doi 10.1177/09567976211059502.

Marsland AL et al: Interleukin-6 covaries inversely with hippocampal grey matter
volume in middle-aged adults. Biol Psychiatry. 2008, 64:484-490. doi: 10.1016/].
biopsych.2008.04.016.

432

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

Nehls M: Die Methusalem-Strategie: Vermeiden, was uns daran hindert, gesund älter
und weiser zu werden. Mental Enterprises 2011

Nehls M: Die Formel gegen Alzheimer: Die Gebrauchsanweisung für ein gesundes
Leben - Ganz einfach vorbeugen und rechtzeitig heilen. Heyne 2018

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere men-
tale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023

Sutin AR et al: Purpose in life and stress: An individual-participant meta-analysis of
16 samples. J Affect Disord. 2024 Jan 15;345:378-385. doi: 10.1016/j.jad.2023.10.149.
Hassamal S: Chronic stress, neuroinflammation, and depression: an overview of pa-
thophysiological mechanisms and emerging anti-inflammatories. Front Psychiatry.
2023, doi: 10.3389/fpsyt.2023.1130989.

Guimond AJ et al: Sense of purpose in life and inflammation in healthy older adults:
A longitudinal study. Psychoneuroendocrinology. 2022, doi: 10.1016/j.psyneu-
en.2022.105746.

Kim ES et al: Sense of Purpose in Life and Subsequent Physical, Behavioral, and
Psychosocial Health: An Outcome-Wide Approach. Am J Health Promot. 2022,
36:137-147. doi: 10.1177/08901171211038545.

Britt KC et al: The association between religious beliefs and values with inflammati-
on among Middle-age and older adults. Aging Ment Health. 2024, 28:1343-1350. doi:
10.1080/13607863.2024.2335390.; Vagnini KM et al: Multidimensional Religiousness
and Spirituality Are Associated With Lower Interleukin-6 and C-Reactive Protein

at Midlife: Findings From the Midlife in the United States Study. Ann Behav Med.
2024, 58:552-562. doi: 10.1093/abm/kaae032.

Muscatell KA et al: Socioeconomic status and inflammation: a meta-analysis. Mol
Psychiatry. 2020, 25:2189-2199. doi: 10.1038/s41380-018-0259-2.

Al Omran AJ et al: Social Isolation Induces Neuroinflammation And Microglia
Overactivation, While Dihydromyricetin Prevents And Improves Them. J] Neuroin-
flammation. 2022 Jan, doi: 10.1186/512974-021-02368-9.

Roh JH et al: A potential association between COVID-19 vaccination and develop-
ment of Alzheimer's disease. QJM. 2024, 117:709-716. doi: 10.1093/qgjmed/hcael03.
Du Preez A et al: Chronic stress followed by social isolation promotes depressive-
like behaviour, alters microglial and astrocyte biology and reduces hippocampal
neurogenesis in male mice. Brain Behav Immun. 2021, 91:24-47. doi: 10.1016/j.
bbi.2020.07.015.

Duffner LA et al: Associations between social health factors, cognitive activity and
neurostructural markers for brain health - A systematic literature review and meta-
analysis. Ageing Res Rev. 2023, doi: 10.1016/j.arr.2023.101986.

Charlton T et al: Brain-derived neurotrophic factor (BDNF) has direct an-
ti-inflammatory effects on microglia. Front Cell Neurosci. 2023, doi: 10.3389/
fncel.2023.1188672.; Yuan L et al: Oxytocin inhibits lipopolysaccharide-induced
inflammation in microglial cells and attenuates microglial activation in lipopolysac-
charide-treated mice. J Neuroinflammation. 2016, doi: 10.1186/s12974-016-0541-7.;
Leuner B et al: Oxytocin stimulates adult neurogenesis even under conditions of
stress and elevated glucocorticoids. Hippocampus. 2012, 22:861-868. doi: 10.1002/
hipo.20947.

Goodin BR et al: Oxytocin - a multifunctional analgesic for chronic deep tissue pain.
Curr Pharm Des. 2015, 21:906-913. doi: 10.2174/1381612820666141027111843..
Nehls M: Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. J Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
Mee-Inta O et al: Physical Exercise Inhibits Inflammation and Microglial Activation.
Cells. 2019, doi: 10.3390/cells8070691.

433

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

Mahalakshmi B et al: Possible Neuroprotective Mechanisms of Physical Exercise in
Neurodegeneration. Int ] Mol Sci. 2020, doi: 10.3390/ijms21165895.

Lourenco MV et al: Exercise-linked FNDC5/irisin rescues synaptic plasticity and
memory defects in Alzheimer's models. Nat Med. 2019, 25:165-175. doi: 10.1038/
s41591-018-0275-4.; Islam MR, Valaris S, Young MF, Haley EB, Luo R, Bond SF,
Mazuera S, Kitchen RR, Caldarone BJ, Bettio LEB, Christie BR, Schmider AB, So-
berman RJ, Besnard A, Jedrychowski MP, Kim H, Tu H, Kim E, Choi SH, Tanzi RE,
Spiegelman BM, Wrann CD. Exercise hormone irisin is a critical regulator of cogni-
tive function. Nat Metab. 2021, 3:1058-1070. doi: 10.1038/s42255-021-00438-z.
Slate-Romano JJ et al: Irisin reduces inflammatory signaling pathways in inflam-
mation-mediated metabolic syndrome. Mol Cell Endocrinol. 2022, doi: 10.1016/j.
mce.2022.111676.; Islam MR et al: Exercise hormone irisin is a critical regulator of
cognitive function. Nat Metab. 2021, 3:1058-1070. doi: 10.1038/542255-021-00438-z.
Erratum in doi: 10.1038/s42255-021-00476-7.

Kalluru PKR et al: Role of erythropoietin in the treatment of Alzheimer's di-

sease: the story so far. Ann Med Surg (Lond). 2024, 86:3608-3614. doi: 10.1097/
MS9.0000000000002113.

Erickson KI et al: Exercise training increases size of hippocampus and improves me-
mory. Proc Natl Acad Sci USA. 2011, 108:3017-3022. doi: 10.1073/pnas.1015950108.
Kip E & Parr-Brownlie LC: Healthy lifestyles and wellbeing reduce neuroinflamma-
tion and prevent neurodegenerative and psychiatric disorders. Front Neurosci. 2023,
doi: 10.3389/fnins.2023.1092537.

Song S et al: Does Exercise Affect Telomere Length? A Systematic Review and Meta-
Analysis of Randomized Controlled Trials. Medicina (Kaunas). 2022, doi: 10.3390/
medicina58020242.

von Holstein-Rathlou S et al: Voluntary running enhances glymphatic influx in
awake behaving, young mice. Neurosci Lett. 2018, 662:253-258. doi: 10.1016/j.neu-
let.2017.10.035.

Karl JP et al: Effects of Psychological, Environmental and Physical Stressors on the
Gut Microbiota. Front Microbiol. 2018, doi: 10.3389/fmicb.2018.02013.; Gubert C et
al: Exercise, diet and stress as modulators of gut microbiota: Implications for neuro-
degenerative diseases. Neurobiol Dis. 2020, doi: 10.1016/j.nbd.2019.104621.

Park J et al: Effects of Long-Term Endurance Exercise and Lithium Treatment on
Neuroprotective Factors in Hippocampus of Obese Rats. Int J] Environ Res Public
Health. 2020, doi: 10.3390/ijerph17093317.

Buxton OM et al: Acute and delayed effects of exercise on human melatonin secre-
tion. J Biol Rhythms. 1997, 12:568-574. doi: 10.1177/074873049701200611.; Reiter
RJ et al: Melatonin and its relation to the immune system and inflammation. Ann N
Y Acad Sci. 2000, 917:376-386. doi: 10.1111/j.1749-6632.2000.tb05402.x.; Masternak
MM & Bartke A: Growth hormone, inflammation and aging. Pathobiol Aging Age
Relat Dis. 2012, doi: 10.3402/pba.v2i0.17293.; Soler Palacios B et al: Growth Hormo-
ne Reprograms Macrophages toward an Anti-Inflammatory and Reparative Profile
in an MAFB-Dependent Manner. ] Immunol. 2020, 205:776-788. doi: 10.4049/jim-
munol.1901330.

Jiang L et al: Association of Sedentary Behavior With Anxiety, Depression,

and Suicide Ideation in College Students. Front Psychiatry. 2020, doi: 10.3389/
fpsyt.2020.566098.

Hurtado-Alvarado G et al:-Brain Barrier Disruption Induced by Chronic Sleep
Loss: Low-Grade Inflammation May Be the Link. J] Immunol Res. 2016, doi:
10.1155/2016/4576012.

Xie L et al: Sleep drives metabolite clearance from the adult brain. Science. 2013,

434

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

342:373-377. doi: 10.1126/science.1241224.; Hablitz LM & Nedergaard M: The
Glymphatic System: A Novel Component of Fundamental Neurobiology. ] Neurosci.
2021, 41:7698-7711. doi: 10.1523/JNEUROSCI.0619-21.2021.

Nehls M: Das erschopfte Gehirn: Der Ursprung unserer mentalen Energie — und
warum sie schwindet - Willenskraft, Kreativität und Fokus zuriickgewinnen. Heyne
2022

LaRocca TJ et al: Amyloid beta acts synergistically as a pro-inflammatory cytokine.
Neurobiol Dis. 2021, doi: 10.1016/j.nbd.2021.105493.

Cell Press Release: How deep sleep clears a mouse’s mind, literally. 8. January 2025,
https://www.eurekalert.org/news-releases/1069271

Hauglund NL et al: Norepinephrine-mediated slow vasomotion drives glymphatic
clearance during sleep. Cell. 2025, doi: 10.1016/j.cell.2024.11.027.

Billioti de Gage S et al: Benzodiazepine use and risk of Alzheimer's disease: case-
control study. BMJ. 2014, doi: 10.1136/bmj.g5205.

Walker LC & LeVine H: The cerebral proteopathies: neurodegenerative disorders of
protein conformation and assembly. Mol Neurobiol. 2000, 21:83-95. doi: 10.1385/
MN:21:1-2:083.

Mahalakshmi AM et al: Impact of Sleep Deprivation on Major Neuroinflammato-
ry Signal Transduction Pathways. Sleep Vigilance. 2022, 6:101-114. doi: 10.1007/
s41782-022-00203-6.

Stickgold R: How do I remember? Let me count the ways. Sleep Med Rev. 2009,
13:305-308. doi: 10.1016/j.smrv.2009.05.004.

Oldridge V: Dr. Robert Stickgold on: 'We Are What We Sleep,’ and Rethinking Going
to Bed Angry. Truffld. 2021, https://truffld.com/what-really-happens-when-we-
sleep-and-how-memories-form-our-sense-of-self/

Pascoe MC et al: Mindfulness mediates the physiological markers of stress: Systematic
review and meta-analysis. J Psychiatr Res. 2017, 95:156-178. doi: 10.1016/j.jpsychi-
res.2017.08.004.; Twal WO et al: Yogic breathing when compared to attention control
reduces the levels of pro-inflammatory biomarkers in saliva: a pilot randomized con-
trolled trial. BMC Complement Altern Med. 2016, doi: 10.1186/s12906-016-1286-7.
Buric I et al: What Is the Molecular Signature of Mind-Body Interventions? A Sys-
tematic Review of Gene Expression Changes Induced by Meditation and Related
Practices. Front Immunol. 2017, doi: 10.3389/fimmu.2017.00670.

Kip E & Parr-Brownlie LC: Healthy lifestyles and wellbeing reduce neuroinflamma-
tion and prevent neurodegenerative and psychiatric disorders. Front Neurosci. 2023,
doi: 10.3389/fnins.2023.1092537.

Orlich MJ et al: Vegetarian dietary patterns and mortality in Adventist Health Study
2. JAMA Intern Med. 2013, 173:1230-1238. doi: 10.1001/jamainternmed.2013.6473.
Buettner D: The Secrets of a Long Life. National Geographic 2005, https://web.
archive.org/web/20071211162254/http://ngm.nationalgeographic.com/ngm/0511/
featurel/

Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

Nehls M: Die Algendél-Revolution: Lebenswichtiges Omega-3 — Das pflanzliche
Lebenselixier aus dem Meer. Heyne 2022

Rekatsina M et al: Pathophysiology and Therapeutic Perspectives of Oxidative Stress
and Neurodegenerative Diseases: A Narrative Review. Adv Ther. 2020, 37:113-139.
doi: 10.1007/s12325-019-01148-5.

Itsiopoulos C et al: The anti-inflammatory effects of a Mediterranean diet:

a review. Curr Opin Clin Nutr Metab Care. 2022, 25:415-422. doi: 10.1097/
MCO.0000000000000872.

435

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

102.

103.

104.

Valera-Gran D et al: The Impact of Foods, Nutrients, or Dietary Patterns on Telome-
re Length in Childhood and Adolescence: A Systematic Review. Nutrients. 2022, doi:
10.3390/nu 14193885.

Gabel K, Hamm A et al: A Narrative Review of Intermittent Fasting With Exercise. J
Acad Nutr Diet. 2025, 125:153-171. doi: 10.1016/j.jand.2024.05.015.

Regmi P & Heilbronn LK: Time-Restricted Eating: Benefits, Mechanisms, and Chal-
lenges in Translation. iScience. 2020, doi: 10.1016/j.is¢i.2020.101161.

McCarty MF et al: Ketosis may promote brain macroautophagy by activating Sirt1
and hypoxia-inducible factor-1. Med Hypotheses. 2015, 85:631-639. doi: 10.1016/j.
mehy.2015.08.002.

Madhavan SS et al: $-hydroxybutyrate is a metabolic regulator of proteostasis in

the aged and Alzheimer disease brain. Cell Chem Biol. 2025, 32:174-191.e8. doi:
10.1016/j.chembiol.2024.11.001.

Irfannuddin I et al: The effect of ketogenic diets on neurogenesis and apoptosis in
the dentate gyrus of the male rat hippocampus. J Physiol Sci. 2021, doi: 10.1186/
$s12576-020-00786-7.

Gudden J et al: The Effects of Intermittent Fasting on Brain and Cognitive Function.
Nutrients. 2021, doi: 10.3390/nu13093166.

Vasconcelos AR et al: Effects of intermittent fasting on age-related changes on
Na,K-ATPase activity and oxidative status induced by lipopolysaccharide in rat
hippocampus. Neurobiol Aging. 2015, 36:1914-1923. doi: 10.1016/j.neurobiola-
ging.2015.02.020.

Di Majo D et al: Ketogenic and Modified Mediterranean Diet as a Tool to Counteract
Neuroinflammation in Multiple Sclerosis: Nutritional Suggestions. Nutrients. 2022,
doi: 10.3390/nu14122384.

Ojha U et al: Intermittent fasting protects the nigral dopaminergic neurons from
MPTP-mediated dopaminergic neuronal injury in mice. J] Nutr Biochem. 2023, doi:
10.1016/j.jnutbio.2022.109212.

Pinto A et al: Anti-Oxidant and Anti-Inflammatory Activity of Ketogenic Diet: New
Perspectives for Neuroprotection in Alzheimer's Disease. Antioxidants (Basel). 2018,
doi: 10.3390/antiox7050063.

Song X et al: Advanced glycation in D-galactose induced mouse aging model. Mech
Ageing Dev. 1999, 108:239-251. doi: 10.1016/s0047-6374(99)00022-6.

Yan L et al: RAGE-TLR4 Crosstalk Is the Key Mechanism by Which High Glucose
Enhances the Lipopolysaccharide-Induced Inflammatory Response in Primary
Bovine Alveolar Macrophages. Int ] Mol Sci. 2023, doi: 10.3390/ijms24087007.
Rahim NS et al: Virgin Coconut Oil-Induced Neuroprotection in Lipopolysac-
charide-Challenged Rats is Mediated, in Part, Through Cholinergic, Anti-Oxi-
dative and Anti-Inflammatory Pathways. J Diet Suppl. 2021, 18:655-681. doi:
10.1080/19390211.2020.1830223.

. Nehls M: Das erschopfte Gehirn: Der Ursprung unserer mentalen Energie — und war-

um sie schwindet - Willenskraft, Kreativität und Fokus zuriickgewinnen. Heyne 2022
Cignarella F et al: Intermittent Fasting Confers Protection in CNS Autoimmunity
by Altering the Gut Microbiota. Cell Metab. 2018, 27:1222-1235. doi: 10.1016/j.
cmet.2018.05.006.

Kip E & Parr-Brownlie LC: Healthy lifestyles and wellbeing reduce neuroinflamma-
tion and prevent neurodegenerative and psychiatric disorders. Front Neurosci. 2023,
doi: 10.3389/fnins.2023.1092537.

Amagase Y et al: Peripheral Regulation of Central Brain-Derived Neurotrophic
Factor Expression through the Vagus Nerve. Int J Mol Sci. 2023, doi: 10.3390/
ijms24043543.

436

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

Fang YT et al: Neuroimmunomodulation of vagus nerve stimulation and the thera-
peutic implications. Front Aging Neurosci. 2023, doi: 10.3389/fnagi.2023.1173987.
Sean Cuthbert S: The Soul Nerve and Trauma Recovery. https://www.seancuthbert.
com/post/the-vagus-and-trauma-recovery (21.07.2024, zuletzt aufgerufen am
28.01.2025); Menakem R: My Grandmother's Hands: Racialized Trauma and the
Pathway to Mending Our Hearts and Bodies. Central Recovery Press 2017

O'Leary OF et al: The vagus nerve modulates BDNF expression and neurogenesis

in the hippocampus. Eur Neuropsychopharmacol. 2018, 28:307-316. doi: 10.1016/j.
euroneuro.2017.12.004.; Molska M et al: The Influence of Intestinal Microbiota on
BDNF Levels. Nutrients. 2024, doi: 10.3390/nul16172891.

Kip E & Parr-Brownlie LC: Healthy lifestyles and wellbeing reduce neuroinflamma-
tion and prevent neurodegenerative and psychiatric disorders. Front Neurosci. 2023,
doi: 10.3389/fnins.2023.1092537.

Cryan JF & Dinan TG: Mind-altering microorganisms: the impact of the gut micro-
biota on brain and behaviour. Nat Rev Neurosci. 2012, 13(:701-712. doi: 10.1038/
nrn3346.

Siopi E et al: Gut microbiota changes require vagus nerve integrity to promote de-
pressive-like behaviors in mice. Mol Psychiatry. 2023, 28:3002-3012. doi: 10.1038/
s41380-023-02071-6.; Amagase Y et al: Peripheral Regulation of Central Brain-De-
rived Neurotrophic Factor Expression through the Vagus Nerve. Int J Mol Sci. 2023,
doi: 10.3390/ijms24043543.

Nehls M: Das erschopfte Gehirn: Der Ursprung unserer mentalen Energie — und war-
um sie schwindet - Willenskraft, Kreativität und Fokus zuriickgewinnen. Heyne 2022
Cresto N et al: Pesticides at brain borders: Impact on the blood-brain barrier,
neuroinflammation, and neurological risk trajectories. Chemosphere. 2023, doi:
10.1016/j.chemosphere.2023.138251.; Vellingiri B et al: Neurotoxicity of pestici-

des - A link to neurodegeneration. Ecotoxicol Environ Saf. 2022, doi: 10.1016/j.
ecoenv.2022.113972.; Arab A & Mostafalou S: Neurotoxicity of pesticides in the
context of CNS chronic diseases. Int. J. Environ. Health Res. 2022, 32:2718-2755. doi:
10.1080/09603123.2021.1987396.; Xiao J et al: Pesticides exposure and dopaminergic
neurodegeneration. Expos. Health. 2021, 13:295-306. doi: 10.1007/s12403-021-
00384-x.

Moon JH: Health effects of electromagnetic fields on children. Clin Exp Pediatr.
2020, 63:422-428. doi: 10.3345/cep.2019.01494.; Acharya SR et al: Electromagnetic
Field Exposure in Kindergarten Children: Responsive Health Risk Concern. Front
Pediatr. 2021, doi: 10.3389/fped.2021.694407.; https://michael-nehls.de/infos/5g-
und-mobilfunk-im-allgemeinen/

Dudek L et al: Silicon in prevention of atherosclerosis and other age-related diseases.
Front Cardiovasc Med. 2024, doi: 10.3389/fcvm.2024.1370536.

Sripanyakorn S et al: The comparative absorption of silicon from different foods and
food supplements. Br J Nutr. 2009, 102:825-834. doi: 10.1017/S0007114509311757.;
Prescha A et al: Dietary Silicon and Its Impact on Plasma Silicon Levels in the Polish
Population. Nutrients. 2019, doi: 10.3390/nu11050980.

Nehls M: Die Formel gegen Alzheimer: Die Gebrauchsanweisung fiir ein gesundes
Leben - Ganz einfach vorbeugen und rechtzeitig heilen. Heyne 2018, S. 161/162
Vafaee F et al: Alpha-lipoic acid, as an effective agent against toxic elements: a review.
Naunyn Schmiedebergs Arch Pharmacol. 2024, doi: 10.1007/s00210-024-03576-9.;
Saleh HM et al: Efficacy of a-lipoic acid against cadmium toxicity on metal ion and
oxidative imbalance, and expression of metallothionein and antioxidant genes in
rabbit brain. Environ Sci Pollut Res Int. 2017, 24:24593-24601. doi: 10.1007/s11356-
017-0158-0.

437

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.

128.

120.

130.

131.

132.

133.

134.

Salehi B et al: Insights on the Use of a-Lipoic Acid for Therapeutic Purposes. Biomo-
lecules. 2019, doi: 10.3390/biom9080356.

Brown EE et al: Psychiatric benefits of lithium in water supplies may be due to pro-
tection from the neurotoxicity of lead exposure. Med Hypotheses. 2018, 115:94-102.
doi: 10.1016/j.mehy.2018.04.005.

Bhalla P et al: Protective role of lithium during aluminium-induced neurotoxicity.
Neurochem Int. 2010, 56:256-262. doi: 10.1016/j.neuint.2009.10.009.

Lazzara CA & Kim YH: Potential application of lithium in Parkinson's and other
neurodegenerative diseases. Front Neurosci. 2015, doi: 10.3389/fnins.2015.00403.
How our autistic ancestors played an important role in human evolution. The Con-
versation 2017, https://theconversation.com/how-our-autistic-ancestors-played-
an-important-role-in-human-evolution-73477; Nehls M: Die Algenol-Revolution:
Lebenswichtiges Omega-3 — Das pflanzliche Lebenselixier aus dem Meer. Heyne
2022, S. 110

Long J et al: Insights into the structure and function of the hippocampus: implicati-
ons for the pathophysiology and treatment of autism spectrum disorder. Front Psy-
chiatry. 2024, doi: 10.3389/fpsyt.2024.1364858.

Banker SM et al: Hippocampal contributions to social and cognitive deficits in
autism spectrum disorder. Trends Neurosci. 2021, 44:793-807. doi: 10.1016/j.
tins.2021.08.005.

Hazlett HC et al: Early brain development in infants at high risk for autism spectrum
disorder. Nature. 2017, 542:348-351. doi: 10.1038/nature21369.

Sussman D et al: The autism puzzle: Diffuse but not pervasive neuroanatomical ab-
normalities in children with ASD. Neuroimage Clin. 2015, 8:170-179. doi: 10.1016/j.
nicl.2015.04.008.

Hughes HK et al: Innate immune dysfunction and neuroinflammation in autism
spectrum disorder (ASD). Brain Behav Immun. 2023, 108:245-254. doi: 10.1016/j.
bbi.2022.12.001.; Than UTT et al: Inflammatory mediators drive neuroinflammation
in autism spectrum disorder and cerebral palsy. Sci Rep. 2023, doi: 10.1038/s41598-
023-49902-8.

Maenner MJ et al: Prevalence and Characteristics of Autism Spectrum Disorder
Among Children Aged 8 Years - Autism and Developmental Disabilities Monitoring
Network, 11 Sites, United States, 2020. MMWR Surveill Summ. 2023, 72:1-14. doi:
10.15585/mmwr.ss7202al.

https://www.cdc.gov/autism/data-research/index.html (16.05.2024, zuletzt aufgeru-
fen am 04.02.2025)

Hill AB. The environment and disease: association or causation? Proc R Soc Med.
1965, 58:295-300. doi: 10.1177/003591576505800503.

Tomljenovic L & Shaw CA: Do aluminum vaccine adjuvants contribute to the rising
prevalence of autism? J Inorg Biochem. 2011, 105:1489-1499. doi: 10.1016/j.jinorg-
bi0.2011.08.008..

Asin J et al: Cognition and behavior in sheep repetitively inoculated with aluminum
adjuvant-containing vaccines or aluminum adjuvant only. ] Inorg Biochem. 2020,
doi: 10.1016/j.jinorgbio.2019.110934.

Mawson AR & Binu J: Vaccination and Neurodevelopmental Disorders: A Study of
Nine- Year-Old Children Enrolled in Medicaid. Science, Public Health Policy, and
the Law. 2025, 6:2019-2025. https://publichealthpolicyjournal.com/vaccination-and-
neurodevelopmental-disorders-a-study-of-nine-year-old-children-enrolled-in-medi-
caid/

Gandhi M: A Guide to Health. S. Ganesan Publisher 1921, S.107-111, https://www.
gutenberg.org/files/40373/40373-h/40373-h.htm

438

135.
136.

137.

138.

139.

140.

14

Pod

142.

143.

144.

145.

146.

147.

148.

149.

https://tacanow.org/autism-prevalence/ (zuletzt abgerufen am 05.02.2025)
Zawadzka A et al: The Role of Maternal Immune Activation in the Pathogenesis

of Autism: A Review of the Evidence, Proposed Mechanisms and Implications for
Treatment. Int J Mol Sci. 2021, doi: 10.3390/ijms222111516.

Holland MJD & O'Toole Z (Herausgeber), Anonymous (Autor): Schildkröten bis
ganz nach unten: Wissenschaft und Mythos des Impfens. The Turtles Team 2023;
Humphries S & Bystrianyk R: Die Impf-Illusion: Infektionskrankheiten, Impfungen
und die unterdriickten Fakten. Kopp 2018; Hirte M: Impfen Pro & Contra: Das
Handbuch fiir die individuelle Impfentscheidung. Mit aktualisiertem Corona-Ka-
pitel. Knaur MensSana HC 2018;

Lee S et al: Acute central nervous system inflammation following COVID-19
vaccination: An observational cohort study. Mult Scler. 2023, 29:595-605. doi:
10.1177/13524585231154780.

Roh JH et al: A potential association between COVID-19 vaccination and develop-
ment of Alzheimer's disease. QJM. 2024, 117:709-716. doi: 10.1093/gjmed/hcael03.
https://www.cdc.gov/covid/vaccines/stay-up-to-date.html (07.01.2025, zuletzt abge-
rufen am 13.03.2025)

. Dahlgren J et al: Interleukin-6 in the maternal circulation reaches the rat

fetus in mid-gestation. Pediatr Res. 2006, 60:147-151. doi: 10.1203/01.
pdr.0000230026.74139.18.; Mouihate A & Mehdawi H: Toll-like receptor 4-mediated
immune stress in pregnant rats activates STAT3 in the fetal brain: role of interleu-
kin-6. Pediatr Res. 2016, 79:781-787. doi: 10.1038/pr.2015.86.

Nikolopoulos D et al: Microglia activation in the presence of intact blood-brain bar-
rier and disruption of hippocampal neurogenesis via IL-6 and IL-18 mediate early
diffuse neuropsychiatric lupus. Ann Rheum Dis. 2023, 82:646-657. doi: 10.1136/ard-
2022-223506.; Banks WA et al: Passage of cytokines across the blood-brain barrier.
Neuroimmunomodulation. 1995, 2:241-248. doi: 10.1159/000097202.

Zawadzka A et al: The Role of Maternal Immune Activation in the Pathogenesis

of Autism: A Review of the Evidence, Proposed Mechanisms and Implications for
Treatment. Int J Mol Sci. 2021, doi: 10.3390/ijms222111516.

Mouihate A: Prenatal Activation of Toll-Like Receptor-4 Dampens Adult Hippo-
campal Neurogenesis in An IL-6 Dependent Manner. Front Cell Neurosci. 2016, doi:
10.3389/fncel.2016.00173.

Holland MJD & O'Toole Z (Herausgeber), Anonymous (Autor): Schildkröten bis
ganz nach unten: Wissenschaft und Mythos des Impfens. The Turtles Team 2023,
Kapitel 1: https://alschner-klartext.de/wp-content/uploads/2023/01/Schildkroeten-
bis-ganz-nach-unten-Kapitel1-Leseprobe.pdf; Referenzen: https://drive.google.com/
file/d/16qHPe0odDOweuCDIwlEjarF4Aiu7oyM9/view Holland MJD & O'Toole Z
(Publishers), Anonymous (author): Turtles All The Way Down: Vaccine Science and
Myth. The Turtles Team, 2022, Chapter 1: https://www.skepticalraptor.com/blog/wp-
content/uploads/2023/05/Turtles-Book-English-Chapter-1.pdf; References: https://
drive.google.com/file/d/16qHPe0odDOweuCDIwlEjarF4Aiu7oyM9/view

Nehls M: Das Corona-Syndrom: Wie das Virus unsere Schwächen offenlegt - und
wie wir uns nachhaltig schützen können. Heyne 2021

Weintraub K: The prevalence puzzle: Autism counts. Nature. 2011, 479:22-24. doi:
10.1038/479022a.

Lathe R: Microwave Electromagnetic Radiation and Autism. EJAP. 2009, 5:11-30.
10.7790/ejap.v5il.144.

Pu Y et al: Maternal glyphosate exposure causes autism-like behaviors in offspring
through increased expression of soluble epoxide hydrolase. Proc Natl Acad Sci

USA. 2020, 117:11753-11759. doi: 10.1073/pnas.1922287117.; Pu Y et al: Autism-li-

439

150.

151.

152.

153.

154.

156.

157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

ke Behaviors in Male Juvenile Offspring after Maternal Glyphosate Exposure. Clin
Psychopharmacol Neurosci. 2021, 19:554-558. doi: 10.9758/cpn.2021.19.3.554.
Zaheer J et al: Pre/post-natal exposure to microplastic as a potential risk factor for
autism spectrum disorder. Environ Int. 2022, doi: 10.1016/j.envint.2022.107121.
Adams JB et al: Analyses of toxic metals and essential minerals in the hair of Arizona
children with autism and associated conditions, and their mothers. Biol Trace Elem
Res. 2006, 110:193-209. doi: 10.1385/BTER:110:3:193.

Wu J et al: Associations of essential element serum concentrations with autism spec-
trum disorder. Environmental Science and Pollution Research. 2022, doi: 10.1007/
$11356-022-21978-1.

Wang J et al: Effects of different doses of lithium on the central nervous system

in the rat valproic acid model of autism. Chem Biol Interact. 2023, doi: 10.1016/j.
cbi.2022.110314.

Rizk M et al: Deciphering the roles of glycogen synthase kinase 3 (GSK3) in the
treatment of autism spectrum disorder and related syndromes. Mol Biol Rep. 2021,
48:2669-2686. doi: 10.1007/s11033-021-06237-9.

. Wang J et al: Effects of different doses of lithium on the central nervous system

in the rat valproic acid model of autism. Chem Biol Interact. 2023, doi: 10.1016/j.
cbi.2022.110314.

Liew Z et al: Association Between Estimated Geocoded Residential Maternal Ex-
posure to Lithium in Drinking Water and Risk for Autism Spectrum Disorder in
Offspring in Denmark. JAMA Pediatr. 2023, 177:617-624. doi: 10.1001/jamapedia-
trics.2023.0346.

van der Lugt NM et al: Fetal, neonatal and developmental outcomes of lithium-ex-
posed pregnancies. Early Hum Dev. 2012, 88:375-378. doi: 10.1016/j.earlhum-
dev.2011.09.013.

Poels EMP et al: The effect of prenatal lithium exposure on the neuropsychological
development of the child. Bipolar Disord. 2022, 24:310-319. doi: 10.1111/bdi.13133.
Poels EMP et al: Lithium exposure during pregnancy increases fetal growth. J Psy-
chopharmacol. 2021, 35:178-183. doi: 10.1177/0269881120940914.

Lee B: Journal club: Does lithium in drinking water contribute to autism? The Trans-
mitter. 2023, doi: 10.53053/SCBZ3308.

Arora M et al: Fetal and postnatal metal dysregulation in autism. Nat Commun.
2017, doi: 10.1038/ncomms15493.

Christensen J: Study finds slightly higher risk of autism diagnosis in areas with more
lithium in drinking water, but experts say more research is needed. https://edition.
cnn.com/2023/04/03/health/autism-lithium-study/index.html; https://www.focus.
de/gesundheit/news/neue-studie-forscher-warnen-vor-autismus-risiko-durch-lei-
tungswasser_id_191457988.html; https://www.rtl.de/cms/hoeheres-autismus-risiko-
forscher-machen-alarmierende-leitungswasser-entdeckung-5040157.html

Russo AJ et al: Increased Glycogen Synthase Kinase 3 Alpha (GSK3A) in Children
with Autism. EC Paediatrics. 2020, https://ecronicon.net/assets/ecpe/pdf/increased-
glycogen-synthase-kinase-3-alpha-gsk3a-in-children-with-autism.pdf

Siegel M et al: Preliminary investigation of lithium for mood disorder symptoms in
children and adolescents with autism spectrum disorder. J] Child Adolesc Psycho-
pharmacol. 2014, 24:399-402. doi: 10.1089/cap.2014.0019.

Boi J et al: Medium-term efficacy data of medications in children and adolescents
with autism spectrum disorder: an 18 months retrospective follow up study. Euro-
pean Neuropsychopharmacology. 2017, doi: 10.1016/50924-977X(17)31928-4.
Spinazzi NA et al: Co-occurring conditions in children with Down syndrome and au-
tism: a retrospective study. J] Neurodev Disord. 2023, doi: 10.1186/5s11689-023-09478-w.

440

167.

168.

169.

170.

172.

173,

174.

175.

176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

Contestabile A et al: Lithium rescues synaptic plasticity and memory in Down syn-
drome mice. J Clin Invest. 2013, 123:348-361. doi: 10.1172/JC164650.

Greenblatt J: Lithium for Irritability Related to Autism. 2023, https://www.psychia-
tryredefined.org/lithium-for-autism-irritability/

Cade JE Lithium salts in the treatment of psychotic excitement. Med J Aust. 1949,
2:349-352. doi: 10.1080/j.1440-1614.1999.06241 .x.

Parker WF et al: Association Between Groundwater Lithium and the Diagnosis of
Bipolar Disorder and Dementia in the United States. JAMA Psychiatry. 2018, 75:751-
754. doi: 10.1001/jamapsychiatry.2018.1020.

. Muneer A: Wnt and GSK3 Signaling Pathways in Bipolar Disorder: Clinical and

Therapeutic Implications. Clin Psychopharmacol Neurosci. 2017, 15:100-114. doi:
10.9758/cpn.2017.15.2.100.; Luca A et al: Gsk3 Signalling and Redox Status in Bi-
polar Disorder: Evidence from Lithium Efficacy. Oxid Med Cell Longev. 2016, doi:
10.1155/2016/3030547.

Hajek T et al: Smaller hippocampal volumes in patients with bipolar disorder are
masked by exposure to lithium: a meta-analysis. J Psychiatry Neurosci. 2012, 37:333-
343. doi: 10.1503/jpn.110143.

Benedetti F et al: Lithium and GSK3-ß promoter gene variants influence white
matter microstructure in bipolar disorder. Neuropsychopharmacology. 2013, 38:313-
327. doi: 10.1038/npp.2012.172.

Chepenik LG et al: Structure-function associations in hippocampus in bipolar disor-
der. Biol Psychol. 2012, 90:18-22. doi: 10.1016/j.biopsycho.2012.01.008.
Lucini-Paioni S et al: Lithium effects on Hippocampus volumes in patients with
bipolar disorder. J Affect Disord. 2021, 294:521-526. doi: 10.1016/j.jad.2021.07.046.;
Foland LC et al: Increased volume of the amygdala and hippocampus in bi-

polar patients treated with lithium. Neuroreport. 2008, 19:221-224. doi: 10.1097/
WNR.0b013e3282f48108.

Pacholko AG, Bekar LK. Lithium orotate: A superior option for lithium therapy?
Brain Behav. 2021, doi: 10.1002/brb3.2262.

Foland LC et al: Increased volume of the amygdala and hippocampus in bi-

polar patients treated with lithium. Neuroreport. 2008, 19:221-224. doi: 10.1097/
WNR.0b013e3282£48108.; Lopez-Jaramillo C et al: Increased hippocampal, thalamus
and amygdala volume in long-term lithium-treated bipolar I disorder patients com-
pared with unmedicated patients and healthy subjects. Bipolar Disord. 2017, 19:41-
49. doi: 10.1111/bdi.12467.

Selek S et al: A longitudinal study of fronto-limbic brain structures in patients with
bipolar I disorder during lithium treatment. J] Affect Disord. 2013, 150:629-633. doi:
10.1016/j.jad.2013.04.020.

Sartori HE. Lithium orotate in the treatment of alcoholism and related conditions.
Alcohol. 1986, 3:97-100. doi: 10.1016/0741-8329(86)90018-2., https://www.science-
direct.com/science/article/abs/pii/0741832986900182

Anand KS & Dhikav V: Hippocampus in health and disease: An overview. Ann
Indian Acad Neurol. 2012, 15:239-246. doi: 10.4103/0972-2327.104323.

Murray RM & Lewis SW: Is schizophrenia a neurodevelopmental disorder? Br Med J
(Clin Res Ed). 1988, doi: 10.1136/bmj.296.6614.63.

Wegrzyn D et al: Structural and Functional Deviations of the Hippocampus in
Schizophrenia and Schizophrenia Animal Models. Int J Mol Sci. 2022, doi: 10.3390/
ijms23105482.

Lovestone S et al: Schizophrenia as a GSK-3 dysregulation disorder. Trends Neurosci.
2007, :142-149. doi: 10.1016/j.tins.2007.02.002.

Laxmi R & Grover S: Unmasking of schizophrenia following COVID vaccination.

441

185.

186.

187.

188.

189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.

196.

197.

198.

199.

200.

201.

202.

Indian J Psychiatry. 2023, 65:385-386. doi: 10.4103/indianjpsychiatry.indianjpsychia-
try_607_22.; Lazareva M et al: New-onset psychosis following COVID-19 vaccina-
tion: a systematic review. Front Psychiatry. 2024, doi: 10.3389/fpsyt.2024.1360338.
Amminger GP et al: Long-chain omega-3 fatty acids for indicated prevention of
psychotic disorders: a randomized, placebo-controlled trial. Arch Gen Psychiatry.
2010, 67:146-54. doi: 10.1001/archgenpsychiatry.2009.192.

Amminger G et al: Longer-term outcome in the prevention of psychotic disorders
by the Vienna omega-3 study. Nat Commun. 2015, doi: 10.1038/ncomms8934; Mos-
saheb N et al: Predictors of longer-term outcome in the Vienna omega-3 high-risk
study. Schizophr Res. 2018, 193:168-172. doi: 10.1016/j.schres.2017.08.010.
Zhongling K et al: Neuroinflammation in a Rat Model of Tourette Syndrome. Front
Behav Neurosci. 2022, doi: 10.3389/fnbeh.2022.710116.

Wang X et al: The inflammatory injury in the striatal microglia-dopaminergic-neu-
ron crosstalk involved in Tourette syndrome development. Front Immunol. 2023,
doi: 10.3389/fimmu.2023.1178113.

Rapanelli M et al: Dysregulated intracellular signaling in the striatum in a patho-
physiologically grounded model of Tourette syndrome. Eur Neuropsychopharmacol.
2014, 24:1896-1906. doi: 10.1016/j.euroneuro.2014.10.007.

Erickson HM Jr et al: Comparison of lithium and haloperidol therapy in Gilles de la
Tourette syndrome. Adv Exp Med Biol. 1977, 90:197-205. doi: 10.1007/978-1-4684-
2511-6_11.; Hamra BJ et al: Remission of tics with lithium therapy: case report. J
Clin Psychiatry. 1983, 44:73-74. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6402503/

Nunes PM et al: Volumes of the hippocampus and amygdala in patients with bor-
derline personality disorder: a meta-analysis. J Pers Disord. 2009, 23:333-345. doi:
10.1521/pedi.2009.23.4.333.

Carcone D et al: Disrupted Relationship between Hippocampal Activation and Sub-
sequent Memory Performance in Borderline Personality Disorder. J Affect Disord.
2020, 274:1041-1048. doi: 10.1016/j.jad.2020.05.050.

Zetzsche T et al: Hippocampal volume reduction and history of aggressive behaviour
in patients with borderline personality disorder. Psychiatry Res. 2007, 154:157-170.
doi: 10.1016/j.pscychresns.2006.05.010.

Vallée A et al: Lithium: a potential therapeutic strategy in obsessive-compulsive
disorder by targeting the canonical WNT/ pathway. Transl Psychiatry. 2021, doi:
10.1038/s41398-021-01329-3.

Leyton M, Vezina P. Dopamine ups and downs in vulnerability to addictions: a
neurodevelopmental model. Trends Pharmacol Sci. 2014, 35:268-276. doi: 10.1016/j.
tips.2014.04.002.
https://www.aok.de/pk/magazin/koerper-psyche/sucht/von-dopamin-und-suchtver-
halten-bis-zu-dopamin-detox/ (1.08.2024, zuletzt abgerufen am 8.12.2024)

Beaulieu J et al: Lithium antagonizes dopamine-dependent behaviors mediated by an
AKT/glycogen synthase kinase 3 signaling cascade. Proc Natl Acad Sci USA. 2004,
101:5099-5104, doi: 10.1073/pnas.0307921101.

Gadh S: Low-dose lithium impact in an addiction treatment setting. Personalized
Medicine in Psychiatry. 2020, doi: 10.1016/j.pmip.2020.100059.

Edinoff AN et al: Benzodiazepines: Uses, Dangers, and Clinical Considerations.
Neurol Int. 2021, 13:594-607. doi: 10.3390/neurolint13040059.

Giotakos O: Is impulsivity in part a lithium deficiency state? Psychiatriki. 2018,
29:264-270. doi: 10.22365/jpsych.2018.293.264.

Kessi M et al: Attention-deficit/hyperactive disorder updates. Front Mol Neurosci.
2022, doi: 10.3389/fnmol.2022.925049.

Dunn GA et al: Neuroinflammation as a risk factor for attention deficit hype-

442

203.

204.

205.

206.

207.

208.

209.

210.

211.

212.

213.

214.

215.

216.

217.

218.

219.

220.

ractivity disorder. Pharmacol Biochem Behav. 2019, 182:22-34. doi: 10.1016/j.
pbb.2019.05.005.

Turiaco F et al: Attention Deficit Hyperactivity Disorder (ADHD) and Polyphenols:
A Systematic Review. Int J Mol Sci. 2024, doi: 10.3390/ijms25031536.

Dhikav V et al: Hippocampal Volume in Children with Attention Deficit Hyperac-
tivity Disorder and Speech and Language Delay. Ann Indian Acad Neurol. 2023,
26:431-434. doi: 10.4103/aian.aian_77_23.

Mines MA: Hyperactivity: glycogen synthase kinase-3 as a therapeutic target. Eur J
Pharmacol. 2013, 708:56-59. doi: 10.1016/j.ejphar.2013.02.055.

Cheng Y et al: Stress-induced neuroinflammation is mediated by GSK3-dependent
TLR4 signaling that promotes susceptibility to depression-like behavior. Brain Behav
Immun. 2016, 53:207-222. doi: 10.1016/j.bbi.2015.12.012.

Kalkman HO: Inhibition of Microglial GSK3p Activity Is Common to Different
Kinds of Antidepressants: A Proposal for an In Vitro Screen to Detect Novel Antide-
pressant Principles. Biomedicines. 2023, doi: 10.3390/biomedicines11030806.
Leschik J et al: Stress-Related Dysfunction of Adult Hippocampal Neurogene-
sis-An Attempt for Understanding Resilience? Int J Mol Sci. 2021, doi: 10.3390/
ijms22147339.

Eliwa H et al: Adult hippocampal neurogenesis: Is it the alpha and omega of
antidepressant action? Biochem Pharmacol. 2017, 141:86-99. doi: 10.1016/j.
bcp.2017.08.005.

Malberg JE et al: Adult Neurogenesis and Antidepressant Treatment: The Surprise
Finding by Ron Duman and the Field 20 Years Later. Biol Psychiatry. 2021, 90:96-
101. doi: 10.1016/j.biopsych.2021.01.010.

Duda P et al: GSK3ß: A Master Player in Depressive Disorder Pathogenesis and
Treatment Responsiveness. Cells. 2020, doi: 10.3390/cells9030727.

Li X & Jope RS: Is glycogen synthase kinase-3 a central modulator in mood regula-
tion? Neuropsychopharmacology. 2010, 35:2143-2154. doi: 10.1038/npp.2010.105.
Jiménez E et al: Genetic variability at IMPA2, INPP1 and GSK3p increases the risk
of suicidal behavior in bipolar patients. Eur Neuropsychopharmacol. 2013, 23:1452-
1462. doi: 10.1016/j.euroneuro.2013.01.007.; Kalkman HO: The GSK3-NRF2 Axis
in Suicide. Psychiatry Int. 2021, 2:108-119. https://doi.org/10.3390/psychiatry-
int2010008

Kalkman HO: The GSK3-NRF2 Axis in Suicide. Psychiatry Int. 2021, 2:108-119.
https://doi.org/10.3390/psychiatryint2010008

Zakharova N et al: Telomere Length as a Marker of Suicidal Risk in Schizophrenia.
Consort Psychiatr. 2022, 3:37-47. doi: 10.17816/CP171.; Martinez D et al: Shorter
telomere length and suicidal ideation in familial bipolar disorder. PLoS One. 2022,
doi: 10.1371/journal.pone.0275999.

Wu A & Zhang J: Neuroinflammation, memory, and depression: new approaches to
hippocampal neurogenesis. ] Neuroinflammation. 2023, doi: 10.1186/s12974-023-
02964-x..

Giotakos O: Is impulsivity in part a lithium deficiency state? Psychiatriki. 2018,
29:264-270. doi: 10.22365/jpsych.2018.293.264.

Huebner T et al: Morphometric brain abnormalities in boys with conduct di-
sorder. ] Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2008, 47:540-547. doi: 10.1097/
CHI.0b013e3181676545.

Teicher MH et al: Childhood maltreatment is associated with reduced volume in the
hippocampal subfields CA3, dentate gyrus, and subiculum. Proc Natl Acad Sci USA.
2012, 109:563-572. doi: 10.1073/pnas.11153961009.

Abdolalizadeh A et al: Larger left hippocampal presubiculum is associated with

443

22

[N

222.

223.

224.

225,

226.

227.

228.

229,

230.

232.

233.

234.

235,

236.

lower risk of antisocial behavior in healthy adults with childhood conduct history.
Sci Rep. 2023, doi: 10.1038/s41598-023-33198-9.

. Chatterjee D & Beaulieu JM: Inhibition of glycogen synthase kinase 3 by lithium,

a mechanism in search of specificity. Front Mol Neurosci. 2022, doi: 10.3389/
fnmol.2022.1028963.

Perlmutter A: How Inflammation Changes Our Thinking. Psychology Today.
11.02.2020, https://www.psychologytoday.com/intl/blog/the-modern-brain/202002/
how-inflammation-changes-our-thinking

Won E & Kim YK: Neuroinflammation-Associated Alterations of the Brain as
Potential Neural Biomarkers in Anxiety Disorders. Int J Mol Sci. 2020, doi: 10.3390/
ijms21186546.

Uchida RR et al: Decreased left temporal lobe volume of panic patients measured by
magnetic resonance imaging. Braz J Med Biol Res. 2003, 36:925-929. doi: 10.1590/
s0100-879x2003000700014.

Chennaoui M et al: Effects of exercise on brain and peripheral inflammatory biomar-
kers induced by total sleep deprivation in rats. J Inflamm (Lond). 2015, doi: 10.1186/
$12950-015-0102-3.

Cutuli D et al: Pre-reproductive Parental Enriching Experiences Influence Pro-
geny's Developmental Trajectories. Front Behav Neurosci. 2018, doi: 10.3389/
fnbeh.2018.00254.

Madrigal J et al: The Increase in TNF-a Levels Is Implicated in NF-kB Activation
and Inducible Nitric Oxide Synthase Expression in Brain Cortex after Immobi-
lization Stress. Neuropsychopharmacol. 2002, 26:155-163. doi: 10.1016/S0893-
133X(01)00292-5

Kofman O: The role of prenatal stress in the etiology of developmental behavioural
disorders. Neurosci Biobehav. 2002, 26, 457-470. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.
gov/12204192/; Howerton CL & Bale TL: Prenatal programing: at the intersection
of maternal stress and immune activation. Horm Behav. 2012, 62:237-242. doi:
10.1016/j.yhbeh.2012.03.007.

Zupan B et al: Maternal Brain TNF-a Programs Innate Fear in the Offspring. Curr
Biol. 2017, 27:3859-3863.e3. doi: 10.1016/j.cub.2017.10.071.

Dellarole A et al: Neuropathic pain-induced depressive-like behavior and hippo-
campal neurogenesis and plasticity are dependent on TNFRI1 signaling. Brain Behav
Immun. 2014, 41:65-81. doi: 10.1016/j.bbi.2014.04.003.

. Lladö I et al: Varicella zoster virus reactivation and mRNA vaccines as a trigger.

JAAD Case Rep. 2021, 15:62-63. doi: 10.1016/j.jdcr.2021.07.011.

Leung L & Cahill CM: TNF-alpha and neuropathic pain--a review. ] Neuroinflam-
mation. 2010, doi: 10.1186/1742-2094-7-27.

Norman GJ et al: Stress and IL-1beta contribute to the development of depressive-
like behavior following peripheral nerve injury. Mol Psychiatry. 2010, 15:404-414.
doi: 10.1038/mp.2009.91.; Li Q et al: Hippocampal PKR/NLRP1 Inflammasome
Pathway Is Required for the Depression-Like Behaviors in Rats with Neuropathic
Pain. Neuroscience. 2019, 412:16-28. doi: 10.1016/j.neuroscience.2019.05.025.

Ren WJ et al: Peripheral nerve injury leads to working memory deficits and dysfunc-
tion of the hippocampus by upregulation of TNF-a in rodents. Neuropsychopharma-
cology. 2011, 36:979-992. doi: 10.1038/npp.2010.236.

Ezzati A et al: The relationship between hippocampal volume, chronic pain, and
depressive symptoms in older adults. Psychiatry Res Neuroimaging. 2019, 289:10-12.
doi: 10.1016/j.pscychresns.2019.05.003.

Nehls M. Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. J Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.

444

237.

238.

239.

240.

241.

242.

243.

244.

245.

246.

247.

248.

249.

250.

251.

252,

253.

254.

255.

Maixner DW & Weng HR: The Role of Glycogen Synthase Kinase 3 Beta in Neuro-
inflammation and Pain. ] Pharm Pharmacol (Los Angel). 2013, doi: 10.13188/2327-
204X.1000001.;

Mazzardo-Martins L et al: Glycogen synthase kinase 3-specific inhibitor AR-
A014418 decreases neuropathic pain in mice: evidence for the mechanisms of action.
Neuroscience. 2012, 226:411-420. doi: 10.1016/j.neuroscience.2012.09.020.

Dong X et al: Function of GSK-3 signaling in spinal cord injury (Review). Exp Ther
Med. 2023, doi: 10.3892/etm.2023.12240.

Weinsanto I et al: Lithium reverses mechanical allodynia through a mu opioid-de-
pendent mechanism. Mol Pain. 2018, doi: 10.1177/1744806917754142.
Nezamoleslami S et al: Lithium reverses the effect of opioids on eNOS/nitric oxide
pathway in human umbilical vein endothelial cells. Mol Biol Rep. 2020, 47:6829-
6840. doi: 10.1007/s11033-020-05740-9.

Buse DC et al: Sex differences in the prevalence, symptoms, and associated features
of migraine, probable migraine and other severe headache: results of the American
Migraine Prevalence and Prevention (AMPP) Study. Headache. 2013, 53:1278-1299.
doi: 10.1111/head.12150.

Chakravarty A & Sen A: Migraine, neuropathic pain and nociceptive pain: to-
wards a unifying concept. Med Hypotheses. 2010, 74:225-231. doi: 10.1016/j.
mehy.2009.08.034.

Biscetti L et al: The putative role of neuroinflammation in the complex pathophy-
siology of migraine: From bench to bedside. Neurobiol Dis. 2023, doi: 10.1016/j.
nbd.2023.106072.

Kursun O et al: Migraine and neuroinflammation: the inflammasome perspective. J
Headache Pain. 2021, doi: 10.1186/s10194-021-01271-1.
https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/warum_migrae-
ne_haeufig waehrend_der_menstruation_auftritt (23.02.2023, zuletzt abgerufen am
06.03.2023)

Yao G et al: NO up-regulates migraine-related CGRP via activation of an Akt/GSK-
3B/NF-xB signaling cascade in trigeminal ganglion neurons. Aging (Albany NY).
2020, 12:6370-6384. doi: 10.18632/aging.103031.

Raffaelli B et al: Sex Hormones and Calcitonin Gene-Related Peptide in Women
With Migraine: A Cross-sectional, Matched Cohort Study. Neurology. 2023,
100:1825-1835. doi: 10.1212/WNL.00000000002071 14.

Yao G et al: NO up-regulates migraine-related CGRP via activation of an Akt/GSK-
3B/NF-xB signaling cascade in trigeminal ganglion neurons. Aging (Albany NY).
2020, 12:6370-6384. doi: 10.18632/aging.103031.

Medina JL: Cyclic migraine: a disorder responsive to lithium carbonate. Psychoso-
matics. 1982, 23:625-37. doi: 10.1016/S0033-3182(82)73362-6.

Benkli B et al: Circadian Features of Cluster Headache and Migraine: A Systematic
Review, Meta-analysis, and Genetic Analysis. Neurology. 2023, 100:2224-2236. doi:
10.1212/WNL.0000000000207240.

Leone M et al: Management of chronic cluster headache. Curr Treat Options Neurol.
2011, 13:56-70. doi: 10.1007/s11940-010-0106-5.

Silva Neto RP % Almeida KJ: Lithium-responsive Headaches. Headache Medicine.
2010, 1:25-28. doi: 10.48208/HeadacheMed.2010.7.

Mehndiratta MM & Wadhai SA: International Epilepsy Day - A day notified for
global public education & awareness. Indian J] Med Res. 2015, 141:143-144. doi:
10.4103/0971-5916.155531.

Steinlein OK: Genetics and epilepsy. Dialogues Clin Neurosci. 2008, 10:29-38. doi:
10.31887/DCNS.2008.10.1/oksteinlein.

445

256.

257.

258.

259.

260.

261.

262.

263.

264.

265.

266.

267.

268.

269.

270.

271.

272.

273.

Magiorkinis E et al: Hallmarks in the history of epilepsy: epilepsy in antiquity. Epi-
lepsy Behav. 2010, 17:103-108. doi: 10.1016/j.yebeh.2009.10.023.

Fordington S & Manford M: A review of seizures and epilepsy following traumatic
brain injury. J Neurol. 2020, 267:3105-3111. doi: 10.1007/s00415-020-09926-w.
Chen Y et al: Neuroinflammatory mediators in acquired epilepsy: an update. In-
flamm Res. 2023, 72:683-701. doi: 10.1007/s00011-023-01700-8.

Bast T: The hippocampal learning-behavior translation and the functional signifi-
cance of hippocampal dysfunction in schizophrenia. Curr Opin Neurobiol. 2011,
21:492-501. doi: 10.1016/j.conb.2011.01.003.

Mawson AR & Binu J: Vaccination and Neurodevelopmental Disorders: A Study of
Nine-Year-Old Children Enrolled in Medicaid. Science, Public Health Policy, and the
Law. 2025, 6:2019-2025. https://publichealthpolicyjournal.com/vaccination-and-neu-
rodevelopmental-disorders-a-study-of-nine-year-old-children-enrolled-in-medicaid/
Anand KS & Dhikav V: Hippocampus in health and disease: An overview. Ann
Indian Acad Neurol. 2012, 15:239-246. doi: 10.4103/0972-2327.104323.

Zheng H et al: Evidence for Accelerated Hippocampal Volume Loss with Age in Pa-
tients with Left Hemisphere Focal Seizures. Structural Imaging. 2022, https://aesnet.
org/abstractslisting/evidence-for-accelerated-hippocampal-volume-loss-with-age-
in-patients-with-left-hemisphere-focal-seizures

Vezzani A et al: Neuroinflammatory pathways as treatment targets and biomarkers
in epilepsy. Nat Rev Neurol. 2019, 15:459-472. doi: 10.1038/s41582-019-0217-x.; Lai
YC et al: Anakinra usage in febrile infection related epilepsy syndrome: an interna-
tional cohort. Ann Clin Transl Neurol. 2020, 7:2467-2474. doi: 10.1002/acn3.51229.
Bojja SL et al: What is the Role of Lithium in Epilepsy? Curr Neuropharmacol. 2022,
20:1850-1864. doi: 10.2174/1570159X20666220411081728.

Jiang G et al: Lithium affects rat hippocampal electrophysiology and epileptic sei-
zures in a dose dependent manner. Epilepsy Res. 2018, 146:112-120. doi: 10.1016/j.
eplepsyres.2018.07.021. Erratum doi: 10.1016/j.eplepsyres.2018.12.002.

Sartori HE. Lithium orotate in the treatment of alcoholism and related conditions.
Alcohol. 1986, 3:97-100. doi: 10.1016/0741-8329(86)90018-2., https://www.science-
direct.com/science/article/abs/pii/0741832986900182.

Shri SR et al: Role of GSK-3p Inhibitors: New Promises and Opportunities for Alz-
heimer's Disease. Adv Pharm Bull. 2023, 13:688-700. doi: 10.34172/apb.2023.071.;
Fiorentini A et al: Lithium improves hippocampal neurogenesis, neuropathology
and cognitive functions in APP mutant mice. PLoS One. 2010, doi: 10.1371/journal.
pone.0014382.

Alzheimer's disease facts and figures. Alzheimer's Dement. 2024, 20:3708-3821. doi:
10.1002/alz.13809

Nehls M. Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. ] Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
Fenech RK et al: Low-Dose Lithium Supplementation Influences GSK3f Activity

in a Brain Region Specific Manner in C57BL6 Male Mice. J Alzheimers Dis. 2023,
91:615-626. doi: 10.3233/JAD-220813.

Gherardelli C et al: Lithium Enhances Hippocampal Glucose Metabolism in an

In Vitro Mice Model of Alzheimer's Disease. Int J Mol Sci. 2022, doi: 10.3390/
ijms23158733.

Nunes PV et al: Lithium and risk for Alzheimer's disease in elderly patients with
bipolar disorder. Br J Psychiatry. 2007, 190:359-360. doi: 10.1192/bjp.bp.106.029868.
Chen S et al: Association between lithium use and the incidence of dementia and

its subtypes: A retrospective cohort study. PLoS Med. 2022, doi: 10.1371/journal.
pmed.1003941.

446

274.

275.

276.

277.

278.

279.

280.

281.

282.

283.

284.

235.

286.

288.

289.

290.

291.

Yucel K et al: Bilateral Hippocampal Volume Increase in Patients with Bipolar Disor-
der and Short-term Lithium Treatment. Neuropsychopharmacol. 2008, 33:361-367,
https://doi.org/10.1038/sj.npp. 1301405

Chepenik LG et al: Structure-function associations in hippocampus in bipolar disor-
der. Biol Psychol. 2012, 90:18-22. doi: 10.1016/j.biopsycho.2012.01.008.

Morrison C et al: The use of hippocampal grading as a biomarker for preclinical and
prodromal Alzheimer's disease. Hum Brain Mapp. 2023, 44:3147-3157. doi: 10.1002/
hbm.26269.

Forlenza OV et al: Disease-modifying properties of long-term lithium treatment for
amnestic mild cognitive impairment: randomised controlled trial. Br J Psychiatry.
2011, 198:351-356. doi: 10.1192/bjp.bp.110.080044. PMID: 21525519.Forlenza OV
et al: Does lithium prevent Alzheimer's disease? Drugs Aging. 2012, 29:335-342. doi:
10.2165/11599180-000000000-00000.

Nunes MA et al: Microdose lithium treatment stabilized cognitive impairment

in patients with Alzheimer's disease. Curr Alzheimer Res. 2013, 10:104-107. doi:
10.2174/1567205011310010014.

Nunes MA et al: Chronic Microdose Lithium Treatment Prevented Memory Loss
and Neurohistopathological Changes in a Transgenic Mouse Model of Alzheimer's
Disease. PLoS One. 2015, doi: 10.1371/journal.pone.0142267.

Fajardo VA et al: Examining the Relationship between Trace Lithium in Drinking
Water and the Rising Rates of Age-Adjusted Alzheimer's Disease Mortality in Texas.
J Alzheimers Dis. 2018, 61:425-434. doi: 10.3233/JAD-170744.

Koike R et al: Memory formation in old age requires GSK-3p. Aging Brain. 2021,
doi: 10.1016/j.nbas.2021.100022.

Fraiha-Pegado J et al: Trace lithium levels in drinking water and risk of dementia: a
systematic review. Int J Bipolar Disord. 2024, doi: 10.1186/s40345-024-00348-5.
Miiller-Jung J: Alzheimer-Antikorper: Ein großer Hoffnungsträger floppt. FAZ,
23.11.2016, https://www.faz.net/aktuell/wissen/medizin-ernaehrung/ein-schmerzhafter-
flop-fuer-die-alzheimer-forschung-14541369.html (zuletzt abgerufen am 19.03.2025)
Nehls M. Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. ] Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
Dawson GR et al: Age-related cognitive deficits, impaired long-term potentiation
and reduction in synaptic marker density in mice lacking the beta-amyloid precursor
protein. Neuroscience. 1999, 90:1-13. doi: 10.1016/s0306-4522(98)00410-2.

Zheng H et al: beta-Amyloid precursor protein-deficient mice show reactive glio-

sis and decreased locomotor activity. Cell. 1995, 81:525-531. doi: 10.1016/0092-
8674(95)90073-x.; Senechal Y et al: Amyloid precursor protein knockout mice

show age-dependent deficits in passive avoidance learning. Behav Brain Res. 2008,
186:126-132. doi: 10.1016/j.bbr.2007.08.003.

. https://www.mayoclinic.org/drugs-supplements/aducanumab-avwa-intravenous-

route/description/drg-20516708 (01.02.2025, zuletzt aufgerufen am 09,03.2025)
Alves F et al: Accelerated Brain Volume Loss Caused by Anti-p-Amyloid Drugs: A
Systematic Review and Meta-analysis. Neurology. 2023, 100:2114-2124. doi: 10.1212/
WNL.0000000000207156.

Whitehouse P et al: Making the Case for Accelerated Withdrawal of Aducanumab. J
Alzheimers Dis. 2022, 87:1003-1007. doi: 10.3233/JAD-220262.

Nehls M: Die Alzheimer-Liige: Die Wahrheit über eine vermeidbare Krankheit.
Heyne 2014, S. 160-163; neu überarbeitete Auflage erscheint im Herbst 2025
Orgogozo JM et al: Subacute meningoencephalitis in a subset of patients with

AD after Abeta42 immunization. Neurology. 2003, 61:46-54. doi: 10.1212/01.
wnl.0000073623.84147.a8.

447

292.

293.

294.

295,

296.

297.

298.

299.

300.

301.

302.

303.

304.

305.

306.

307.

308.

Nicoll JA et al: Neuropathology of human Alzheimer disease after immunization
with amyloid-beta peptide: a case report. Nat Med. 2003, 9:448-52. doi: 10.1038/
nm840.

Vollmar P et al: Active immunization with amyloid-beta 1-42 impairs memory
performance through TLR2/4-dependent activation of the innate immune system. J
Immunol. 2010, 185:6338-6347. doi: 10.4049/jimmunol.1001765.

Piller C: Blots on a field? Science. 2022, 377:358-363. doi: 10.1126/science.add9993.;
Piller C: Picture imperfect. Scores of papers by Eliezer Masliah, prominent neu-
roscientist and top NIH official, fall under suspicion. Science. 2024, https://www.
science.org/content/article/research-misconduct-finding-neuroscientist-eliezer-mas-
liah-papers-under-suspicion, doi: 10.1126/science.z207c3k.

Nehls M: Die Alzheimer-Liige: Die Wahrheit iiber eine vermeidbare Krankheit.
Heyne 2014; neu überarbeitete Auflage erscheint im Herbst 2025

Nehls M: Unified theory of Alzheimer's disease (UTAD): implications for prevention
and curative therapy. ] Mol Psychiatry. 2016, doi: 10.1186/s40303-016-0018-8.
https://www.agm-online.de/demenz-und-alzheimer/wissensportal-einblickde-
menz/01-2015-ist-alzheimer-eine-luege-eine-stellungnahme (Januar 2015, zuletzt
abgerufen am 19.03.2025)

Piller C: Picture imperfect. Scores of papers by Eliezer Masliah, prominent neu-
roscientist and top NIH official, fall under suspicion. Science. 2024, https://www.
science.org/content/article/research-misconduct-finding-neuroscientist-eliezer-mas-
liah-papers-under-suspicion, doi: 10.1126/science.z207c3k.

Terao I et al: Comparative efficacy of lithium and aducanumab for cognitive de-
cline in patients with mild cognitive impairment or Alzheimer's disease: A sys-
tematic review and network meta-analysis. Ageing Res Rev. 2022, doi: 10.1016/j.
arr.2022.101709.

Terao I & Kodama W: Comparative efficacy, tolerability and acceptability of donane-
mab, lecanemab, aducanumab and lithium on cognitive function in mild cognitive
impairment and Alzheimer's disease: A systematic review and network meta-ana-
lysis. Ageing Res Rev. doi: 10.1016/j.arr.2024.102203.
https://www.ema.europa.eu/en/news/leqembi-recommended-treatment-early-alz-
heimers-disease (14.11.2024, zuletzt abgerufen am 12.03.2025)

Terao I & Kodama W: Comparative Efficacy, Tolerability, and Acceptability of Dona-
nemab, Lecanemab, Aducanumab, Melatonin, and Aerobic Exercise for a Short Time
on Cognitive Function in Mild Cognitive Impairment and Mild Alzheimer's Disease:
A Systematic Review and Network Meta-Analysis. J] Alzheimers Dis. 2024, 98:825-
835. doi: 10.3233/JAD-230911.

Kang JM & Tanna AP: Glaucoma. Med Clin North Am. 2021, 105:493-510. doi:
10.1016/j.mcna.2021.01.004.

DiCesare SM et al: GSK3 inhibition reduces ECM production and prevents age-related
macular degeneration-like pathology. JCI Insight. 2024, doi: 10.1172/jci.insight.178050.
Singh A et al: The Actions of Lithium on Glaucoma and Other Senile Neurodegene-
rative Diseases Through GSK-3 Inhibition: A Narrative Review. Cureus. 2022, doi:
10.7759/cureus.28265.

Gallagher J et al: Long-Term Dementia Risk in Parkinson Disease. Neurology. 2024,
doi: 10.1212/WNL.0000000000209699.

Khan SS et al: GSK-33: An exuberating neuroinflammatory mediator in Parkinson's
disease. Biochemical Pharmacology. 2023, doi: 10.1016/j.bcp.2023.115496.
Turkistani A et al: Therapeutic Potential Effect of Glycogen Synthase Kinase 3 Beta
(GSK-3p) Inhibitors in Parkinson Disease: Exploring an Overlooked Avenue. Mol
Neurobiol. 2024, 61:7092-7108. doi: 10.1007/s12035-024-04003-z.

448

309.

310.

311.

312.

313.

314.

315.

316.

317.

318.

319.

320.

321.

Lazzara CA & Kim YH: Potential application of lithium in Parkinson's and other
neurodegenerative diseases. Front Neurosci. 2015, doi: 10.3389/fnins.2015.00403.
Bright F et al: Neuroinflammation in frontotemporal dementia. Nat Rev Neurol.
2019, 15:540-555. doi: 10.1038/s41582-019-0231-z.

Magrath Guimet N et al: Advances in Treatment of Frontotemporal Dementia. J Neu-
ropsychiatry Clin Neurosci. 2022, 34:316-327. doi: 10.1176/appi.neuropsych.21060166.
Bright F et al: Neuroinflammation in frontotemporal dementia. Nat Rev Neurol.
2019, 15:540-555. doi: 10.1038/s41582-019-0231-z.

Bevan-Jones WR et al: Neuroinflammation and protein aggregation co-localize
across the frontotemporal dementia spectrum. Brain. 2020, 143:1010-1026. doi:
10.1093/brain/awaa033.

Gianferrara T et al: Glycogen Synthase Kinase 3p Involvement in Neuroinflamma-
tion and Neurodegenerative Diseases. Curr Med Chem. 2022, 29:4631-4697. doi: 10.
2174/0929867329666220216113517.

Llorca-Bofi V et al: Lithium management of periodic mood fluctuations in behavi-
oural frontotemporal dementia: a case report. Front Psychiatry. 2024, doi: 10.3389/
fpsyt.2023.1325145.; Devanand DP et al: Low-dose Lithium Treatment for Agitation
and Psychosis in Alzheimer Disease and Frontotemporal Dementia: A Case Series.
Alzheimer Dis Assoc Disord. 2017, 31:73-75. doi: 10.1097/WAD.0000000000000161.
Ramesh N & Pandey UB: Autophagy Dysregulation in ALS: When Protein Aggre-
gates Get Out of Hand. Front Mol Neurosci. 2017, doi: 10.3389/fnmol.2017.00263.;
Fornai F et al: Autophagy and amyotrophic lateral sclerosis: The multiple roles of
lithium. Autophagy. 2008, 4:527-530. doi: 10.4161/auto.5923.

Manchia M et al: Lithium and its effects: does dose matter? Int J Bipolar Disord.
2024, doi: 10.1186/s40345-024-00345-8.

Danivas V et al: Off label use of lithium in the treatment of Huntington's disease: A
case series. Indian J Psychiatry. 2013, 55:81-83. doi: 10.4103/0019-5545.105522.
Riedl L et al: Frontotemporal lobar degeneration: current perspectives. Neuropsychi-
atr Dis Treat. 2014, 10:297-310. doi: 10.2147/NDT.S38706.

Munteanu C et al: Lithium Biological Action Mechanisms after Ischemic Stroke. Life
(Basel). 2022, doi: 10.3390/1ife12111680.

Zhou Q et al: Discovery of novel phosphodiesterase-1 inhibitors for curing vascu-
lar dementia: Suppression of neuroinflammation by blocking NF-kB transcription
regulation and activating cAMP/CREB axis. Acta Pharm Sin B. 2023, 13:1180-1191.
doi: 10.1016/j.apsb.2022.09.023.

Kapitel 5

1.

Kieselbach J: Behandlung von Covid-19: Gegen den Sturm. Der Spiegel. https://
www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-forscher-testen-medikament-
gegen-zytokinsturm-a-301dcdb8-85c5-440a-86cf-4a3df22f57b5, (08.06.2020, zuletzt
abgerufen am 23.03.2025)

Ferrara JL et al: Cytokine storm of graft-versus-host disease: a critical effector role
for interleukin-1. Transplant Proc. 1993, 25:1216-1217. https://pubmed.ncbi.nlm.
nih.gov/8442093/

Yuen KY & Wong SS: Human infection by avian influenza A H5N1. Hong Kong Med
J. 2005, 11:189-199.

Tisoncik JR et al: Into the eye of the cytokine storm. Microbiol Mol Biol Rev. 2012,
76:16-32. doi: 10.1128/MMBR.05015-11.

Huang KJ et al: An interferon-gamma-related cytokine storm in SARS patients. J
Med Virol. 2005, 75:185-194. doi: 10.1002/jmv.20255.

449

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

Schreyer P: Lockdown aus Angst vor der Biowafte? https://multipolar-magazin.de/
artikel/lockdown-aus-angst-vor-der-biowaffe (13.03.2025, zuletzt abgerufen am
14.03.2025); Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf
unsere mentale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023

Bindoli S et al: The amount of cytokine-release defines different shades of
Sars-Cov2 infection. Exp Biol Med (Maywood). 2020, 245:970-976. doi:
10.1177/1535370220928964.

Miossec P: Understanding the cytokine storm during COVID-19: Contribution of
preexisting chronic inflammation. Eur J] Rheumatol. 2020, 7:97-98. doi: 10.5152/
eurjrheum.2020.2062.

Nehls M: Herdengesundheit: Der Weg aus der Corona-Krise und die natiirliche
Alternative zum globalen Impfprogramm. Mental Enterprises 2022

Giustina A & Formenti AM: Preventing a covid-19 pandemic. BMJ. 2020, doi:
10.1136/bmj.m810.

McCall B: Vitamin D Deficiency in COVID-19 Quadrupled Death Rate. www.med-
scape.com/viewarticle/942497 (11.12.2020, zuletzt abgerufen am 14.03.2025)
Borsche L et al: COVID-19 Mortality Risk Correlates Inversely with Vitamin D3
Status, and a Mortality Rate Close to Zero Could Theoretically Be Achieved at 50 ng/
mL 25(OH)D3: Results of a Systematic Review and Meta-Analysis. Nutrients. 2021,
doi: 10.3390/nul13103596.

Nehls M: Das Corona-Syndrom: Wie das Virus unsere Schwächen offenlegt — und
wie wir uns nachhaltig schützen können. Heyne 2021

Entrenas Castillo M et al: Effect of calcifediol treatment and best available therapy
versus best available therapy on intensive care unit admission and mortality among
patients hospitalized for COVID-19: A pilot randomized clinical study. J Steroid
Biochem Mol Biol. 2020, doi: 10.1016/.jsbmb.2020.105751.; Alcala-Diaz JF et al:
Calcifediol Treatment and Hospital Mortality Due to COVID-19: A Cohort Study.
Nutrients. 2021, doi: 10.3390/nu13061760.

Spuch C et al: Does Lithium Deserve a Place in the Treatment Against COVID-19?
A Preliminary Observational Study in Six Patients, Case Report. Front Pharmacol
2020, doi: 10.3389/fphar.2020.557629.

Bartens W: Corona: Hilflos im Unwetter. Süddeutsche Zeitung. https://www.
sueddeutsche.de/gesundheit/corona-covid-19-behandlung-1.5110786, (12.11.2020,
zuletzt abgerufen am 23.03.2025)

Spuch C et al: Efficacy and Safety of Lithium Treatment in SARS-CoV-2 Infected
Patients. Front Pharmacol 2022, doi: 10.3389/fphar.2022.850583.

Gomez-Bernal G: Lithium for the 2019 novel coronavirus. Medical Hypotheses 2020,
doi: 10.1016/j.mehy.2020.109822.; Qaswal AB et al: The Potential Role of Lithium as
an Antiviral Agent against SARS-CoV-2 via Membrane Depolarization: Review and
Hypothesis. Sci Pharm. 2021, doi: 10.3390/scipharm89010011.; Snitow ME et al: Li-
thium and Therapeutic Targeting of GSK-3. Cells 2021, doi: 10.3390/cells10020255.
Murru A et al: Lithium's antiviral effects: a potential drug for CoViD-19 disease? Int
J Bipolar Disord 2020, doi: 10.1186/5s40345-020-00191-4.

Amsterdam JD et al: Suppression of herpes simplex virus infections with oral lithium
carbonate--a possible antiviral activity. Pharmacotherapy. 1996, 16:1070-1075.
https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8947995/

Harrison SM et al: Lithium chloride inhibits the coronavirus infectious bronchitis
virus in cell culture. Avian Pathol 2007, 36:109-114, https://www.tandfonline.com/
doi/full/10.1080/03079450601156083

Liu X et al: Targeting the coronavirus nucleocapsid protein through GSK-3 inhibi-
tion. Proc Natl Acad Sci USA. 2021, doi: 10.1073/pnas.2113401118.

450

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

Borsini A et al: Neurogenesis is disrupted in human hippocampal progenitor cells
upon exposure to serum samples from hospitalized COVID-19 patients with neuro-
logical symptoms. Mol Psychiatry. 2022, 27:5049-5061. doi: 10.1038/s41380-022-
01741-1.

Fontes-Dantas FL et al: SARS-CoV-2 Spike protein induces TLR4-mediated long-
term cognitive dysfunction recapitulating post-COVID-19 syndrome in mice. Cell
Rep 2023, doi: 10.1016/j.celrep.2023.112189.; Shirato K & Kizaki T: SARS-CoV-2
spike protein S1 subunit induces pro-inflammatory responses via toll-like receptor
4 signaling in murine and human macrophages. Heliyon. 2021, doi: 10.1016/j.heli-
yon.2021.e06187.

Parry PI et al: 'Spikeopathy': COVID-19 Spike Protein Is Pathogenic, from Both
Virus and Vaccine mRNA. Biomedicines 2023, https://www.mdpi.com/2227-
9059/11/8/2287

Spuch C et al: Efficacy and Safety of Lithium Treatment in SARS-CoV-2 Infected
Patients. Front Pharmacol 2022, doi: 10.3389/fphar.2022.850583.

Guttuso T Jr et al: Lithium Aspartate for Long COVID Fatigue and Cognitive
Dysfunction: A Randomized Clinical Trial. JAMA Netw Open. 2024, doi: 10.1001/
jamanetworkopen.2024.36874.

Mehrbod P et al: The roles of apoptosis, autophagy and unfolded protein response
in arbovirus, influenza virus, and HIV infections. Virulence. 2019, 10:376-413. doi:
10.1080/21505594.2019.1605803.

Zhou H et al: Bidirectional interplay between SARS-CoV-2 and autophagy. mBio.
2023, doi: 10.1128/mbio.01020-23.

Vidoni C et al: Targeting autophagy with natural products to prevent SARS-
CoV-2 infection. J Tradit Complement Med. 2022, 12:55-68. doi: 10.1016/j.
jtcme.2021.10.003.

Matthew TJ et al: Exploring autophagy in treating SARS-CoV-2 spike protein-re-
lated pathology. Endocrine and Metabolic Science. 2024, https://doi.org/10.1016/].
endmts.2024.100163.

Singer M et al: The Third International Consensus Definitions for Sepsis and Septic
Shock (Sepsis-3). JAMA. 2016, 315:801-810. doi: 10.1001/jama.2016.0287.
Fleischmann-Struzek C & Rudd K: Challenges of assessing the burden of sepsis. Med
Klin Intensivimed Notfmed. 2023, 118:68-74. doi: 10.1007/s00063-023-01088-7.
Rudd KE et al: Global, regional, and national sepsis incidence and mortality, 1990-
2017: analysis for the Global Burden of Disease Study. Lancet. 2020, 395:200-211.
doi: 10.1016/50140-6736(19)32989-7.

Dong H et al: Lithium ameliorates lipopolysaccharide-induced microglial activation
via inhibition of toll-like receptor 4 expression by activating the PI3K/Akt/FoxO1
pathway. J Neuroinflammation. 2014, doi: 10.1186/s12974-014-0140-4.

Nassar A & Azab AN: Effects of lithium on inflammation. ACS Chem Neurosci.
2014, 5:451-458. doi: 10.1021/cn500038f.

Albayrak A et al: Protective effects of lithium: A new look at an old drug with
potential antioxidative and anti-inflammatory effects in an animal model of sepsis.
International Immunopharmacology. 2013, 16:35-40. https://doi.org/10.1016/j.
intimp.2013.03.018.; Lee JH et al: Lithium Chloride Protects against Sepsis-In-
duced Skeletal Muscle Atrophy and Cancer Cachexia. Cells. 2021, doi: 10.3390/
cells10051017.

Kim JY et al: Mortality and incidence rate of acute severe trauma patients in the
emergency department: a report from the National Emergency Department Infor-
mation System (NEDIS) of Korea, 2018-2022. Clin Exp Emerg Med. 2023, 10:55-62.
doi: 10.15441/ceem.23.147.

451

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

Li R et al: Traumatic inflammatory response: pathophysiological role and clinical
value of cytokines. Eur J] Trauma Emerg Surg. 2024, 50:1313-1330. doi: 10.1007/
s00068-023-02388-5

Xiao MZ et al: Postoperative delirium, neuroinflammation, and influencing factors
of postoperative delirium: A review. Medicine (Baltimore). 2023, doi: 10.1097/
MD.0000000000032991.

Alam A et al: Surgery, neuroinflammation and cognitive impairment. EBioMedicine.
2018, 37:547-556. doi: 10.1016/j.ebiom.2018.10.021.

Leeds PR et al: A new avenue for lithium: intervention in traumatic brain injury.
ACS Chem Neurosci. 2014, 5:422-433. doi: 10.1021/cn500040g..

Dohare P et al: GSK3[ Inhibition Restores Impaired Neurogenesis in Preterm
Neonates With Intraventricular Hemorrhage. Cereb Cortex. 2019, 29:3482-3495. doi:
10.1093/cercor/bhy217.

Marcuzzi A et al: Autoinflammatory Diseases and Cytokine Storms-Imbalances of
Innate and Adaptative Immunity. Int J] Mol Sci. 2021, doi: 10.3390/ijms222011241.
Mobasseri M et al: Prevalence and incidence of type 1 diabetes in the world: a system-
atic review and meta-analysis. Health Promot Perspect. 2020, 10:98-115. doi: 10.34172/
hpp.2020.18.; Norris JM et al: Type 1 diabetes-early life origins and changing epidemiolo-
gy. Lancet Diabetes Endocrinol. 2020, 8:226-238. doi: 10.1016/52213-8587(19)30412-7.
Miller FW: The increasing prevalence of autoimmunity and autoimmune diseases: an
urgent call to action for improved understanding, diagnosis, treatment, and preven-
tion. Curr Opin Immunol. 2023, doi: 10.1016/j.c0i.2022.102266.

Adebajo AO: Low frequency of autoimmune disease in tropical Africa. Lancet. 1997,
349:361-362. doi: 10.1016/s0140-6736(05)62867-x.

Classen JB & Classen DC: Association between type 1 diabetes and hib vaccine. Cau-
sal relation is likely. BM]. 1999, https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC1116914/;
Ricke DO: Immediate onset signatures of autoimmune diseases after vaccination.
Global Translational Medicine 2023, doi: 10.36922/gtm.1455.

Noori T et al: The role of glycogen synthase kinase 3 beta in multiple sclerosis. Bio-
med Pharmacother. 2020, doi: 10.1016/j.biopha.2020.110874.

Link H: The cytokine storm in multiple sclerosis. Mult Scler. 1998, 4:12-15. doi:
10.1177/135245859800400104.

Eugster H-P et al: IL-6-deficient mice resist myelin oligodendrocyte glycoprotein-in-
duced autoimmune encephalomyelitis. Eur. J. Immunol. 1998, 28:2178-2187.
Stampanoni Bassi M et al: Interleukin-6 Disrupts Synaptic Plasticity and Impairs Tis-
sue Damage Compensation in Multiple Sclerosis. Neurorehabil Neural Repair. 2019,
33:825-835. doi: 10.1177/1545968319868713.

De Sarno P et al: Lithium prevents and ameliorates experimental autoimmune ence-
phalomyelitis. ] Immunol. 2008, 181:338-345. doi: 10.4049/jimmunol.181.1.338.
Ahn M et al: Potential involvement of glycogen synthase kinase (GSK)-3p in a rat
model of multiple sclerosis: evidenced by lithium treatment. Anat Cell Biol. 2017,
50:48-59. doi: 10.5115/acb.2017.50.1.48.

Rowse AL et al: controls central nervous system autoimmunity through modulation
of IFN-y signaling. PLoS One. 2012, doi: 10.1371/journal.pone.0052658.

Ghosouri S et al: Evaluation of in vivo lithium chloride effects as a GSK3- inhibitor
on human adipose derived stem cells differentiation into oligodendrocytes and re-
myelination in an animal model of multiple sclerosis. Mol Biol Rep. 2023, 50:1617-
1625. doi: 10.1007/s11033-022-08181-8.

Turkistani A et al: Therapeutic Potential Effect of Glycogen Synthase Kinase 3 Beta
(GSK-3p) Inhibitors in Parkinson Disease: Exploring an Overlooked Avenue. Mol
Neurobiol. 2024, 61:7092-7108. doi: 10.1007/s12035-024-04003-z.

452

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

Silberstein M: Correlation between premorbid IL-6 levels and COVID-19 mortality:
potential role for Vitamin D. Int. Immunopharm. 2020;88:106995. doi: 10.1016/j.
intimp.2020.106995.; Silberstein M: Vitamin D: a simpler alternative to tocilizumab
for trial in COVID-19? Med. Hypotheses. 2020, doi: 10.1016/j.mehy.2020.109767.
Miclea A et al: A Brief Review of the Effects of Vitamin D on Multiple Sclerosis.
Front Immunol. 2020, doi: 10.3389/fimmu.2020.00781.; Lemke D et al: Vitamin

D Resistance as a Possible Cause of Autoimmune Diseases: A Hypothesis Confir-
med by a Therapeutic High-Dose Vitamin D Protocol. Front Immunol. 2021, doi:
10.3389/fimmu.2021.6557309.

Tauil CB et al: Suicidal ideation, anxiety, and depression in patients with multiple
sclerosis. Arq Neuropsiquiatr. 2018, 76:296-301. doi: 10.1590/0004-282X20180036.
Rossi S et al: Neuroinflammation drives anxiety and depression in relapsing-re-
mitting multiple sclerosis. Neurology. 2017 Sep 26;89(13):1338-1347. doi: 10.1212/
WNL.0000000000004411.

Rinker JR 2nd et al: Randomized feasibility trial to assess tolerance and clinical
effects of lithium in progressive multiple sclerosis. Heliyon. 2020, doi: 10.1016/j.
heliyon.2020.e04528.

Strawbridge R et al: Identifying the neuropsychiatric health effects of low-dose
lithium interventions: A systematic review. Neuroscience & Biobehavioral Reviews.
2023, doi: 10.1016/j.neubiorev.2022.104975.

Cano-Cano F et al: IL-1p Implications in Type 1 Diabetes Mellitus Progression:
Systematic Review and Meta-Analysis. J] Clin Med. 2022, doi: 10.3390/jcm11051303.
Alibashe-Ahmed M et al: Toll-like receptor 4 inhibition prevents autoimmune diabe-
tes in NOD mice. Sci Rep. 2019, doi: 10.1038/s41598-019-55521-z.

Jung SR et al: Lithium and exercise ameliorate insulin-deficient hyperglycemia by in-
dependently attenuating pancreatic a-cell mass and hepatic gluconeogenesis. Korean
J Physiol Pharmacol. 2024, 28:31-38. doi: 10.4196/kjpp.2024.28.1.31.

Kiran K. et al: Autoimmune activation and cytokine storm: biochemical and physio-
logical mechanisms in rheumatoid arthritis pathology. J Pop Therap Clin Pharm.
doi: 10.53555/2vhzx593.

Thompson CL et al: Lithium chloride prevents interleukin-1p induced cartilage de-
gradation and loss of mechanical properties. ] Orthop Res. 2015, 33:1552-1559. doi:
10.1002/jor.22913.; Minashima T et al: Lithium protects against cartilage degradation
in osteoarthritis. Arthritis Rheumatol. 2014, 66:1228-1236. doi: 10.1002/art.38373.
Zhang J et al: Microdose lithium protects against pancreatic islet destruction and
renal impairment in streptozotocin-elicited diabetes (Typel) Antioxidants, 2021,
doi: 10.3390/antiox10010138.

Nikolopoulos D et al: Microglia activation in the presence of intact blood-brain bar-
rier and disruption of hippocampal neurogenesis via IL-6 and IL-18 mediate early
diffuse neuropsychiatric lupus. Ann Rheum Dis. 2023, 82:646-657. doi: 10.1136/ard-
2022-223506.

Lenz SP et al: Lithium chloride enhances survival of NZB/W lupus mice: influence of
melatonin and timing of treatment. Int J] Immunopharmacol. 1995, 17:581-592. doi:
10.1016/0192-0561(95)00032-w.

Kapitel 6

1.

Zarse K et al: Low-dose lithium uptake promotes longevity in humans and metazoans.
Eur J Nutr. 2011, 50:387-389. doi: 10.1007/s00394-011-0171-x.; Fajardo VA et al: Trace
lithium in Texas tap water is negatively associated with all-cause mortality and prema-
ture death. Appl Physiol Nutr Metab. 2018, 43:412-414. doi: 10.1139/apnm-2017-0653.

453

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

Liu X & Yao Z: Chronic over-nutrition and dysregulation of GSK3 in diseases. Nutr
Metab (Lond). 2016, doi: 10.1186/s12986-016-0108-8.

Rocha LFM et al: Gene Editing for Treatment and Prevention of Human Diseases: A
Global Survey of Gene Editing-Related Researchers. Hum Gene Ther. 2020, 31:852-
862. doi: 10.1089/hum.2020.136.; van Haasteren J et al: The delivery challenge: ful-
filling the promise of therapeutic genome editing. Nat Biotechnol. 2020, 38:845-855.
doi: 10.1038/s41587-020-0565-5.

Sofola-Adesakin O et al: Lithium suppresses Aß pathology by inhibiting translation
in an adult Drosophila model of Alzheimer's disease. Front Aging Neurosci. 2014,
doi: 10.3389/fnagi.2014.00190.

Castillo-Quan JI et al: Lithium Promotes Longevity through GSK3/NRF2-De-
pendent Hormesis. Cell Rep. 2016 Apr 19;15(3):638-650. doi: 10.1016/j.cel-
rep.2016.03.041.

Blackburn EH et al: Human telomere biology: A contributory and interactive factor
in aging, disease risks, and protection. Science. 2015, 350:1193-1198. doi: 10.1126/
science.aab3389.

Post RM: The New News about Lithium: An Underutilized Treatment in the United
States. Neuropsychopharmacology. 2018, 43:1174-1179. doi: 10.1038/npp.2017.238.
Barnes RP et al: The impact of oxidative DNA damage and stress on telomere ho-
meostasis. Mech Ageing Dev. 2019, 177:37-45. doi: 10.1016/j.mad.2018.03.013.
Khairova R et al: Effects of lithium on oxidative stress parameters in healthy subjects.
Mol Med Rep. 2012, 5:680-682. doi: 10.3892/mmr.2011.732.

Coutts F et al: The polygenic nature of telomere length and the anti-ageing proper-
ties of lithium. Neuropsychopharmacology. 2019, 44:757-765. doi: 10.1038/s41386-
018-0289-0.

Castillo-Quan JI et al: A triple drug combination targeting components of the nu-
trient-sensing network maximizes longevity. Proc Natl Acad Sci USA. 2019 Oct
15;116(42):20817-20819. doi: 10.1073/pnas.1913212116.
https://www.pharmazeutische-zeitung.de/kombinationstherapie-verlaengert-das-le-
ben/ (29.10.2019, zuletzt abgerufen am 20.03.2025)

Zhao R et al: Fasting promotes acute hypoxic adaptation by suppressing mTOR-me-
diated pathways. Cell Death Dis. 2021, doi: 10.1038/s41419-021-04351-x.

Rejeki PS et al: Combined Aerobic Exercise with Intermittent Fasting Is Effective for
Reducing mTOR and Bcl-2 Levels in Obese Females. Sports (Basel). doi: 10.3390/
sports12050116.

Baik SH et al: Intermittent fasting increases adult hippocampal neurogenesis. Brain
Behav. 2020 Jan;10(1):e01444. doi: 10.1002/brb3.1444.

Viel T et al: Microdose lithium reduces cellular senescence in human astrocytes — a
potential pharmacotherapy for COVID-19? Aging (Albany NY). 2020, 12:10035-
10040. doi: 10.18632/aging.103449.

Toricelli M et al: Microdose Lithium Treatment Reduced Inflammatory Factors and
Neurodegeneration in Organotypic Hippocampal Culture of Old SAMP-8 Mice. Cell
Mol Neurobiol. 2021, 41:1509-1520. doi: 10.1007/s10571-020-00916-0.

Ahmad FB & Anderson RN: The leading causes of death in the US for 2020. JAMA.
2021, 325:1829-1830. doi: 10.1001/jama.2021.5469.

Voors AW: Minerals in the municipal water and atherosclerotic heart death. Am

J Epidemiol. 1971, 93:259-266. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/5550342/; Voors
AW: Lithium depletion and atherosclerotic heart-disease. Lancet. 1970, 2:670. doi:
10.1016/s0140-6736(70)91446-7.; Voors AW: Minerals in the municipal water and
atherosclerotic heart death. Am J Epidemiol. 1971, 93:259-266. https://pubmed.ncbi.
nlm.nih.gov/5550342/

454

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

World Health Organization: Trace elements in human nutrition and health. 1996,
https://www.who.int/publications/i/item/9241561734, S. 225

Parker WF et al: Association Between Groundwater Lithium and the Diagnosis of
Bipolar Disorder and Dementia in the United States. JAMA Psychiatry. 2018, 75:751-
754. doi: 10.1001/jamapsychiatry.2018.1020.

Cheng PW et al: Wnt Signaling Regulates Blood Pressure by Downregulating a GSK-
3B-Mediated Pathway to Enhance Insulin Signaling in the Central Nervous System.
Diabetes. 2015, 64:3413-3424. doi: 10.2337/db14-1439.

Bosche B et al: A differential impact of lithium on endothelium-dependent but not
on endothelium-independent vessel relaxation. Prog. Neuropsychopharmacol. Biol.
Psychiatry. 2016, 67:98-106. doi: 10.1016/j.pnpbp.2016.02.004.; Bosche B et al: Low-
dose lithium stabilizes human endothelial barrier by decreasing MLC phosphorylati-
on and universally augments cholinergic vasorelaxation capacity in a direct manner.
Front. Physiol. doi: 10.3389/fphys.2016.00593.

Hamstra SI et al: Low-dose lithium feeding increases the SERCA2a-to-phospholam-
ban ratio, improving SERCA function in murine left ventricles. Exp. Physiol. 2020,
105:666-675. doi: 10.1113/EP088061.

Mehta N & Vannozzi R: Lithium-induced electrocardiographic changes: A com-
plete review. Clin. Cardiol. 2017, 40:1363-1367. doi: 10.1002/clc.22822.; Moradi

S et al: Cardiac chronotropic hypo-responsiveness and atrial fibrosis in rats chro-
nically treated with lithium. Auton. Neurosci. 2019, 216:46-50. doi: 10.1016/j.aut-
neu.2018.09.002.; Bisogni V et al: Antihypertensive therapy in patients on chronic
lithium treatment for bipolar disorders. ] Hypertens. 2016, 34:20-28. doi: 10.1097/
HJH.0000000000000758.

Hamstra SI et al: Beyond its Psychiatric Use: The Benefits of Low-dose Lithium
Supplementation. Curr Neuropharmacol. 2023, 21:891-910. doi: 10.2174/1570159X2
0666220302151224.

Wang S et al: Glycogen synthase kinase-3 inhibition alleviates activation of the
NLRP3 inflammasome in myocardial infarction. J] Mol Cell Cardiol. 2020, 149:82-94.
doi: 10.1016/j.yjmcc.2020.09.0009.

Ates N et al: Phosphorylation of PI3K/Akt at Thr308, but not phosphorylation of
MAPK kinase, mediates lithium-induced neuroprotection against cerebral ischemia
in mice. Exp Neurol. 2022, doi: 10.1016/j.expneurol.2022.113996..

Chen B et al: The neuroprotective mechanism of lithium after ischaemic stroke.
Commun Biol. 2022, doi: 10.1038/s42003-022-03051-2.

Almeida OP et al: Lithium and Stroke Recovery: A Systematic Review and Meta-
Analysis of Stroke Models in Rodents and Human Data. Stroke. 2022, 53:2935-2944.
doi: 10.1161/STROKEAHA.122.039203.; Wang W et al: Exploring the Neuroprotec-
tive Effects of Lithium in Ischemic Stroke: A literature review. Int J Med Sci. 2024,
21:284-298. doi: 10.7150/ijms.88195.

Mohammadianinejad SE et al: The effect of lithium in post-stroke motor recovery: a
double-blind, placebo-controlled, randomized clinical trial. Clin Neuropharmacol.
2014, 37:73-78. doi: 10.1097/WNFE.0000000000000028.

Cai W et al: Post-stroke DHA Treatment Protects Against Acute Ischemic Brain
Injury by Skewing Macrophage Polarity Toward the M2 Phenotype. Transl Stroke
Res. 2018, 9:669-680. doi: 10.1007/512975-018-0662-7.

O'Keefe JH et al: Omega-3 Blood Levels and Stroke Risk: A Pooled and Harmonized
Analysis of 183291 Participants From 29 Prospective Studies. Stroke. 2024, 55:50-58.
doi: 10.1161/STROKEAHA.123.044281.

Eckardt KU et al: Evolving importance of kidney disease: from subspecialty to global
health burden. Lancet. 2013, 382:158-169. doi: 10.1016/S0140-6736(13)60439-0.

455

35.

36.

37.

38.

39,

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

Hurcombe JA et al: Podocyte GSK3 is an evolutionarily conserved critical regulator
of kidney function. Nat Commun. 2019, doi: 10.1038/s41467-018-08235-1.

Alsady M et al: Lithium in the Kidney: Friend and Foe? ] Am Soc Nephrol. 2016,
27:1587-1595. doi: 10.1681/ASN.2015080907.

Post A et al: Dietary lithium intake, graft failure and mortality in kidney transplant
recipients. Nephrol Dial Transplant. 2023, 38:1867-1879. doi: 10.1093/ndt/gfac340.
Blither M: Obesity: global epidemiology and pathogenesis. Nat Rev Endocrinol.
2019, 15:288-298. doi: 10.1038/s41574-019-0176-8.

Peselow ED et al: Lithium carbonate and weight gain. J. Affect. Disord. 1980, 2:303-
310. doi: 10.1016/0165-0327(80)90031-2.; Mangge H et al: Weight gain during treat-
ment of bipolar disorder (BD)-facts and therapeutic options. Front. Nutr. 2019, doi:
10.3389/fnut.2019.00076.

Fajardo VA et al: Examining the relationship between trace lithium in drinking water
and the rising rates of age-adjusted Alzheimer’s disease mortality in texas. J. Alzhei-
mers Dis. 2017, 61:425-434. doi: 10.3233/JAD-170744.

Choi SE et al: Atherosclerosis induced by a high-fat diet is alleviated by lithium chlo-
ride via reduction of VCAM expression in ApoE-deficient mice. Vascul. Pharmacol.
2010, 53:264-272. doi: 10.1016/j.vph.2010.09.004.

Jung S et al: Effect of lithium on the mechanism of glucose transport in skeletal
muscles. J. Nutr. Sci. Vitaminol. (Tokyo) 2017, 63:365-371. doi: 10.3177/jnsv.63.365.
Ryan RA: Low-Dose Lithium as a Therapy for High-Fat Diet Induced Obesity: A
Burning Topic in Metabolic Research and Adipose Tissue Browning. Brock Univer-
sity. 2022, http://hdl.handle.net/10464/15745; Finch MS et al: Creatine and low-dose
lithium supplementation separately alter energy expenditure, body mass, and adi-
pose metabolism for the promotion of thermogenesis. iScience. 2024, doi: 10.1016/j.
isci.2024.109468.

Choi SE et al: Atherosclerosis induced by a high-fat diet is alleviated by lithium chlo-
ride via reduction of VCAM expression in ApoE-deficient mice. Vascul. Pharmacol.
2010, 53:264-272. doi: 10.1016/j.vph.2010.09.004.

Hamstra SI et al: Beyond its Psychiatric Use: The Benefits of Low-dose Lithium
Supplementation. Curr Neuropharmacol. 2023, 21:891-910. doi: 10.2174/1570159X2
0666220302151224.

Kohler-Forsberg O et al: Association of Lithium Treatment With the Risk of Osteo-
porosis in Patients With Bipolar Disorder. JAMA Psychiatry. 2022, 79:454-463. doi:
10.1001/jamapsychiatry.2022.0337.; Williams LJ et al: Lithium use and bone health
in women with bipolar disorder: A cross-sectional study. Acta Psychiatr Scand. 2024
Apr;149(4):332-339. doi: 10.1111/acps.13660.; Ng VWS et al: Lithium and the risk of
fractures in patients with bipolar disorder: A population-based cohort study. Psy-
chiatry Res. 2024, doi: 10.1016/j.psychres.2024.116075.

Margetts TJ et al: From the Mind to the Spine: The Intersecting World of Alzheimer's
and Osteoporosis. Curr Osteoporos Rep. 2024, 22:152-164. doi: 10.1007/s11914-023-
00848-w.

Kurgan N et al: Low dose lithium supplementation activates Wnt/f-catenin signal-
ling and increases bone OPG/RANKL ratio in mice. Biochem Biophys Res Com-
mun. 2019, 511:394-397. doi: 10.1016/j.bbrc.2019.02.066.

Li L et al: Acceleration of bone regeneration by activating Wnt/-catenin signalling
pathway via lithium released from lithium chloride/calcium phosphate cement in
osteoporosis. Sci Rep. 2017, doi: 10.1038/srep45204.

Clément-Lacroix P et al: Lrp5-independent activation of Wnt signaling by lithium
chloride increases bone formation and bone mass in mice. Proc Natl Acad Sci USA.
2005, 102:17406-17411. doi: 10.1073/pnas.0505259102.

456

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

Vachhani K et al: Low-dose lithium regimen enhances endochondral fracture hea-
ling in osteoporotic rodent bone. J] Orthop Res. 2018, 36:1783-1789. doi: 10.1002/
jor.23799.

Woo J: Sarcopenia. Clin. Geriatr. Med. 2017, 33:305-314. doi: 10.1016/j.
cger.2017.02.003.

Verhees KJP et al: Glycogen synthase kinase-3p is required for the induction of ske-
letal muscle atrophy. Am. J. Physiol. Cell Physiol. 2011, 301:995-1007. doi: 10.1152/
ajpcell.00520.2010.; Mirzoev TM et al: The role of GSK-3p in the regulation of pro-
tein turnover, myosin phenotype, and oxidative capacity in skeletal muscle under
disuse conditions. Int. J. Mol. Sci. 2021, doi: 10.3390/ijms22105081.

Park J et al: Effects of Long-Term Endurance Exercise and Lithium Treatment on
Neuroprotective Factors in Hippocampus of Obese Rats. Int ] Environ Res Public
Health. 2020, doi: 10.3390/ijerph17093317.

Baranowski RW et al: Exploring the Effects of Greek Yogurt Supplementation and
Exercise Training on Serum Lithium and Its Relationship With Musculoskeletal
Outcomes in Men. Front Nutr. 2021, doi: 10.3389/fnut.2021.798036.

Sender R & Milo R: The distribution of cellular turnover in the human body. Nat
Med. 2021, 27:45-48. doi: 10.1038/s41591-020-01182-9.

Paddock C: Immune system kills spontaneous blood cancer cells every day. https://
www.medicalnewstoday.com/articles/272092 (03.02.2014): Afshar-Sterle S et al: Fas
ligand-mediated immune surveillance by T cells is essential for the control of spon-
taneous B cell lymphomas. Nat Med. 2014, 20:283-290. doi: 10.1038/nm.3442.
Villegas-Vazquez EY et al: Lithium: A Promising Anticancer Agent. Life (Basel).
2023, doi: 10.3390/1ife13020537.

Huang RY et al: Use of lithium and cancer risk in patients with bipolar disorder:
population-based cohort study. Br J Psychiatry. 2016, 209:393-399. doi: 10.1192/bjp.
bp.116.181362.

Parker WF et al: Association Between Groundwater Lithium and the Diagnosis of
Bipolar Disorder and Dementia in the United States. JAMA Psychiatry. 2018, 75:751-
754. doi: 10.1001/jamapsychiatry.2018.1020.

Domoto T et al: Glycogen Synthase Kinase 3p in Cancer Biology and Treatment.
Cells. 2020, doi: 10.3390/cells9061388.

Villegas-Vazquez EY et al: Lithium: A Promising Anticancer Agent. Life (Basel).
2023, doi: 10.3390/1ife13020537.

Bischoff-Ferrari HA, Vellas B, Rizzoli R, Kressig RW, da Silva JAP, Blauth M, Fel-
son DT, McCloskey EV, Watzl B, Hofbauer LC, Felsenberg D, Willett WC, Daw-
son-Hughes B, Manson JE, Siebert U, Theiler R, Staehelin HB, de Godoi Rezende
Costa Molino C, Chocano-Bedoya PO, Abderhalden LA, Egli A, Kanis JA, Orav EJ;
DO-HEALTH Research Group. Effect of Vitamin D Supplementation, Omega-3
Fatty Acid Supplementation, or a Strength-Training Exercise Program on Clinical
Outcomes in Older Adults: The DO-HEALTH Randomized Clinical Trial. JAMA.
2020 Nov 10;324(18):1855-1868. doi: 10.1001/jama.2020.16909. PMID: 33170239;
PMCID: PMC7656284.

Domoto T et al: Glycogen Synthase Kinase 3f in Cancer Biology and Treatment.
Cells. 2020, doi: 10.3390/cells9061388.

Khasraw M et al: Using lithium as a neuroprotective agent in patients with cancer.
BMC Med. 2012, doi: 10.1186/1741-7015-10-131.

Mutz J et al: The duration of lithium use and biological ageing: telomere length,
frailty, metabolomic age and all-cause mortality. Geroscience. 2024, 46:5981-5994.
doi: 10.1007/s11357-024-01142-y.

457

Kapitel 7

1.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

Brecht B: Leben des Galilei: Schauspiel, Suhrkamp 1998

Cade JF: Lithium salts in the treatment of psychotic excitement. Med J Aust. 1949,
2:349-352. doi: 10.1080/j.1440-1614.1999.06241.x.

Schrauzer GN: Lithium: occurrence, dietary intakes, nutritional essentiality. ] Am
Coll Nutr. 2002, 21:14-21. doi: 10.1080/07315724.2002.10719188.

Hart DA: Lithium Ions as Modulators of Complex Biological Processes: The Conun-
drum of Multiple Targets, Responsiveness and Non-Responsiveness, and the Poten-
tial to Prevent or Correct Dysregulation of Systems during Aging and in Disease.
Biomolecules. 2024, doi: 10.3390/biom 14080905.

Calabrese EJ et al: Lithium and hormesis: Enhancement of adaptive responses and
biological performance via hormetic mechanisms. J] Trace Elem Med Biol. 2023, doi:
10.1016/j.jtemb.2023.127156.

Castillo-Quan JI et al: Lithium Promotes Longevity through GSK3/NRF2-Depen-
dent Hormesis. Cell Rep. 2016, 15:638-650. doi: 10.1016/j.celrep.2016.03.041.
Hayward JS & Eckerson JD: Physiological responses and survival time prediction for hu-
mans in ice-water. Aviat Space Environ Med. 1984, 55:206-211. https://pubmed.ncbi.nlm.
nih.gov/6721816/; Knechtle B et al: Water Swimming-Benefits and Risks: A Narrative Re-
view. Int J Environ Res Public Health. 2020, doi: 10.3390/ijerph17238984. PMC7730683.
Castillo-Quan JI et al: Lithium Promotes Longevity through GSK3/NRF2-Depen-
dent Hormesis. Cell Rep. 2016, 15:638-650. doi: 10.1016/j.celrep.2016.03.041.
Medina M & Wandosell F: Deconstructing GSK-3: The Fine Regulation of Its Activi-
ty. Int J] Alzheimers Dis. 2011, doi: 10.4061/2011/479249.

Duong-Ly KC & Peterson JR: The human kinome and kinase inhibition. Curr Protoc
Pharmacol. 2013, doi: 10.1002/0471141755.ph0209s60.

Beurel E et al: Glycogen synthase kinase-3 (GSK3): regulation, actions, and diseases.
Pharmacol Ther. 2015, 148:114-131. doi: 10.1016/j.pharmthera.2014.11.016.

Jope RS et al: Stressed and Inflamed, Can GSK3 Be Blamed? Trends Biochem Sci.
2017, 42:180-192. doi: 10.1016/j.tibs.2016.10.009.; Liu X & Yao Z: Chronic over-nu-
trition and dysregulation of GSK3 in diseases. Nutr Metab (Lond). 2016, https://doi.
org/10.1186/512986-016-0108-8; Kalkman HO: The GSK3-NRF2 Axis in Suicide.
Psychiatry Int. 2021, 2:108-119. https://doi.org/10.3390/psychiatryint2010008
Verbraucherzentrale: Lithiumorotat: Welche Wirkung hat dieses Nahrungsergan-
zungsmittel und weshalb ist es in Deutschland so schwer und teuer zu bekommen?
https://www.verbraucherzentrale.de/faq/projekt-klartext-nem/lithiumorotat-40582
(16.10.2024, zuletzt abgerufen am 30.12.2024)
https://report24.news/ist-lithium-gut-fuers-gehirn-schadet-fluor-wirklich-bestseller-
autor-dr-nehls-im-gespraech/ (28.03.2024, zuletzt aufgerufen am 10.02.2025); Im
Gespräch mit Tucker Carlson: How the Government Uses Fear-Mongering to Alter
Your Brain, https://www.youtube.com/watch?v=GhFr7WeleQc (02.04.2024, zuletzt
aufgerufen am 10.02.2025)

Richtlinie 2002/46/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 10. Juni
2002 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Nahrungs-
erganzungsmittel. https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CE-
LEX:32002L0046

www.kanzlei-roehrig.de; https://www.youtube.com/watch?v=1yS5FWgNdV4
(01.11.2024)

Pérez-Granados AM & Vaquero MP: Silicon, aluminium, arsenic and lithium: essen-
tiality and human health implications. ] Nutr Health Aging. 2002, 6:154-162. https://
pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12166372/

458

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.
34.

35.

36.

37.

38.

Grimm H-U: Die Erndhrungsfalle: Wie die Lebensmittelindustrie unser Essen mani-
puliert — Das Lexikon. Heyne 2010, S. 24ff

Aluminiumhaltige Lebensmittel, Lebensmittelzusatzstoffe, Kosmetika, Lebens-
mittelkontaktmaterialien und Spielzeuge. https://www.bundestag.de/resource/
blob/928354/6a673927f71e5€93755e0a5987b42d23/WD-5-137-22-pdf.pdf
(25.11.2022, zuletzt abgerufen am 29.08.2024)
https://www.lgl.bayern.de/lebensmittel/chemie/schwermetalle/aluminium/
ue_2015_2016_aluminium.htm (zuletzt abgerufen am 29.08.2024)
https://www.efsa.europa.eu/de/glossary/tolerable-weekly-intake (zuletzt abgerufen
am 08.02.2025)

Brylinski L et al: Aluminium in the Human Brain: Routes of Penetration, Toxicity,
and Resulting Complications. Int J Mol Sci. 2023, doi: 10.3390/ijms24087228.
Evaluations of the Joint FAO/WHO Expert Committee on Food Additives (JECFA):
ALUMINIUM -containing food additives. 2011, https://apps.who.int/food-additives-
contaminants-jecfa-database/Home/Chemical/6179
https://www.efsa.europa.eu/en/efsajournal/pub/1086 (03.06.2009, zuletzt abgerufen
am 08.02.2025)

Schrauzer GN & de Vroey E: Effects of nutritional lithium supplementation on
mood. A placebo-controlled study with former drug users. Biol Trace Elem Res.
1994, 40:89-101. doi: 10.1007/BF02916824.

Szklarska D & Rzymski P: Is Lithium a Micronutrient? From Biological Activity
and Epidemiological Observation to Food Fortification. Biol Trace Elem Res. 2019,
189:18-27. doi: 10.1007/s12011-018-1455-2.

Richardson M: A Search for Genius in Weimar Germany: The Abraham Lincoln
Stiftung and American Philanthropy. In: Bulletin of the GHI Washington, Issue
26 (Spring 2000). (= Bulletin of the German Historical Institute Washington, DC).
Online unter: https://perspectivia.net/receive/ploneimport3_mods_00003232.
Miiller-Hill B: Das Blut von Auschwitz und das Schweigen der Gelehrten. In: Doris
Kaufmann (Hrsg.): Geschichte der Kaiser-Wilhelm-Gesellschaft im Nationalsozialis-
mus. Wallstein 2020, S. 189-227

Schönherr H-P: Erben der Nazi-Forscher. 17.03.2024, https://taz.de/75-Jahre-Max-
Planck-Gesellschaft/!5991583/

Miiller-Wille S: Eugenics: Then and now. Metascience. 2010, 20:347-349.
doi:10.1007/s11016-010-9477-1.
https://www.cshl.edu/archives/institutional-collections/eugenics-record-office/ (zu-
letzt abgerufen am 17.02.2025)
http://archive.carnegiefoundation.org/publications/pdfs/elibrary/Carnegie_Flex-
ner_Report.pdf, Introduction, S. 10

https://corbettreport.com/bigoil/ (06.10.2017, zuletzt aufgerufen am 07.01.2025)
Starr D: Ethics. Revisiting a 1930s scandal, AACR to rename a prize. Science. 2003,
300:573-574. doi: 10.1126/science.300.5619.573.
https://web.archive.org/web/20210118011339/https://www.reuters.com/article/
us-maryland-lawsuit-infections-idUSKCN1OY1N3 (2019); https://journals.library.
columbia.edu/index.php/bioethics/article/download/12795/6359/34794 (2024)
Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere men-
tale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023
https://www.who.int/about/funding/contributors/the-rockefeller-foundation
(20.04.2022, zuletzt aufgerufen am 10.02.2025)

Weindling P: Philanthropy and World Health: The Rockefeller Foundation and the
League of Nations Health Organisation. Minerva.1997, 35:269-281. https://www.
jstor.org/stable/41821072

459

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

Tourn6s L: The Rockefeller Foundation and the Transition from the League of Nati-
ons to the UN (1939-1946). Journal of Modern European History. 2014, 12:323-341.
doi: 10.17104/1611-8944_2014_3_323.
https://www.who.int/about/funding/contributors/the-rockefeller-foundation
(20.04.2022, zuletzt aufgerufen am 07.01.2025)

Niccoli T & Partridge L: Ageing as a risk factor for disease. Curr Biol. 2012, 22:741-
752. doi: 10.1016/j.cub.2012.07.024.

Handel S: Volkskrankheit Demenz: Allianz gegen das Vergessen. 13.12.2015, https://
www.sueddeutsche.de/muenchen/volkskrankheit-demenz-allianz-gegen-das-verges-
sen-1.2780522

Demay MB et al: Vitamin D for the Prevention of Disease: An Endocrine Society
Clinical Practice Guideline, JCEM. 2024, 109:1907-1947. doi: 10.1210/clinem/dgae290.
Agyralides G: The future of medicine: an outline attempt using state-of-the-

art business and scientific trends. Front Med (Lausanne). 2024, doi: 10.3389/
fmed.2024.1391727.

https://mx.pinterest.com/pin/39476934218679742/

Martelli AM et al: Pathobiology and Therapeutic Relevance of GSK-3 in Chronic
Hematological Malignancies. Cells. 2022, doi: 10.3390/cells11111812.

Li X & Jope RS: Is glycogen synthase kinase-3 a central modulator in mood regula-
tion? Neuropsychopharmacology. 2010, 35:2143-2154. doi: 10.1038/npp.2010.105.
Arciniegas Ruiz SM, Eldar-Finkelman H. Glycogen Synthase Kinase-3 Inhibitors:
Preclinical and Clinical Focus on CNS-A Decade Onward. Front Mol Neurosci.
2022, doi: 10.3389/fnmol.2021.792364.

Memon A et al: Association between naturally occurring lithium in drinking water
and suicide rates: systematic review and meta-analysis of ecological studies. Br J
Psychiatry. 2020, 217:667-678. doi: 10.1192/bjp.2020.128.
https://www.periodpaper.com/products/1903-ad-londonderry-lithia-spring-drin-
king-water-health-original-advertising-070234-tin1-041

Londonderry Lithia Spring Water Co (1891), https://archive.org/de-
tails/39002086471951.med.yale.edu/page/2/mode/2up

El-Mallakh RS: Prethymoleptic uses of lithium in the United States. Louisville Med
1996, 56:461-463. doi: 10.1176/ajp.156.1.129.; Hedya SA et al: Lithium Toxicity.
StatPearls Publishing 2023, https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499992/

Aita JF et al: 7-Up anti-acid lithiated lemon soda or early medicinal use of lithium.
Nebr Med J. 1990, 75:277-279, https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/2074904/; Seidel U
et al: Lithium Content of 160 Beverages and Its Impact on Lithium Status in Droso-
phila melanogaster. Foods. 2020, doi: 10.3390/foods9060795.

Kaufman AC: The Original 7-Up Was A Mind-Altering Substance. https://www.
huffpost.com/entry/7up-history_n_5836322 (06.12.2017, zuletzt abgerufen am
24.11.2024)

Hanlon LW et al: Lithium chloride as a substitute for sodium chloride in the diet;
observations on its toxicity. ] Am Med Assoc. 1949, 139:688-692. doi: 10.1001/
jama.1949.02900280004002.

Time: Medicine: Case of trie Substitute Sal. 28.02.1949, https://time.com/archi-
ve/6602227/medicine-case-of-trie-substitute-salt/

Hanlon LW et al: Lithium chloride as a substitute for sodium chloride in the diet;
observations on its toxicity. ] Am Med Assoc. 1949, 139:688-692. doi: 10.1001/
jama.1949.02900280004002.

Corcoran AC et al: Lithium poisoning from the use of salt substitutes. ] Am Med
Assoc. 1949, 139:685-688. doi: 10.1001/jama.1949.02900280001001.

Stern RL: Severe lithium chloride poisoning with complete recovery; report of case. ]

460

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.
69.

70.

71.

72.

73.

74.

Am Med Assoc. 1949, 139:710-711. doi: 10.1001/jama.1949.72900280001006.

Hart DA: Lithium Ions as Modulators of Complex Biological Processes: The Conun-
drum of Multiple Targets, Responsiveness and Non-Responsiveness, and the Poten-
tial to Prevent or Correct Dysregulation of Systems during Aging and in Disease.
Biomolecules. 2024, doi: 10.3390/biom 14080905.

Cade JF: Lithium salts in the treatment of psychotic excitement. Med J Aust. 1949,
2:349-352. doi: 10.1080/j.1440-1614.1999.06241.x.

Sissung TM et al: The Dietary Supplement Health And Education Act: are we he-
althier and better informed after 27 years? Lancet Oncol. 2021, 22:915-916. doi:
10.1016/S1470-2045(21)00084-X.

Pauzé DK & Brooks DE: Lithium toxicity from an Internet dietary supplement. J
Med Toxicol. 2007, 3:61-62. doi: 10.1007/BF03160910.

Dorner K: Gesundheitssystem: In der Fortschrittsfalle. Dtsch Arztebl 2002, 38:2462-
2466. https://www.aerzteblatt.de/archiv/32976/Gesundheitssystem-In-der-Fort-
schrittsfalle

Peter C. Gotzsche PC: Prescription Drugs Are the Leading Cause of Death And psy-
chiatric drugs are the third leading cause of death. Mad in America - Science, Psy-
chiatry and Social Justice. April 16, 2024, https://www.madinamerica.com/2024/04/
prescription-drugs-are-the-leading-cause-of-death/

Holland MJD & O'Toole Z (Herausgeber), Anonymous (Autor): Schildkröten bis
ganz nach unten: Wissenschaft und Mythos des Impfens. The Turtles Team 2023,
Kapitel 1: https://alschner-klartext.de/wp-content/uploads/2023/01/Schildkroeten-
bis-ganz-nach-unten-Kapitel1-Leseprobe.pdf; Referenzen: https://drive.google.com/
file/d/16qHPe0odDOweuCDIwlEjarF4Aiu7oyM9/view Holland MJD & O'Toole Z
(Publishers), Anonymous (author): Turtles All The Way Down: Vaccine Science and
Myth. The Turtles Team, 2022, Chapter 1: https://www.skepticalraptor.com/blog/wp-
content/uploads/2023/05/ Turtles-Book-English-Chapter- 1.pdf; References: https://
drive.google.com/file/d/16qHPe0odDOweuCDIwlEjarF4Aiu7oyM9/view

Mawson AR & Binu J: Vaccination and Neurodevelopmental Disorders: A Study of
Nine-Year-Old Children Enrolled in Medicaid. Science, Public Health Policy, and
the Law. 2025, 6:2019-2025. https://publichealthpolicyjournal.com/vaccination-and-
neurodevelopmental-disorders-a-study-of-nine-year-old-children-enrolled-in-medi-
caid/

https://michael-nehls.de/infos/reformprogramm-gesundheitssystem/ (17.12.2024)
Nehls M: What does the brain need to think peace? IC Forum 2024, Switzerland:
https://www.youtube.com/watch?v=4wt]22zn2Kg&t=0s; deutsche Version in einem
öffentlichen Vortrag am 04.05.2024: https://www.youtube.com/watch?v=3dmIF-
wwcNik

Nehls M: Das indoktrinierte Gehirn: Wie wir den globalen Angriff auf unsere men-
tale Freiheit erfolgreich abwehren. Mental Enterprises 2023
https://michael-nehls.de/infos/vitamin-d/ (November 2023); https://michael-nehls.
de/infos/biowafte-gegen-das-ungeborene-kind/ (August 2024); https://michael-
nehls.de/infos/rsv-amp-anti-vitamin-d-kampagne/ (August 2024)

Deruelle F: The pharmaceutical industry is dangerous to health. Further proof with
COVID-19. Surg Neurol Int. 2022, doi: 10.25259/SNI1_377_2022.

Bergman F: Dutch Government Official Admits Covid Pandemic Was ‘Military
Operation’: ‘Ministry of Health Obeys NATO’ https://slaynews.com/news/dutch-go-
vernment-official-admits-covid-pandemic-military-operation-ministry-health-obe-
ys-nato/ (09.11.2024, zuletzt abgerufen am 25.02.2025)

Deruelle F: Microwave radiofrequencies, 5G, 6G, graphene nanomaterials: Technolo-
gies used in neurological warfare. Surg Neurol Int. 2024, doi: 10.25259/SNI_731_2024.

461

75.

76.

77.

78.

Kennedy JF: Address "The President and the Press" Before the American Newspaper
Publishers Association, New York City. 27.04.1961, https://www.presidency.ucsb.
edu/documents/address-the-president-and-the-press-before-the-american-newspa-
per-publishers-association
https://www.epochtimes.de/politik/ausland/us-senat-robert-f-kennedy-jr-als-ge-
sundheitsminister-bestaetigt-a5039241.html (13.02.2025, zuletzt abgerufen am
19.02.2025)

CDC: Staying Up to Date with COVID-19 Vaccines. https://www.cdc.gov/covid/vac-
cines/stay-up-to-date.html (07.01.2025, zuletzt abgerufen am 01.03.2025)

Goldstein MR & Mascitelli L: Is violence in part a lithium deficiency state? Med
Hypotheses. 2016, 89:40-42. doi: 10.1016/j.mehy.2016.02.002.

462

Danksagung

Die vielen Puzzleteile, die ich in diesem Buch mit dem Ziel des Es-
sentialitätsbeweises für Lithium zu einem Gesamtbild zusammen-
fügte, wurden von zahlreichen Ärzten und Wissenschaftlern erar-
beitet; dafür bin ich ihnen unendlich dankbar, zumal in manchen
Fällen beträchtlicher Mut dazu gehörte. Im Falle des Arztes Hans
Alfred Niepers (1928-1998) z.B. führte sein Engagement für die
(laut Wikipedia "umstrittene”) orthomolekulare Medizin — er the-
matisierte auch Lithium als essentielles Spurenelement — dazu, dass
er öffentlich angefeindet wurde. Einflussreiche Kreise wussten zu
verhindern, dass das einer artgerechten Medizin zugrunde liegende
Gesetz des Minimums auf den Menschen angewendet wird.

Dankbar bin ich auch dem Kinder- und Jugendarzt Dr. med.
Christian Schellenberg, der mich mit vielen bewegenden und posi-
tiven Fallberichten aus der eigenen Praxis immer wieder in meiner
Motivation stärkte, dieses Buchprojekt stetig voranzutreiben. Mein
tief empfundener Dank gilt auch Frau Dr. rer. nat. Katrin Huesker
und ihrer ärztlichen Kollegin Andrea Thiem vom IMD Berlin. In
aufopferungsvoller Weise haben sie viele der Daten zur Pharmako-
kinetik von Lithiumorotat, die für dieses Buch benötigt wurden, er-
arbeitet und zur Verfügung gestellt — in der medizinischen Literatur
waren diese bislang nicht zu finden.

Dass dieses Buch überhaupt realisiert werden konnte, ohne auf
letztlich illegale Lithiumorotat-Quellen verweisen zu miissen, ver-
danke ich der Apothekerin Sabine Baumer, die sich als erste bereit
erklärte, Rezepte fiir Lithiumorotat in essentiellen Mengen zu be-
dienen; damit wurde der Offentlichkeit auch die Absurditit der der-
zeitigen Gesetzeslage vor Augen geführt. Meine Aussagen und Ein-
schitzungen zur Rechtslage wurden dankenswerterweise von Frau
Dr. jur. Brigitte Rohrig überprüft; mit ihrer Unterstützung wurde
mir klar, welchen Weg wir zur Anerkennung von Lithium als es-
sentielles Spurenelement beschreiten miissen. In dieser Hinsicht
danke ich auch dem Gesundheitsexperten Patric Heizmann, dessen

463

Stiftung die initiale juristische Prüfung der Rechtslage finanziell
unterstützt hat. Wie sehr viele weitere Freidenker im In- und Aus-
land hat auch er mir sehr geholfen, dieses wesentliche Wissen zahl-
losen Menschen über die sozialen Plattformen verfügbar zu machen.
Auch all den unerwähnten anderen Unterstützern sei an dieser Stel-
le herzlich gedankt.

Mein besonderer Dank gilt meinem Lektor Corvin P. Raben-
stein, der schon Das indoktrinierte Gehirn mit Feingefühl und
Verstand lektoriert hat. Er und meine Frau Sabine haben mit viel
Hingabe dafür gesorgt, dass die in diesem Buch dargestellten Zu-
sammenhänge auch für den medizinischen Laien möglichst ver-
ständlich werden - bei meiner Liebe zum wissenschaftlichen Detail
war dies keine leichte Aufgabe. Dass die Schilderungen an manchen
Stellen komplex bleiben, ist unvermeidlich, schließlich ist die Funk-
tionsweise des Lithioms eine faszinierend vielschichtige Symphonie
physikalischer, physiologischer, biochemischer und psychologischer
Prozesse, die in ihrem orchestrierten Zusammenspiel unser Leben
auf geradezu wundersame Weise erst möglich machen.

Großer Dank gebührt auch Dipl. Designer Michael Kossowski
für seine kreative Covergestaltung und seinen gewissenhaften Buch-
satz. Für das Korrekturlesen danke ich der langjährigen Freundin
unserer Familie Dipl.-Biol. Bettina Simonis, Patrick Detta, meiner
Tochter Sarah und Grit Graefe, die das professionelle End-Korrekto-
rat übernommen hat.

Nicht zuletzt danke ich meiner Familie - fiir ihre Unterstützung
und ihr Verständnis angesichts meiner monatelangen Vertiefung in
dieses Projekt, bei dem es mit dem Beweis der Essentialität von Li-
thium um weit mehr geht als nur um ein weiteres Sachbuch. Ohne
sie hätte ich diesen Weg nicht gehen können.

464

Mental Enterprises

Dr. med. Michael Nehls

SPIEGEL

Bestseller-
Autor

DAS

LITHIUM-
KOMPLOTT

Pladoyer fur ein essentielles Spurenelement

Der verbotene Schlüssel zur mentalen Gesundheit

EINE MEDIZINISCHE UND
GESELLSCHAFTLICHE REVOLUTION

Lithium ist als Spurenelement seit Urzeiten essentieller Bestandteil der
Evolution allen Lebens. Der Mensch bildet da keine Ausnahme. So senkt der
weit verbreitete Mangel nicht nur die Lebensqualität, sondern führt auch
zu vermehrten Einweisungen in psychiatrische Kliniken, zur Zunahme von
Depressionen und Alzheimer-Demenz, zu mehr gewalttätigem Verhalten, zu
erhöhten Suizidraten, und darüber hinaus verkürzt er sogar die Lebenszeit!

Die fatalen Folgen des Mangels werden uns perfiderweise als unabänder-
liche Normalität verkauft, und gleichzeitig verweigern die zuständigen
Behörden die Anerkennung der essentiellen Bedeutung dieses Spuren-
elements. Perfiderweise sind lithiumhaltige Nahrungsergänzungsmittel

in Europa — wie auch in den meisten anderen Ländern der Welt —- sogar
verboten. Allein die Tatsache, dass viele mangelbedingte Verhaltensstörun-
gen in der kindlichen Entwicklung mit nebenwirkungsreichen, aber höchst
lukrativen Medikamenten und oft erfolglos behandelt werden, deutet auf
offensichtliche monetäre Interessen hinter diesem Missstand hin. Das wirft
Fragen auf: Wem nützt eine Gesellschaft, die körperlich krank und mental
wenig belastbar ist und deshalb in chronischer Zukunftsangst lebt? Geht es
tatsächlich nur um schnödes Gewinnstreben oder haben wir es mit einem
pervertierten Machtanspruch über den Geist der Menschen zu tun?

Das Lithium-Komplott liefert dringend benötigte Antworten und

ist zugleich ein medizinisches Plädoyer für die überfällige Anerkennung
der Essentialität von Lithium. Als (noch) verbotener Schlüssel zu einer
gesünderen, geistig stabileren und neugierigeren Gesellschaft könnte
essentielles Lithium zum Symbol werden für den Aufbruch der Menschheit
in ein neues Zeitalter naturverbundener, präventiver Medizin — und sogar in

eine friedvollere Zukunft.
Il

ON
COM

917839

00)

Dr. med. Michael Nehls

_ Mental Enterprises >

7 ny

A \ Pe

DAS LITHIUM-KOMPLOTT

Mental Enterprises

Dr. med. Michael Nehls

SPIEGEL

Bestseller-
Autor

DAS

LITHIUM-
KOMPLOTT

Pladoyer fur ein essentielles Spurenelement

Der verbotene Schlüssel zur mentalen Gesundheit

EINE MEDIZINISCHE UND
GESELLSCHAFTLICHE REVOLUTION

Lithium ist als Spurenelement seit Urzeiten essentieller Bestandteil der
Evolution allen Lebens. Der Mensch bildet da keine Ausnahme. So senkt der
weit verbreitete Mangel nicht nur die Lebensqualität, sondern führt auch
zu vermehrten Einweisungen in psychiatrische Kliniken, zur Zunahme von
Depressionen und Alzheimer-Demenz, zu mehr gewalttätigem Verhalten, zu
erhöhten Suizidraten, und darüber hinaus verkürzt er sogar die Lebenszeit!

Die fatalen Folgen des Mangels werden uns perfiderweise als unabänder-
liche Normalität verkauft, und gleichzeitig verweigern die zuständigen
Behörden die Anerkennung der essentiellen Bedeutung dieses Spuren-
elements. Perfiderweise sind lithiumhaltige Nahrungsergänzungsmittel

in Europa — wie auch in den meisten anderen Ländern der Welt —- sogar
verboten. Allein die Tatsache, dass viele mangelbedingte Verhaltensstörun-
gen in der kindlichen Entwicklung mit nebenwirkungsreichen, aber höchst
lukrativen Medikamenten und oft erfolglos behandelt werden, deutet auf
offensichtliche monetäre Interessen hinter diesem Missstand hin. Das wirft
Fragen auf: Wem nützt eine Gesellschaft, die körperlich krank und mental
wenig belastbar ist und deshalb in chronischer Zukunftsangst lebt? Geht es
tatsächlich nur um schnödes Gewinnstreben oder haben wir es mit einem
pervertierten Machtanspruch über den Geist der Menschen zu tun?

Das Lithium-Komplott liefert dringend benötigte Antworten und

ist zugleich ein medizinisches Plädoyer für die überfällige Anerkennung
der Essentialität von Lithium. Als (noch) verbotener Schlüssel zu einer
gesünderen, geistig stabileren und neugierigeren Gesellschaft könnte
essentielles Lithium zum Symbol werden für den Aufbruch der Menschheit
in ein neues Zeitalter naturverbundener, präventiver Medizin — und sogar in

eine friedvollere Zukunft.
Il

ON
COM

917839

00)

Dr. med. Michael Nehls

_ Mental Enterprises >

7 ny

A \ Pe

DAS LITHIUM-KOMPLOTT

STEIN DER WEISEN

Geschichten über den legendären ‚Stein der Weisen‘ inspirier-
ten die Menschheit seit jeher dazu, nach Mitteln und Wegen zu
suchen, die eigene Persönlichkeit zu veredeln und ihr Leben zu
verlängern. Ohne sich darüber bewusst zu sein, nahmen unsere
altsteinzeitlichen Vorfahren noch ausreichende Mengen eines
solchen Lebenselexiers über ihre Nahrung zu sich: Lithium,

das seinen Namen passenderweise dem griechischen Wort

für Stein, //thos, verdankt. Tatsächlich ist das Spurenelement
seit Anbeginn unentbehrlicher Bestandteil allen Lebens — und
deshalb auch essentiell für unsere körperliche und geistige Ge-
sundheit. Doch die wissenschaftlich eindeutigen Belege werden
ignoriert, der Einsatz von Lithium als Nahrungsergänzungs-
mittel ist in vielen Ländern verboten. Dabei bietet essentielles
Lithium einen hochwirksamen, natürlichen Schutz gegen
chronische Entzündungen, hirntoxischen Stress und unbegrün-
dete Angst — Leiden mit zunehmend pandemischem Charakter.
Die dringend nötige Anerkennung seiner Essentialität birgt
somit das Potential, unser Leben zum Besseren zu ändern, und
so — weil der allgemeine Mangelzustand zunehmend lebens-
bedrohliche Züge annimmt — unser Überleben in einer immer
mehr lebensfeindlichen Welt überhaupt erst zu sichern.

Michael Nehls hat uns die Pandemie erklärt — auf Gehirn-Ebene,
und auf der offnet er uns nun eine neue so viel bessere Stimmung,
Perspektive und Welt — auf Lithium-Ebene.

Dr. med. Ruediger Dahlke

Spezialist fur Integrale Medizin

Lithium als Spurenelement ist mit Abstand die am starksten
lebensverandernde Supplementierung, die ich bisher in

20 Jahren Kinderarztpraxis erlebt habe.

Dr. med. Christian Schellenberg

Facharzt fur Kinder- und Jugendmedizin

Privatdozent Dr. med. Michael Nehls ist Arzt und habilitierter
Molekulargenetiker mit Schwerpunkt Immunologie. Als
Grundlagenforscher entschlüsselte er die genetischen
Ursachen diverser Erbkrankheiten, sowohl an deutschen

als auch an internationalen Forschungseinrichtungen. Drei
seiner Entdeckungen veröffentlichte er in Zusammenarbeit
mit verschiedenen Nobelpreisträgern. Eine weitere Entde-
ckung eines Schlüsselgens für die Entwicklung des adaptiven
Immunsystems wurde vom renommierten US-amerikanischen
Fachverband für Immunologie als „Säule der immunologischen
Forschung“ geehrt. Für seine bahnbrechenden Erkenntnisse
zur Alzheimer-Entstehung, -Prävention und -Therapie wurde

er von der Universitätsklinik Rostock mit dem Hanse-Preis für
molekulare Psychiatrie ausgezeichnet. Dr. Nehls war drei Jahre
leitender Genomforscher einer US-amerikanischen Firma und
acht Jahre Forschungsleiter und Vorstandsvorsitzender eines
Münchner Biotechnologie-Unternehmens. Als Wissenschafts-
autor mit dem Talent, komplexe Zusammenhänge einem breiten
Publikum verständlich aufzubereiten, hat er mehrere Best-
seller geschrieben, die in viele Sprachen übersetzt wurden. Als
Privatdozent hält er Vorträge auf Kongressen und an Universi-
täten, die sich großer Beliebtheit erfreuen.

© Alex Jung wwwW.michael-nehls.de

STEIN DER WEISEN

Geschichten über den legendären ‚Stein der Weisen‘ inspirier-
ten die Menschheit seit jeher dazu, nach Mitteln und Wegen zu
suchen, die eigene Persönlichkeit zu veredeln und ihr Leben zu
verlängern. Ohne sich darüber bewusst zu sein, nahmen unsere
altsteinzeitlichen Vorfahren noch ausreichende Mengen eines
solchen Lebenselexiers über ihre Nahrung zu sich: Lithium,

das seinen Namen passenderweise dem griechischen Wort

für Stein, //thos, verdankt. Tatsächlich ist das Spurenelement
seit Anbeginn unentbehrlicher Bestandteil allen Lebens — und
deshalb auch essentiell für unsere körperliche und geistige Ge-
sundheit. Doch die wissenschaftlich eindeutigen Belege werden
ignoriert, der Einsatz von Lithium als Nahrungsergänzungs-
mittel ist in vielen Ländern verboten. Dabei bietet essentielles
Lithium einen hochwirksamen, natürlichen Schutz gegen
chronische Entzündungen, hirntoxischen Stress und unbegrün-
dete Angst — Leiden mit zunehmend pandemischem Charakter.
Die dringend nötige Anerkennung seiner Essentialität birgt
somit das Potential, unser Leben zum Besseren zu ändern, und
so — weil der allgemeine Mangelzustand zunehmend lebens-
bedrohliche Züge annimmt — unser Überleben in einer immer
mehr lebensfeindlichen Welt überhaupt erst zu sichern.

Michael Nehls hat uns die Pandemie erklärt — auf Gehirn-Ebene,
und auf der offnet er uns nun eine neue so viel bessere Stimmung,
Perspektive und Welt — auf Lithium-Ebene.

Dr. med. Ruediger Dahlke

Spezialist fur Integrale Medizin

Lithium als Spurenelement ist mit Abstand die am starksten
lebensverandernde Supplementierung, die ich bisher in

20 Jahren Kinderarztpraxis erlebt habe.

Dr. med. Christian Schellenberg

Facharzt fur Kinder- und Jugendmedizin

Privatdozent Dr. med. Michael Nehls ist Arzt und habilitierter
Molekulargenetiker mit Schwerpunkt Immunologie. Als
Grundlagenforscher entschlüsselte er die genetischen
Ursachen diverser Erbkrankheiten, sowohl an deutschen

als auch an internationalen Forschungseinrichtungen. Drei
seiner Entdeckungen veröffentlichte er in Zusammenarbeit
mit verschiedenen Nobelpreisträgern. Eine weitere Entde-
ckung eines Schlüsselgens für die Entwicklung des adaptiven
Immunsystems wurde vom renommierten US-amerikanischen
Fachverband für Immunologie als „Säule der immunologischen
Forschung“ geehrt. Für seine bahnbrechenden Erkenntnisse
zur Alzheimer-Entstehung, -Prävention und -Therapie wurde

er von der Universitätsklinik Rostock mit dem Hanse-Preis für
molekulare Psychiatrie ausgezeichnet. Dr. Nehls war drei Jahre
leitender Genomforscher einer US-amerikanischen Firma und
acht Jahre Forschungsleiter und Vorstandsvorsitzender eines
Münchner Biotechnologie-Unternehmens. Als Wissenschafts-
autor mit dem Talent, komplexe Zusammenhänge einem breiten
Publikum verständlich aufzubereiten, hat er mehrere Best-
seller geschrieben, die in viele Sprachen übersetzt wurden. Als
Privatdozent hält er Vorträge auf Kongressen und an Universi-
täten, die sich großer Beliebtheit erfreuen.

© Alex Jung wwwW.michael-nehls.de